<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 18, Seduta 2 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 18, Sitting 2 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 18, seduta 2, giorno (2018-03-24)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 18, Sitting 2, Day (2018-03-24)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.18" n="18-upper">18 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="2-upper">2 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="47" unit="speeches" xml:lang="it">47 discorsi</measure>
            <measure quantity="47" unit="speeches" xml:lang="en">47 speeches</measure>
            <measure quantity="2256" unit="words" xml:lang="it">2.256 parole</measure>
            <measure quantity="2256" unit="words" xml:lang="en">2,256 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=18&amp;id=1066824</idno>
               <date when="2018-03-24">24.03.2018</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="14"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="47"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="15"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="17"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2018-03-24">24.03.2018</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza del presidente provvisorio NAPOLITANO</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#NapolitanoGiorgio" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg1">La seduta è aperta (ore 10,43). Invito la senatrice Segretario provvisorio a dare lettura del processo verbale. LUPO, segretario provvisorio, dà lettura del processo verbale della seduta del giorno precedente. PRESIDENTE. Non essendovi osservazioni, il processo verbale è approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Votazione per l'elezione del Presidente</head>
            <note type="time">(ore 10,51)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#NapolitanoGiorgio" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg2">L'ordine delgiorno reca: «Votazione per l'elezione del Presidente».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg3">Ricordo che nella seduta di ieri nessun senatore ha raggiunto la maggioranza assoluta dei voti dei componenti del Senato, prescritta dall'articolo 4 del Regolamento per l'elezione del Presidente in sede di prima e di seconda votazione. Occorre pertanto procedere a una terza votazione per la quale è richiesta, ai fini dell'elezione del Presidente, la maggioranza assoluta dei voti dei presenti, computando tra i voti anche le schede bianche.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg4">Analogamente a quanto avvenuto nella seduta di ieri, i colleghi senatori, prima di entrare nella cabina, riceveranno dagli assistenti parlamentari una scheda che, dopo il voto, depositeranno nell'apposita urna all'uscita dalla cabina stessa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg5">Dichiaro aperta la votazione a scrutinio segreto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg6">Invito la senatrice Segretario provvisorio a procedere all'appello dei senatori in ordine alfabetico. (La senatrice segretario provvisorio Lupo e, successivamente, i senatori segretari provvisori Rampi e Di Micco fanno l'appello). Prendono parte alla votazione i senatori: Abate, Accoto, Agostinelli, Aimi, Airola, Alberti Casellati, Alderisi, Alfieri, Anastasi, Angrisani, Arrigoni, Astorre, Auddino, Augussori Bagnai, Balboni, Barachini, Barbaro, Barboni, Battistoni, Bellanova, Berardi, Bergesio, Bernini, Bertacco, Berutti, Biasotti, Binetti, Bini, Biti, Bogo Deledda, Boldrini, Bonfrisco, Bongiorno, Bonifazi, Bonino, Borghesi, Borgonzoni, Bossi Simone, Bossi Umberto, Bottici, Botto, Bressa, Briziarelli, Bruzzone, Buccarella Calderoli, Caliendo, Campagna, Campari, Candiani, Candura, Cangini, Cantù, Carbone, Cario, Casini, Casolati, Castaldi, Castellone, Castiello, Catalfo, Cattaneo, Causin, Centinaio, Cerno, Cesaro, Ciampolillo, Cioffi, Ciriani, Cirinnà, Collina, Coltorti, Comincini, Conzatti, Corbetta, Corrado, Craxi, Crimi, Croatti, Crucioli, Cucca D'Alfonso, D'Angelo, D'Arienzo, Dal Mas, Damiani, De Bertoldi, De Bonis, De Falco, De Lucia, De Petris, De Poli, De Siano, De Vecchis, Dell'Olio, Dessì, Di Girolamo, Di Marzio, Di Micco, Di Nicola, Di Piazza, Donno, Drago, Durnwalder Endrizzi, Errani, Evangelista Faggi, Fantetti, Faraone, Fattori, Fazzolari, Fazzone, Fede, Fedeli, Fenu, Ferrara, Ferrari, Ferrazzi, Ferrero, Ferro, Floridia, Floris, Fregolent, Fusco Galliani, Gallicchio, Gallone, Garavini, Garnero Santanchè, Garruti, Gasparri, Gaudiano, Ghedini, Giacobbe, Giammanco, Giannuzzi, Giarrusso, Ginetti, Giro, Girotto, Granato, Grassi, Grasso, Grimani, Guidolin Iannone, Iori, Iwobi L'Abbate, La Mura, La Pietra, La Russa, Laforgia, Lanièce, Lannutti, Lanzi, Laus, Leone, Lezzi, Licheri, Lomuti, Lonardo, Lorefice, Lucidi, Lupo Magoni, Magorno, Maiorino, Malan, Mallegni, Malpezzi, Manca, Mangialavori, Mantero, Mantovani, Marcucci, Margiotta, Marilotti, Marin, Marinello, Marino, Marsilio, Martelli, Marti, Masini, Matrisciano, Mautone, Merlo, Messina Alfredo, Messina Assunta Carmela, Mininno, Minuto, Mirabelli, Misiani, Modena, Moles, Mollame, Montani, Montevecchi, Monti, Moronese, Morra Nannicini, Napolitano, Nastri, Naturale, Nencini, Nisini, Nocerino, Nugnes Ortis, Ortolani, Ostellari Pacifico, Pagano, Papatheu, Paragone, Parente, Paroli, Parrini, Patriarca, Patuanelli, Pazzaglini, Pellegrini Emanuele, Pellegrini Marco, Pepe, Pergreffi, Perilli, Perosino, Pesco, Petrocelli, Pianasso, Piarulli, Pichetto Fratin, Pillon, Pinotti, Pirovano, Pirro, Pisani Giuseppe, Pisani Pietro, Pittella, Pittoni, Pizzol, Presutto, Pucciarelli, Puglia Quagliariello, Quarto Rampi, Rauti, Renzi, Riccardi, Ricciardi, Richetti, Ripamonti, Rivolta, Rizzotti, Rojc, Romagnoli, Romani, Romano, Romeo, Ronzulli, Rossi, Rossomando, Rubbia, Rufa, Ruspandini, Russo Saccone, Salvini, Santangelo, Santillo, Saponara, Saviane, Sbrana, Sbrollini, Schifani, Sciascia, Segre, Serafini, Siclari, Sileri, Siri, Solinas, Stabile, Stancanelli, Stefani, Stefano, Steger, Sudano Taricco, Taverna, Tesei, Testor, Tiraboschi, Toffanin, Toninelli, Tosato, Totaro, Trentacoste, Turco Unterberger, Urraro, Urso Vaccaro, Valente, Vallardi, Vanin, Vattuone, Verducci, Vescovi, Vitali, Vono Zaffini, Zanda, Zuliani. PRESIDENTE. Dichiaro chiusa la votazione e dispongo che l'Ufficio di Presidenza provvisorio proceda allo spoglio delle schede in seduta pubblica. Invito due senatori Segretari a portare l'urna sul banco della Presidenza. (I senatori Segretari provvisori procedono allo spoglio delle schede. Il Presidente provvisorio procede alla lettura delle schede che gli vengono passate dal Segretario generale e le porge a sua volta ai senatori Segretari provvisori che prendono nota dei voti espressi).</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Vivi, prolungati applausi dei senatori eletti nelle liste «Movimento 5 Stelle» e «Forza Italia» quando, nel corso dello spoglio delle schede, si apprende della elezione dell'onorevole Fico a Presidente della Camera dei deputati. L'Assemblea si leva in piedi. Vivi, prolungati generali applausi all'indirizzo della senatrice Alberti Casellati quando, nel corso dello spoglio delle schede, raggiunge il</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg7">quorum della maggioranza assoluta dei componenti del Senato. Congratulazioni). Riservate qualche energia per l'applauso finale. Invito i senatori Segretari provvisori a procedere al computo dei voti. (I senatori Segretari provvisori procedono al computo dei voti).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Risultato di votazione</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#NapolitanoGiorgio" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg8">Proclamo il risultato della votazione a scrutinio segreto per l'elezione del Presidente del Senato:</seg>
               <note type="voting">Senatori presenti 319 Senatori votanti 319 Maggioranza assoluta dei presenti 160</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg9">Hanno ottenuto voti i senatori:</seg>
               <note type="summary">Alberti Casellati 240 Fedeli 54 Calderoli 3 Pinotti 2 Segre 2 Gasparri 1 Romani 1 Zanda 1 Schede bianche 14 Schede nulle 1</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg10">Proclamo eletta Presidente del Senato la senatrice Maria Elisabetta Alberti Casellati.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>L'Assemblea si leva in piedi. Vivi, prolungati generali applausi.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg11">Vivissime congratulazioni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg12">Prima di sospendere brevemente la seduta per comunicare il risultato della votazione al Presidente eletto, desidero, poiché qui si conclude il mio incarico di Presidente provvisorio della prima seduta della legislatura, rivolgere alcuni ringraziamenti: un vivo ringraziamento per la preziosa collaborazione al personale del Senato, a cominciare dal Segretario generale.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg13">Un affettuoso ringraziamento va ai magnifici segretari provvisori.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg14">Un ringraziamento rivolgo a voi tutti, onorevoli senatrici e senatori, per la generosa accoglienza riservatami ieri</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg15">, per avere reso più agevole in ogni modo il mio lavoro e per il senso di responsabilità che ha accomunato questa Assemblea e che rappresenta il segno di identità della prima seduta della nuova legislatura.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg16">Auguri a tutti. Ci rivedremo in quest'Aula.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Vivi, prolungati generali applausi. La seduta, sospesa alle ore 13,28, è ripresa alle ore 13,43.</desc>
               </kinesic>
               <incident type="action">
                  <desc>L'Assemblea si leva in piedi e saluta l'ingresso del presidente neoeletto Alberti Casellati.</desc>
               </incident>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Insediamento del Presidente</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#NapolitanoGiorgio" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg17">Invito il Presidente neoeletto, senatrice Maria Elisabetta Alberti Casellati, ad assumere la Presidenza del Senato.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Vivi, prolungati applausi. Il presidente Maria Elisabetta Alberti Casellati sale al banco presidenziale e stringe la mano al senatore Napolitano. Vivissimi, prolungati applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="president">Presidenza del presidente ALBERTI CASELLATI</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.u5">
               <incident type="action">
                  <desc>Si leva in piedi.</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg18">Care senatrici, cari senatori, nell'assumere, per vostra volontà, questo altissimo incarico, voglio, in primo luogo, inviare un riconoscente saluto al Presidente della Repubblica</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi),</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg19">che rappresenta, quale capo dello Stato, l'unità nazionale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg20">Un saluto va al mio predecessore, il senatore Grasso</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg21">, che ha saputo presiedere questa Assemblea nel corso di una intera legislatura, conducendo i lavori in momenti di grande rilievo istituzionale non privi di contrasto politico. Un saluto cordialissimo al presidente emerito Giorgio Napolitano</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg22">, che salendo su questo scranno dal quale vi parlo ha rivestito il ruolo di Presidente nelle tre più alte cariche che prevede la Costituzione di questo Paese.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg23">Le forze politiche, pur nella dialettica dei ruoli diversi che si andranno a definire nelle prossime fasi del quadro istituzionale, esprimono tutte l'intera collettività. La consapevolezza condivisa della comune legittimazione è una condizione essenziale per un buon Governo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg24">Il Senato, che sono stata chiamata oggi a presiedere, e le istituzioni tutte che definiscono complessivamente la nostra forma costituzionale, riflettono, in questa legislatura che da ieri ha mosso i primi passi, i cambiamenti profondi di un quadro politico per molti versi inedito, frutto di una precisa volontà del popolo, cui spetta, nelle forme e nei limiti costituzionali, la sovranità.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg25">Servono unità di intenti, pur nella diversità di opinioni e indirizzi; consapevolezza delle difficoltà non disgiunta da ragionevole ottimismo; rispetto reciproco delle forze politiche nel solco delle regole comuni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg26">Mi perdonerete l'emozione, ma la scelta che avete compiuto eleggendo per la prima volta una donna alla Presidenza di questa Assemblea (</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Vivi, prolungati applausi</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg27">rappresenta per me una responsabilità che non posso celare dietro nessun preambolo di circostanza. Un onore oltre che, come detto, una responsabilità che sento doveroso condividere proprio con tutte quelle donne che, con le loro storie, azioni, esempio, impegno e coraggio, hanno costruito l'Italia di oggi. Un grande Paese democratico e liberale, in cui nessun obiettivo e nessun traguardo è più precluso. Penso alle mai abbastanza ricordate eroine del Risorgimento, che hanno lottato per quel sogno chiamato Italia. Penso alle tante ragazze di ogni estrazione sociale e di ogni credo religioso, che hanno rappresentato l'anima della lotta di liberazione e che - mi sia consentito - sono qui oggi magistralmente rappresentate dalla senatrice Liliana Segre.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Vivi, prolungati applausi.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg28">Questa mattina ho riletto il mio primo intervento in Senato. Era la discussione sul voto di fiducia al primo Governo di Silvio Berlusconi, il 17 maggio 1994. Lì iniziò il mio percorso da servitrice delle istituzioni. Ho avuto negli anni il privilegio di avere diverse responsabilità pubbliche, fino all'elezione, nel corso della scorsa legislatura, a componente laico del Consiglio superiore della magistratura.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg29">Da oggi le mie energie saranno rivolte ad assolvere questo prestigioso ruolo con disciplina, onore, cercando ogni giorno di mettere in pratica quei valori che la nostra Carta costituzionale, di cui quest'anno ricorre il settantesimo anniversario, ha posto alla base della vita delle istituzioni repubblicane.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg30">Da senatrice di più legislature auguro buon lavoro a tutti ma specialmente ai moltissimi che siedono in quest'Aula per la prima volta. Ho visto che solo un terzo dei senatori erano parlamentari nella precedente legislatura. È un dato macroscopico di innovazione che testimonia il grande cambiamento che il Paese ha inteso esprimere con questo voto e che questo Senato saprà ben rappresentare.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg31">Ma questa Camera non rappresenta solo gli elettori, rappresenta tutti i cittadini e, dunque, l'intera Nazione. Un pensiero va allora anche al 27 per cento di italiani che non hanno votato. Questa è sempre una sconfitta per una democrazia parlamentare. È un dato preoccupante. Riportare alla politica e alle urne una così cospicua quantità di cittadini deve essere un impegno condiviso, un impegno che si onora con la presenza, con il coinvolgimento, con la vicinanza al territorio, in una parola con la politica intesa come spirito di servizio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg32">Gli ultimi dieci anni sono stati caratterizzati, a livello internazionale, dalla grave crisi finanziaria che ha cambiato il mondo. Imprese, famiglie, lavoratori hanno sopportato il peso delle ripercussioni economiche, hanno sostenuto sacrifici, hanno dovuto cambiare il proprio stile di vita; un cambiamento che ha inevitabilmente coinvolto le stesse istituzioni. La politica, oggi più di ieri, è chiamata a dare risposte concrete con le azioni, l'esempio, i risultati. Starà ad ognuno di noi saper affrontare le nuove sfide alle quali saremo chiamati, a partire da un ripensamento del ruolo e dei compiti dello Stato. Il progresso impone la capacità di innovare, riformare, mettere in discussione le certezze del passato per poter governare il cambiamento. Il tema delle riforme sarà quindi centrale, vedrà le forze politiche chiamate a dare segnali precisi, investendo il tema dell'assetto delle istituzioni a tutti i livelli. Così come non potrà essere ignorato il completamento del riassetto delle autonomie locali.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg33">L'epoca della globalizzazione offre opportunità e conoscenza, portando con sé, allo stesso tempo, il rischio di nuove marginalizzazioni, un rischio che non può essere ignorato né sottovalutato, a partire dall'economia reale, a partire dal lavoro. Sono troppi gli italiani che non hanno un'occupazione, soprattutto tra i giovani e in particolare nel Mezzogiorno. L'Industria 4.0 cambierà nei prossimi anni l'approccio al mondo del lavoro.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg34">Alle istituzioni il compito di accompagnare tali processi restituendo fiducia nel domani, garantendo a tutti diritti e dignità, sostenendo chi è rimasto indietro. Così come sarà sempre più necessaria un'attenzione particolare alle categorie a rischio di emarginazione, agli anziani, ai disabili, ai troppi cittadini in condizioni di disagio sociale e di povertà alimentare. Come, del resto, sarà necessario sviluppare il tema del sostegno alle imprese, alla produzione, a chi ogni giorno contribuisce a fare del marchio Italia il più prezioso biglietto da visita dell'ingegno, della creatività, delle capacità degli italiani.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg35">Siamo attraversati da nuovi e dirompenti fenomeni globali che investono l'intera comunità internazionale e devono vedere il nostro Paese protagonista, a partire dall'Unione europea. Il nostro ruolo di Paese fondatore della Comunità europea ci impone di contribuire a tracciare la rotta; un'Europa al fianco dei cittadini significa attenzione alla vita reale delle persone e non solo ai mercati. Un'attenzione che va rafforzata con l'aiuto e la disponibilità degli Stati membri, a partire dall'emergenza rappresentata dai fenomeni migratori.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg36">Sullo scacchiere internazionale l'Italia ha saputo ritagliarsi negli anni un ruolo di primo piano che ci viene riconosciuto all'unanimità, grazie alla nostra presenza, alle politiche di cooperazione, alle missioni internazionali in cui i nostri uomini e le nostre donne in divisa hanno saputo in ogni continente portare umanità, professionalità, aiuto. A loro va il mio grazie, con il pensiero a chi ha sacrificato la propria vita rappresentando la Patria</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg37">per costruire un mondo migliore, più giusto, più libero. Il mio grazie va anche ai tanti magistrati e agli eroi civili che hanno sacrificato la loro vita per la difesa della legalità.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg38">Restituire certezze, sicurezze, serenità significa poter tornare a mettere in primo piano le nostre risorse naturali, le nostre bellezze, il vero capitale delle nostre terre. L'Italia è un caleidoscopio di inestimabili stratificazioni artistiche e culturali. Coerentemente con la nostra storia e il nostro patrimonio storico, architettonico, archeologico, naturalistico dobbiamo impegnarci a preservare e custodire tali tesori all'insegna della sostenibilità e della valorizzazione. Sarà questo il vero e più importante lascito alle future generazioni, per il quale, non a caso, ci viene riconosciuto il primato nella lista del patrimonio dell'umanità dell'UNESCO.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg39">Senatrici e senatori, il Capo dello Stato nel suo messaggio di fine anno, pochi mesi fa, ha detto che le elezioni aprono, come sempre, una pagina bianca e che a scriverla sono gli elettori e, successivamente, i partiti e il Parlamento. A loro - ha ricordato - sono affidate le nostre speranze e le nostre attese.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg40">Colleghi tutti, facciamo che queste speranze e queste attese che gli elettori ci hanno affidato non siano deluse e che trovino finalmente una risposta adeguata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg41">Ho fiducia che non mancherà il nostro intenso lavoro e il nostro impegno quotidiano. Certamente non mancherà il mio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg42">Viva il Senato, viva l'Italia.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>L'Assemblea si leva in piedi. Vivi, prolungati applausi.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg43">Grazie a tutti.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Gruppi parlamentari, convocazione</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg44">Ai sensi dell'articolo 15 del Regolamento, i Gruppi parlamentari sono convocati per martedì 27 marzo alle ore 16, per procedere alla propria costituzione, ove non lo avessero fatto in precedenza.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Conferenza dei Presidenti dei Gruppi parlamentari, convocazione</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg45">La Conferenza dei Presidenti dei Gruppi parlamentari è convocata per la giornata di mercoledì 28 marzo alle ore 11.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Mozioni, interpellanze e interrogazioni, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg46">Le mozioni, interpellanze e interrogazioni pervenute alla Presidenza saranno pubblicate nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ordine del giorno per la seduta di mercoledì 28 marzo 2018</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-24-LEG18-Sed-2.seg47">Il Senato tornerà a riunirsi, in seduta pubblica, mercoledì 28 marzo, alle ore 15, con il seguente ordine del giorno: (Vedi ordine del giorno) La seduta è tolta (ore 14,01).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

