<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 18, Seduta 69 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 18, Sitting 69 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 18, seduta 69, giorno (2018-12-10)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 18, Sitting 69, Day (2018-12-10)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.18" n="18-upper">18 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="69-upper">69 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="46" unit="speeches" xml:lang="it">46 discorsi</measure>
            <measure quantity="46" unit="speeches" xml:lang="en">46 speeches</measure>
            <measure quantity="5320" unit="words" xml:lang="it">5.320 parole</measure>
            <measure quantity="5320" unit="words" xml:lang="en">5,320 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=18&amp;id=1084756</idno>
               <date when="2018-12-10">10.12.2018</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="42"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="46"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="21"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="20"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2018-12-10">10.12.2018</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza del presidente ALBERTI CASELLATI</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg1">La seduta è aperta (ore 17,10). Si dia lettura del processo verbale. PISANI Giuseppe, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta del 6 dicembre. PRESIDENTE. Non essendovi osservazioni, il processo verbale è approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg2">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sul tragico incidente in una discoteca in provincia di Ancona</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u3">
               <incident type="action">
                  <desc>Il Presidente e l'Assemblea si levano in piedi.</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg3">Senatori, nella notte tra venerdì e sabato scorsi, a Corinaldo, nell'anconetano, un tragico incidente ha coinvolto un gruppo di giovani presenti in una discoteca per un concerto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg4">Il bilancio di vittime umane è molto pesante, con cinque giovanissime vite spezzate, assieme a quella di una giovane mamma. Numerosi i feriti, tra cui sette ancora in gravi condizioni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg5">Sono in corso le indagini e auspico che la magistratura possa rapidamente accertare tutte le responsabilità che hanno portato a questa immane tragedia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg6">In tutto il Paese è più che mai vivo il senso di dolore e di incredulità per il compiersi di un'inaccettabile strage a danno di adolescenti. La musica, l'arte, l'intrattenimento sono parte integrante del nostro vivere e, proprio per questo, desta profondo turbamento vedere come un luogo destinato allo svago e a momenti di spensieratezza si sia trasformato in una trappola mortale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg7">Questo momento di lutto si aggiunge a quelli che il Paese ha dovuto subire nei recenti casi di dissesto del territorio e di cedimento di infrastrutture. L'angoscia nel vedere crudamente documentato lo spezzarsi di giovane vite deve indurre a un'attenzione inflessibile per la sicurezza dei luoghi e delle strutture dove si svolge la vita di comunità. Rimane pertanto prioritaria la necessità di una rigorosa verifica della sicurezza di impianti e costruzioni, non solo per l'obbligo di accertare l'osservanza delle regole, ma proprio perché tali luoghi sono destinati ad ospitare persone.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg8">A nome del Senato e mio personale esprimo profonda vicinanza alle famiglie colpite da questo straziante incidente e all'intera comunità marchigiana e invio un affettuoso augurio a tutti i feriti. Invito l'Assemblea a osservare un minuto di raccoglimento. (</seg>
               <incident type="sound">
                  <desc>L'Assemblea osserva un minuto di silenzio).</desc>
               </incident>
            </u>
            <note type="speaker">ACCOTO (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#AccotoRossella" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u4">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg9">Signor Presidente, il Gruppo MoVimento 5 Stelle si unisce al dolore per le sei vittime della tragedia avvenuta la notte tra venerdì e sabato scorso in una discoteca di Corinaldo, in provincia di Ancona, dove una serata di divertimento e allegria si è trasformata in un incubo, a causa di uno scherzo stupido, portando alla morte i cinque ragazzi tra i quattordici e i sedici anni e di una giovane mamma che ha accompagnato e protetto fino agli ultimi istanti la figlia di dodici anni, salvandole la vita. Dopo i giorni di silenzio e di dolore è ora che noi tutti ci fermiamo a riflettere se è giusta una società dove per guadagnare qualche euro in più si riempiono i locali oltre misura, si vendono alcolici e superalcolici ai minorenni, dove si spruzza gas urticante per gioco, senza prevedere e immaginare tutte le conseguenze negative e tragiche che queste azioni possono generare. Non possiamo permettere che un momento di festa e ritrovo per scolaresche e ragazzi giovanissimi si trasformi in tragedia. E quando le responsabilità saranno individuate con certezza e sanzionate secondo la legge, occorrerà assicurare con modalità nuove l'effettività di tutte le misure di sicurezza e di prevenzione, dirette a scongiurare che tutto questo possa accadere nuovamente. Nel frattempo, possiamo solo esprimere la nostra vicinanza ai genitori, ai familiari e ai conoscenti delle vittime, con la consapevolezza che le nostre parole non riusciranno in alcun modo a lenire il dramma della perdita, ma rappresentano la ferma volontà delle istituzioni di non permettere che si rimanga indifferenti di fronte al dolore provocato da questa tragedia. In questo momento resta il silenzio e la speranza che i feriti si riprendano e possano ricominciare a vivere serenamente, com'è giusto che sia per ragazze e ragazzi della loro età. Concludo riportando una frase pubblicata sui social da un'amica di una delle ragazze coinvolte: «Dai concerti si torna senza voce, non senza vita».</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S. Congratulazioni.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">CASINI (Aut (SVP-PATT, UV))</note>
            <u ana="#regular" who="#CasiniPierFerdinando" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u5">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg10">Signor Presidente, lei ha usato un'espressione: «inaccettabile strage». La sua commozione e le sue parole, unite alla commozione della collega del MoVimento 5 Stelle, dimostrano che in questo momento in quest'Assemblea non ci sono confini politici e non ci sono partiti politici diversi da una sensibilità comune che è disdegno per quello che è capitato, ma che non può limitarsi a questo. Numero di biglietti venduti in eccesso rispetto alla capienza del locale, effettivi controlli di sicurezza all'ingresso che sono mancati, dubbi sull'idoneità dell'uscita di emergenza e sull'adeguatezza delle strutture per l'evacuazione degli spettatori, orario di inizio annunciato e quello effettivo. Sappiamo tutti infatti che mentre è avvenuta la strage, il rapper che doveva essere lì quella sera, stava ancora suonando in un'altra località. Numero adeguato di personale di sicurezza, che probabilmente non c'era; vendita di alcolici ai minori all'interno del locale. Non voglio aggiungere altro. Le leggi ci sono, vanno solo fatte rispettare. Mai come in questo caso, vi prego di evitare di spiegare che faremo dei provvedimenti nuovi perché tutti i provvedimenti che servono alla sicurezza dei nostri ragazzi ci sono. Purtroppo mancano - e questo non è un problema di oggi, ma di ieri, e non è certamente una questione che possa essere rimproverata agli uni o agli altri - i controlli effettivi che sono fondamentali. Mi auguro che da oggi, da questo momento di dolore comune, che viviamo in quest'Aula, ma molto di più dal dolore della comunità marchigiana, possa nascere un seme, un fiore, che è quello di un impegno comune perché effettivamente una logica dissennata di ricerca di profitto non possa prevalere rispetto alla vita e al futuro dei nostri figli.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">ERRANI (Misto-LeU)</note>
            <u ana="#regular" who="#ErraniVasco" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u6">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg11">Signor Presidente, mi unisco anch'io alle sue parole e alle parole dei colleghi che mi hanno preceduto. Questo è il momento del cordoglio per le vittime, dell'augurio per i feriti. Sappiamo che ci sono in questa vicenda, che non può accadere in un Paese civile, più di una responsabilità ed esse sono state riassunte dal senatore Casini. Non è questo il momento di approfondirle, ma probabilmente è quello di assumere tutti insieme l'impegno affinché legalità e sicurezza debbano davvero, non dico ritornare, ma essere forse per la prima volta, coerentemente, al primo punto dell'impegno di ciascuno di noi, ai diversi livelli; sia quello delle istituzioni, locali e nazionali, che quello delle Forze dell'ordine. Dobbiamo riuscire anche a costruire una cultura diffusa che non metta al centro - come è già stato detto - l'interesse spregiudicato ed economico, senza rispetto per nessuno, ma piuttosto un concetto che sono convinto ci possa unire, di sicurezza e legalità in tutte le forme in cui la comunità si esprime, da quella del divertimento, a quella del vivere, dell'abitare e del lavorare.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">DE BERTOLDI (FdI)</note>
            <u ana="#regular" who="#deBertoldiAndrea" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u7">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg12">Signor Presidente, colleghi, credo che quanto accaduto lo scorso weekend debba far riflettere tutti noi perché certamente io, come ciascuno di voi, provo commozione. Sono qui quindi ad esprimere ovviamente il cordoglio del Gruppo Fratelli d'Italia che si vuole stringere alle vittime, alle famiglie e a coloro che stanno lottando ancora negli ospedali per la propria vita. A noi, però, non spetta solamente questo ruolo, umano e comprensibile, che sicuramente ci unisce da destra a sinistra, trasversalmente, in quest'Aula. Essendo, legislatori, demandati dal popolo a gestire il Paese, a noi spetta anche riflettere e fare alcune considerazioni. Io vorrei utilizzare pochi istanti per riflettere. Noi dobbiamo guardare la responsabilità da un certo punto di vista; e qui davvero bisogna sperare che le parole, che in situazioni del genere noi tutti esprimiamo, siano poi coerenti con un'azione del Governo, delle Forze dell'ordine e della magistratura perché finalmente i colpevoli vengano individuati e seriamente puniti e perché i controlli non si limitino solamente alle prossime settimane, quando sicuramente i locali pubblici, le discoteche e i teatri saranno ispezionati. Bisogna, invece, fare in modo che i controlli avvengano sempre perché, anche tra un mese, tra sei mesi o tra un anno, dobbiamo garantire che i nostri cittadini vivano in condizioni di sicurezza. Ecco, dunque, il compito delle istituzioni: non dobbiamo solamente ricordarci dei problemi in momenti del genere, ma dobbiamo interrogarci perché nell'ordinarietà siano difesi e tutelati i nostri figli. Quindi, responsabilità e sicurezza sì, ma non solamente nel contingente, bensì, e soprattutto, come prospettiva alla quale tutti dobbiamo guardare. Io, però, a questa riflessione aggiungo anche un altro tema, quello dell'etica, dell'educazione, una educazione che, probabilmente, non è sufficientemente patrimonio di tutti. Dovremmo cercare di interrogarci sul perché si debbano vendere 1400 biglietti quando i posti effettivi sono poco più di ottocento. Dovremmo interrogarci sul perché padri di famiglia come noi siano disposti a mettere a rischio la vita dei giovani, la vita dei cittadini, per guadagnare qualche biglietto in più. Questi sono aspetti non normativi, bensì aspetti di etica, di cultura, di formazione. Dovremmo domandarci perché dei genitori debbano vivere nell'angoscia che i propri figli, di undici, dodici o tredici anni, si accalchino per ascoltare la musica di qualcuno che, magari inneggiando a sesso e droga, presenta loro un quadro di vita certamente non di coerenza e ricco di valori, ma tutt'altro. Ebbene, in tali contesti educativi il ruolo dello Stato, il ruolo del legislatore, il ruolo di coloro che governano questo Paese deve inviare un messaggio. Dobbiamo essere vicini alle famiglie, a coloro che crescono i nostri figli. Fratelli d'Italia, su questi aspetti, dà tutta la propria disponibilità per trovare con voi, con tutti voi, degli strumenti che permettano - da una parte - di regolare la civile convivenza, di regolare le responsabilità e - dall'altra - di creare cultura, nei giovani e per i giovani, e, contemporaneamente, di fornire ai genitori, alle famiglie quei supporti che oggi spesso non trovano. I ragazzi, soprattutto quelli delle ultime generazioni, sono troppo spesso abbandonati a se stessi. Noi, e coloro che hanno qualche anno in più, siamo cresciuti spesso all'interno di famiglie; oggi i ragazzi, già dalle elementari, spesso crescono da soli e, non per cattiveria, ma perché la società spesso non permette alle famiglie di essere loro vicini. E poi si verificano certi avvenimenti, arrivano i falsi idoli con conseguenze talvolta tragiche. Concludo, colleghi, sperando nella vostra comprensione se mi sono dilungato di qualche minuto. Dal momento che siamo ormai alla vigilia delle feste di fine anno, facciamo in modo che, fin da subito, vi siano controlli atti a garantire, appunto, sicurezza e tranquillità. Non dobbiamo dimenticare - come ha rilevato oggi il "Corriere della Sera", che, in due anni, già ventitre volte sono avvenuti fenomeni simili, che hanno visto coinvolgere baby gang e l'utilizzo di spray urticanti e, che hanno rischiato di provocare tragedie come quella vissuta nelle ultime ore. Impegniamoci perché, se non abbiamo potuto far niente per evitare la tragedia di questo weekend, almeno non ne avvengono altre nei prossimi mesi.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">VERDUCCI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#VerducciFrancesco" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u8">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg13">Signor Presidente, mi unisco alle sue parole e a quelle dei colleghi e dico innanzitutto che mai avremmo voluto dover intervenire in quest'Aula in circostanze del genere. Sono giorni di lutto per le Marche e per l'Italia intera. In ospedale in queste ore ci sono ragazze e ragazzi che combattono per salvarsi. Noi siamo con loro e piangiamo con loro le vite spezzate nella notte dell'Immacolata: Emma, Asia, Benedetta, Daniele, Mattia ed Eleonora. Adolescenti, come lo sono i nostri figli; adolescenti pieni di bellezza, di intelligenza, di inquietudine, pieni di voglia di vivere, di correre, di fare esperienze, come lo siamo stati noi da adolescenti. Travolta insieme a loro, signor Presidente, piangiamo anche una mamma, che aveva appena fatto in tempo a salvare la sua bambina di appena undici anni. Un genitore come noi; noi che tante volte abbiamo accompagnato i nostri ragazzi, spesso aspettandoli ore e ore fuori da un locale, pregando che tutto andasse bene, come è accaduto a Eleonora prima di cadere. Questo è un dolore senza rimedio e non potremo riavvolgere il nastro. Per questo, a maggior ragione, abbiamo il diritto di sapere. Abbiamo negli occhi le immagini dei ragazzi in t-shirt che si aggrappano l'un l'altro prima di precipitare dalla balaustra nel buio. I nostri ragazzi, signor Presidente, non sono stati protetti e noi vogliamo sapere. Vogliamo sapere, signori del Governo. Lo chiedo a voi, e davvero mi colpisce che oggi in questa commemorazione non ci sia nessuno.</seg>
               <vocal type="speaking">
                  <desc>Commenti dai Gruppi M5S e L-SP-PSd'Az.</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg14">Ma noi vogliamo sapere. Vogliamo sapere se sono state violate norme e parametri sul numero dei presenti, sulla capienza, sul funzionamento dell'uscita di sicurezza, sull'orario e sulla natura del concerto, perché un evento, annunciato per le 22, a mezzanotte passata non era ancora cominciato. Vogliamo avere chiarimenti sulla vendita di alcolici. I nostri figli non possono essere trattati come massa inerme alla mercé di organizzazioni molto spesso ciniche, opache, spregiudicate.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg15">E vogliamo sapere se è confermato che la causa scatenante della strage è stato l'uso scellerato di uno spray urticante al peperoncino, come già avvenuto in piazza San Carlo a Torino, come in altri concerti, come stamattina in una scuola a Pavia. Questi spray urticanti sono delle vere e proprie armi e, in Italia, la loro diffusione è abnorme e pericolosa. Da quando è stato liberalizzato, sono centinaia i casi di violenza legati al suo uso. Eppure c'è questa enorme diffusione. Addirittura lo abbiamo trovato qualche settimana fa nelle edicole, in allegato a un giornale, «Libero». Devo dire che addirittura lo abbiamo trovato distribuito in iniziative politiche, come nel caso dei banchetti per il tesseramento della Lega, solo pochi giorni fa.</seg>
               <vocal type="speaking">
                  <desc>Commenti dai Gruppi M5S e L-SP-PSd'Az</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg16">PAZZAGLINI (L-SP-PSd'Az). Vergognati! VERDUCCI (PD). Io penso, signor Presidente, che tutti quanti noi…</seg>
               <vocal type="speaking">
                  <desc>Commenti dal dai Gruppi M5S e Lega</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg17">proprio per questo - colleghi, lo dico con forza, ogni parola che sto qui utilizzando, è pesata e meditata - in tutte queste ore...</seg>
               <vocal type="speaking">
                  <desc>Commenti dai Gruppi M5S e L-SP-PSd'Az</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg18">Le chiedo, signor Presidente, di poter terminare il mio intervento.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg19">Io non vorrei che questa commemorazione assumesse qualche colorazione politica. È una disgrazia che riguarda tutti.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi M5S e L-SP-PSd'Az.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">VERDUCCI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#VerducciFrancesco" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg20">Le chiedo di dire con forza, signor Presidente, quello che penso sull'utilizzo e sulla diffusione di quest'arma, che, seppur impropria, è - appunto - un'arma.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg21">Penso che quest'Assemblea, tutta insieme, dovrebbe avere la forza di dire che quando aumenta la diffusione delle armi non solo non aumenta la sicurezza, ma aumentano insicurezza, minacce e tensioni. E c'è un modo per rendere...</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg22">PAZZAGLINI (L-SP-PSd'Az). Strumentalizzare una vicenda come questa! VERDUCCI (PD). Come dicevo, c'è un modo per rendere onore alle vittime di Corinaldo, rivedendo la norma sulla liberalizzazione di quello spray. Signor Presidente, molti di quei ragazzi hanno avuto un coraggio eroico. Tra di essi - lo abbiamo letto nelle cronache - Davide, che è stato capace di salvare tanti suoi amici e compagni, ha detto: non saremo più gli stessi, se ne sono andati i nostri sogni. Ma quei sogni e quella voglia di futuro noi la dobbiamo riconsegnare, perché in quella generazione ci sono lo specchio e la coscienza dell'Italia e noi non possiamo permettere che si rompa, né che si smarrisca.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">ROMEO (L-SP-PSd'Az)</note>
            <u ana="#regular" who="#RomeoMassimiliano" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u11">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg23">Signor Presidente, il Gruppo Lega si riconosce nelle sue parole di cordoglio nei confronti delle famiglie delle vittime e nel ricordo che lei ha fatto. Ci stringiamo anche noi intorno alle famiglie che hanno perso dei giovani ragazzi o i cui figli sono rimasti feriti. Come è stato ben detto, questo è il momento di stringersi intorno alle famiglie; è il momento del cordoglio e di ricordare una tragedia, facendo di tutto perché in futuro simili fatti non si ripetano. Non dimentichiamoci, però, che è anche il momento in cui la politica deve interrogarsi. Tutti noi ci dobbiamo interrogare - è stato ben detto da diversi colleghi - senza fare strumentalizzazioni di carattere politico da parte di alcuno. Non si può però pensare che la politica si debba solo interrogare sulle misure di sicurezza da prendere, oppure sui controlli da fare. Questo è assolutamente vero. Le leggi ci sono già e sono ben chiare. Interroghiamoci, piuttosto, tutti quanti sulla società e sul mondo che tutti abbiamo costruito fino a oggi. Questo è il problema vero. Da una parte vi è l'avidità di alcuni personaggi, che vogliono chiamarsi imprenditori, i quali, pur di guadagnare di più, mettono a rischio la sicurezza dei nostri cittadini e giovani e ciò vuol dire che c'è qualcosa che non funziona; dall'altra, allo stesso modo, pensiamo all'idiozia che, purtroppo, si sta diffondendo tra molti giovani. Al di là delle responsabilità (adesso la magistratura sta facendo le sue indagini e, quindi, è presto per trarre conclusioni), non so se avete visto che in questi concerti è una moda spruzzare lo spray urticante. Si tratta di una moda per scatenare il panico, non molto lontana da quella di farsi i selfie estremi - con il rischio di morire - o di autosoffocarsi per sfida - anche questo esiste nel mondo dei giovani - che a sua volta non è molto lontana da alcol e droga che, oggi, purtroppo - è inutile nascondercelo - la fanno da padroni.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo L-SP-PSd'Az e del senatore Fenu</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg24">Se questa è la società moderna, interroghiamoci un po', ed è forse questo il lavoro che dovremmo fare tutti quanti nelle varie Commissioni. Mi vengono in mente le parole di Oriana Fallaci: «Se questa è la civiltà, se questo è il progresso, se questo è il mondo nuovo che il progresso ci prepara, dico: ridatemi il vecchio mondo, il barbaro mondo delle caverne. Ridatemi l'età della pietra».</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo L-SP-PSd'Az.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">GASPARRI (FI-BP)</note>
            <u ana="#regular" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u12">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg25">Signor Presidente, la ringrazio a nome del Gruppo di Forza Italia per aver voluto dedicare parte dell'apertura dei nostri lavori a questa vicenda, che ha scosso come tante altre, ma forse più di altre in ragione della giovane età delle vittime e di quella mamma, vittima anch'essa di questa vicenda. Quindi era giusto che il Parlamento vi dedicasse una riflessione. Condivido molte delle cose che sono state dette e spero che non si aprano discussioni sul leggi nuove, che non servono. Mi chiedo se non solo gli esercenti di quel locale, ma anche se coloro che sono addetti ai controlli, le autorità locali politiche e amministrative dello Stato, abbiano la coscienza a posto. I controlli sono previsti e non si possono fare eventi di quel tipo in quel modo. Non serve una legge per evitare delle follie; bisogna applicare le leggi che ci sono. Le tolleranze, le indifferenze, le superficialità sono tante, troppe, e questa tragedia é figlia evidentemente di tante superficialità e disattenzioni. Dopodiché, anche in queste ore ho letto tante cose. Non so se i biglietti erano 1.400 o 800, se i posti erano 500; sicuramente c'è stata una condotta sciagurata di chi ha riempito quel luogo di molte più persone di quante ce ne potessero essere. Io so di non sapere i dettagli: se i cancelli erano chiusi o aperti, la balaustra e quant'altro. Tutti diventano esperti all'improvviso di ogni dettaglio: lasciamo che chi deve investigare lo faccia e accerti anche i dettagli. Però ci sono delle cose che noi sappiamo e che dobbiamo fare. Ieri, Giulio Rapetti Mogol, presidente della SIAE, ha detto: facciamo i biglietti elettronici. Per carità, va tutto bene, però credo che questa tragedia, oltre a tutti gli aspetti pratici, evidenzi che, più che il peperoncino, collega Verducci, è un po' di sale in zucca che ci vorrebbe da parte di tutti</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi del senatore Calderoli</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg26">e questo mi ha preoccupato molto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg27">Io non so neanche come si chiami questo cantante e non è colpa sua quello che è successo, ma ho letto che c'era un concerto alle ore 22, poi era annunciato in un altro posto alla stessa ora. La gente era lì ore e ore prima e forse beve: dico «forse» perché così ho letto e non so se è vero. Forse si droga: «forse», non so se è vero. Si crea un clima da sballo, di follia collettiva di ragazzini. Quello che mi ha colpito molto è l'età media dei presenti a questo concerto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg28">Non conosco quel cantante e ho letto oggi sui giornali e sulla Rete i testi di alcune canzoni. Ha fatto bene - lo dico sottovoce, colleghi - il nostro collega Malan a esporre alla magistratura quei testi. Quando si fece la legge contro la droga, si disse anche che chi fa spettacolo non può nelle canzoni inneggiare a certi comportamenti. Sui comportamenti dei ragazzi incide più il messaggio di un cantante - oggi si direbbe un rapper - che quello che possiamo dire noi, non ascoltati da nessuno in un'Aula parlamentare. Questo è il mondo moderno. Occorre allora interrogarsi. Leggete i testi di quelle canzoni, perché quando vedo i genitori che sono andati a portare i bambini di undici e dodici anni - e una mamma è morta - mi chiedo: ma quei genitori quei testi li hanno letti? Quali modelli gli diamo? Credo che su questo una riflessione vada fatta. Per il resto leggi ci sono, i controlli devono essere implacabili e le responsabilità vanno punite, però poi sul contenuto di alcuni eventi non c'è nessuna saggezza di Stato che può sostituirsi alla saggezza delle famiglie, dei genitori, della funzione educativa che ciascuno di noi ha avuto ed ha nella vita. Su questo faccio un richiamo a noi stessi. Non ho pretese di insegnare niente a nessuno, però lette alcune parole e alcune cose mi interrogo su tanti di questi eventi, che per fortuna non hanno avuto tragedie, e quali valori hanno instillato. Qualche cosa la possiamo fare: applicare tutte le leggi, quelle per i controlli di sicurezza e anche per la sicurezza mentale, alla quale qualcuno attenta con messaggi assolutamente sbagliati.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi FI-BP, M5S e L-SP-PSd'Az.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sul 70° anniversario della Dichiarazione universale dei diritti umani</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u13">
               <incident type="action">
                  <desc>Il Presidente e l'Assemblea si levano in piedi.</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg29">Onorevoli colleghi, nel giorno del 70° anniversario della Dichiarazione universale dei diritti umani, il Senato si pone come parte attiva per favorire il completamento del percorso di civiltà che il 10 dicembre del 1948 ebbe inizio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg30">Nel ringraziare il Comitato nazionale per il 70° anniversario della Dichiarazione per il lavoro svolto in questi mesi - impegno ancor più strategico in funzione dell'elezione dell'Italia nel Consiglio per i diritti umani delle Nazioni Unite per il triennio 2019-2022 - ritengo doveroso soffermarmi su una delle qualificanti iniziative messe in campo da questa istituzione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg31">Come sapete, in quest'Aula si è da poco conclusa la cerimonia di premiazione del concorso «Testimoni dei diritti» alla presenza dei componenti della Commissione diritti umani del Senato e degli studenti delle scuole finaliste dell'edizione 2017-2018.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg32">Con gli insegnanti e le ragazze e i ragazzi presenti ho potuto condividere questa riflessione: «Il cammino per la piena attuazione dei diritti universali è ancora contrastato. Pensiamo alla libertà di pensiero, alla libertà religiosa, al diritto alla salute ed al diritto a vivere in pace nel proprio Paese. Occorre dare una nuova vita ai diritti universali, serve la passione dei ragazzi e la loro intelligenza, il loro entusiasmo. Le istituzioni sono con loro, perché devono sostenere il percorso per la loro formazione per una cittadinanza forte e consapevole».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg33">Sono certa che, già a partire dall'attività legislativa in programma nelle prossime settimane, il Senato saprà essere all'altezza delle sfide che ci attendono, per completare il percorso intrapreso settanta anni fa e che ogni giorno si rinnova per costruire una società sempre più libera, plurale e inclusiva.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg34">Abbiamo il dovere di non abbassare mai la guardia rispetto ad ogni eventuale forma di razzismo, xenofobia o discriminazione; così come abbiamo il dovere di non dare mai per scontati i principi e i valori che sono alla base della nostra vita comunitaria e del nostro Stato di diritto.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni del Presidente, ai sensi dell'articolo 126, comma 4, del Regolamento sul contenuto del disegno di legge di bilancio</head>
            <note type="time">(ore 17,47)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg35">L'ordine del giorno reca: «Comunicazioni del Presidente, ai sensi dell'articolo 126, comma 4, del Regolamento sul contenuto del disegno di legge di bilancio».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg36">Ai sensi della predetta disposizione, sul testo approvato dalla Camera si procede unicamente ad accertare se il disegno di legge di bilancio rechi disposizioni contrastanti con le regole di copertura stabilite dalla legislazione vigente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg37">Invito il senatore Segretario a dare lettura del parere espresso dalla 5ᵃ Commissione permanente.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PISANI Giuseppe</note>
            <note type="role">segretario</note>
            <u ana="#regular" who="#PisaniGiuseppe" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg38">Signor Presidente, do lettura del parere, ai sensi dell'articolo 126, comma 4, del Regolamento, in ordine al disegno di legge n. 981, recante bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2019 e bilancio pluriennale per il triennio 2019-2021, approvato dalla Camera dei deputati: «La 5ᵃ Commissione permanente, Programmazione economica, bilancio, esaminato ai sensi dell'articolo 126, comma 4, del Regolamento, il disegno di legge recante bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2019 e bilancio pluriennale per il triennio 2019-2021 e sentito il rappresentante del Governo, premesso che: - la riforma della legge di contabilità e finanza pubblica, introdotta dalla legge 4 agosto 2016, n. 163, in attuazione dell'articolo 15 della legge 24 dicembre 2012, n. 243, ha apportato alcune significative innovazioni alla disciplina contabile, che riguardano sia l'articolazione che i contenuti della manovra di finanza pubblica; - per quanto riguarda l'articolazione della manovra, si ricorda che sono stati accorpati in un unico provvedimento (il disegno di legge di bilancio), composto da due sezioni, i contenuti dei due disegni di legge (stabilità e bilancio) che, ai sensi della legislazione previgente, dovevano essere presentati alle Camere; - in questo quadro, il disegno di legge di bilancio, sulla base di quanto previsto dall'articolo 14 della legge n. 243 del 2012, non soggiace ad una regola di copertura, ma ad una regola di equilibrio, per effetto della quale il valore del saldo netto da finanziare o da impiegare da esso risultante deve essere coerente con gli obiettivi programmatici di finanza pubblica; rilevato che, per quanto concerne i profili finanziari: - la relazione tecnica aggiornata reca elementi di informazione sulla coerenza del valore programmatico del saldo netto da finanziare o da impiegare risultante dal disegno di legge di bilancio con gli obiettivi programmatici, attraverso una tavola di raccordo tra il saldo netto da finanziare programmatico e il conto economico consolidato delle pubbliche amministrazioni programmatico; - dalla tavola di raccordo emerge che, in corrispondenza di un saldo netto da finanziare del bilancio dello Stato, pari a circa 68 miliardi nel 2019, 55 miliardi nel 2020 e 44 miliardi nel 2021, l'indebitamento netto del conto consolidato delle pubbliche amministrazioni si attesta a circa 44 miliardi nel 2019, 39 miliardi nel 2020 e 35 miliardi nel 2021; - tali valori del saldo netto appaiono coerenti sia con il livello massimo del saldo netto da finanziare fissato dall'articolo 1, comma 1, del disegno di legge di bilancio, sia con l'indebitamento netto programmatico risultante dai valori tendenziali riportati nella Nota di aggiornamento del Documento di economia e finanza 2018, come modificati alla luce degli effetti complessivi della manovra; esprime parere favorevole, ritenendo che i valori del saldo netto da finanziare risultanti dal disegno di legge recante bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2019 e bilancio pluriennale per il triennio 2019-2021 siano coerenti con l'indebitamento netto programmatico risultante dai valori tendenziali riportati nella Nota di aggiornamento del Documento di economia e finanza 2018, come modificati alla luce degli effetti complessivi della manovra».</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Disegni di legge, assegnazione Commissioni permanenti, autorizzazione alla convocazione e all'integrazione dell'ordine del giorno</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg39">Alla luce del predetto parere, il disegno di legge n. 981 (bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2019 e bilancio pluriennale per il triennio 2019-2021) è deferito alla 5ᵃ Commissione permanente in sede referente con il parere di tutte le Commissioni permanenti.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg40">Le Commissioni sono pertanto autorizzate a convocarsi immediatamente e ad integrare i propri ordini del giorno.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sui lavori del Senato</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg41">In ragione di impegni internazionali, il Presidente del Consiglio dei ministri ha chiesto di anticipare a domani, alle ore 15,30, le comunicazioni in vista del Consiglio europeo del 13 e 14 dicembre 2018, già previste per mercoledì 12 dicembre alla stessa ora.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg42">Pertanto, come già comunicato per le vie brevi ai Gruppi, ai sensi dell'articolo 55, comma 6, del Regolamento, il calendario dei lavori è modificato con l'inserimento della seduta di domani, martedì 11 dicembre, alle ore 15,30.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Interventi su argomenti non iscritti all'ordine del giorno</head>
            <note type="speaker">MANTOVANI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#MantovaniMariaLaura" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u18">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg43">Signor Presidente, colleghi senatori, intervengo per portare all'attenzione dell'Assemblea la tragedia accaduta stanotte a Reggio-Emilia. Al civico 33 di via Turri, dove si trovano palazzi e annesse cantine da tempo abitati abusivamente, è divampato un incendio in cui hanno perso la vita due persone. Trentotto gli intossicati dal fumo, tra i quali una bambina che è in condizioni gravissime. Un'altra bambina e due adulti si trovano in condizioni di intossicazione molto grave e altri cinque adulti e sei bambini sono ricoverati in osservazione all'ospedale. A loro e ai loro cari va l'immediato pensiero e il profondo cordoglio per una tragedia purtroppo annunciata e su cui è necessario riflettere. Dal 2014 i cittadini del quartiere, il MoVimento 5 Stelle e i giornali locali raccontano di una zona dimenticata dall'amministrazione del sindaco Luca Vecchi. Il 14 settembre 2015, il MoVimento 5 Stelle ha presentato un ordine del giorno in Consiglio comunale, seguito da un'interrogazione di ottobre in cui si chiedevano aggiornamenti sugli interventi di riqualificazione e informazioni sullo stato degli impianti. L'anno dopo, inchieste giornalistiche ponevano l'attenzione sulle cantine - dormitorio, evidenziando i limiti della giunta Vecchi nella gestione degli immigrati. Lo scorso 8 maggio, il nostro consigliere Gianni Bertucci presentava un ordine del giorno urgente su un incendio divampato al civico 43 in un palazzo in cui non era abusivo soltanto il domicilio ma anche l'allacciamento alla rete elettrica. In quell'occasione veniva chiesto un piano straordinario di controllo e di verifica delle utenze. Secondo il rappresentante della comunità marocchina, cui purtroppo appartenevano le vittime, da anni è noto che quelle strutture sono occupate da abusivi e nessuno ha fatto nulla. Quelle persone sono vittime del degrado e della mal gestita politica dell'integrazione. Per evitare questi episodi non c'è nemmeno bisogno delle norme previste nel nuovo decreto sicurezza; basta solamente applicare le norme già vigenti contro il degrado e l'illegalità. Le responsabilità di quanto accaduto gravano sull'inerzia dell'amministrazione, su chi doveva controllare e non ha controllato, su chi doveva vigilare e non ha vigilato. Il mio auspicio, quindi, è che certe situazioni, causate dall'ignavia di chi deve far applicare le leggi dello Stato, non vengano più consentite, né a Reggio Emilia, né in altre zone del Paese, proprio perché queste tragedie non devono più accadere.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi M5S e L-SP-PSd'Az.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">FAZZOLARI (FdI)</note>
            <u ana="#regular" who="#FazzolariGiovanbattista" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u19">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg44">Signor Presidente, intervengo solamente per dire che oggi abbiamo avuto la notizia molto grave che a Roma sono state rubate le «pietre d'inciampo», vale a dire le pietre poste a ricordo in tutta Europa, e anche in Italia, delle vittime della persecuzione della Shoah. È un atto gravissimo che colpisce ovviamente tutto il Parlamento italiano e che ci deve fare immediatamente riflettere. In particolare, c'è soprattutto da capire che cosa è accaduto esattamente: se si tratta dell'atto di qualche imbecille, che non ha trovato nulla di meglio da fare; se si tratta dell'atto di qualche criminale, che pensa di lucrare anche su una questione così grave; se si tratta di un atto di voluto antisemitismo e, se così è, di che matrice è e da parte di chi è stato compiuto. Recentemente il Centro studi politici e strategici Machiavelli, dell'onorevole Fiamma Nirenstein, ha ricordato come l'antisemitismo sia una piaga crescente in Italia e in Europa. A quello "storico", chiamiamolo così, di matrice di estrema destra, si è andato a sommare quello di matrice di estrema sinistra, andando a confondere i piani dell'antisionismo e dell'avversità ad Israele con quello dell'antisemitismo; di recente, e ancora molto più grave, si è aggiunto quello di matrice islamica, che ha portato poi effettivamente anche a morti, persecuzioni e stragi in Europa. Per questo mi auguro che le autorità competenti possano da subito attivarsi per fare piena luce su questo grave episodio.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-BP e della senatrice Bonfrisco.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Atti e documenti, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg45">Le mozioni, le interpellanze e le interrogazioni pervenute alla Presidenza, nonché gli atti e i documenti trasmessi alle Commissioni permanenti ai sensi dell'articolo 34, comma 1, secondo periodo, del Regolamento sono pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ordine del giorno per la seduta di martedì 11 dicembre 2018</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-10-LEG18-Sed-69.seg46">Il Senato tornerà a riunirsi in seduta pubblica domani, martedì 11 dicembre, alle ore 15,30, con il seguente ordine del giorno: (Vedi ordine del giorno) La seduta è tolta (ore 17,59).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

