<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 18, Seduta 3 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 18, Sitting 3 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 18, seduta 3, giorno (2018-03-28)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 18, Sitting 3, Day (2018-03-28)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.18" n="18-upper">18 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="3-upper">3 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="34" unit="speeches" xml:lang="it">34 discorsi</measure>
            <measure quantity="34" unit="speeches" xml:lang="en">34 speeches</measure>
            <measure quantity="1267" unit="words" xml:lang="it">1.267 parole</measure>
            <measure quantity="1267" unit="words" xml:lang="en">1,267 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=18&amp;id=1066893</idno>
               <date when="2018-03-28">28.03.2018</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="17"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="34"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="6"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2018-03-28">28.03.2018</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza del presidente ALBERTI CASELLATI</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg1">La seduta è aperta (ore 15). Invito il senatore Segretario provvisorio a dare lettura del processo verbale. DI MICCO, segretario provvisorio, dà lettura del processo verbale della seduta del 24 marzo. PRESIDENTE. Non essendovi osservazioni, il processo verbale è approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Annunzio dell'elezione e dell'insediamento del Presidente della Camera dei deputati</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg2">Onorevoli colleghi, comunico che il Presidente della Camera dei deputati ha inviato, in data 24 marzo 2018, la seguente lettera: «Cara Presidente, mi onoro informarLa che la Camera dei deputati, in data 24 marzo 2018, nella sua prima seduta, mi ha eletto Presidente e che, nella seduta stessa, ha avuto luogo il mio insediamento.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg3">Con stima e cordialità. F.to : Roberto FICO».</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg4">A nome mio personale e di tutta l'Assemblea rivolgo al presidente Fico i più cordiali auguri di buon lavoro.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Governo, annunzio di dimissioni</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg5">Comunico inoltre di aver ricevuto la seguente lettera: «Roma, 24 marzo 2018 Onorevole Presidente, La informo che in data odierna ho rassegnato al Capo dello Stato le mie dimissioni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg6">Il Presidente della Repubblica si è riservato di decidere e ha invitato il Governo a restare in carica per il disbrigo degli affari correnti. F.to : Paolo GENTILONI».</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Gruppi parlamentari, costituzione e Uffici di Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg7">Ai sensi dell'articolo 14 del Regolamento, le senatrici e i senatori hanno indicato alla Presidenza i Gruppi parlamentari dei quali intendono far parte. In allegato al Resoconto della seduta odierna sarà pubblicato l'elenco dei componenti di ciascun Gruppo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg8">In data 27 marzo i Gruppi parlamentari hanno proceduto alla loro costituzione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg9">Gli Uffici di Presidenza risultano essere così composti: Gruppo MoVimento 5 Stelle Presidente: Toninelli Vice Presidente vicario: Crimi Vice Presidenti: Moronese, Patuanelli, Perilli, Pesco Segretari: Castaldi, Puglia, Santangelo Tesoriere: Catalfo Gruppo Forza Italia Berlusconi Presidente Presidente: Bernini Gruppo Lega-Salvini Premier Presidente: Centinaio Vice Presidente vicario: Candiani Vice Presidenti: Stefani, Solinas, Borgonzoni Tesoriere: Borghesi Gruppo Partito Democratico Presidente: Marcucci Gruppo Fratelli d'Italia Presidente: Bertacco Gruppo Misto Presidente: De Petris Vice Presidenti: Buccarella, Nencini Gruppo Per le Autonomie (SVP-PATT, UV) Presidente: Unterberger</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Commissione speciale per l'esame degli atti urgenti presentati dal Governo, costituzione e convocazione</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg10">La Conferenza dei Capigruppo, riunitasi questa mattina, ha stabilito all'unanimità che, ai sensi dell'articolo 24 del Regolamento, sia nominata una Commissione speciale per l'esame degli atti urgenti presentati dal Governo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg11">In conformità ai precedenti, la Commissione speciale sarà composta da 27 membri in rappresentanza proporzionale su designazione dei Gruppi. Oltre ad avere la competenza di merito sui singoli provvedimenti, assorbirà le competenze di ogni altra Commissione in sede consultiva, anche con riguardo agli eventuali pareri obbligatori.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg12">I Gruppi parlamentari provvederanno a designare i propri rappresentanti nella Commissione speciale entro le ore 12 di domani, giovedì 29 marzo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg13">La Commissione speciale è convocata alle ore 15 di mercoledì 4 aprile, per l'elezione dell'Ufficio di Presidenza.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Per la composizione della Giunta per il Regolamento</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg14">I Gruppi parlamentari sono inoltre invitati a designare i propri rappresentanti nella Giunta per il Regolamento entro le ore 12 di martedì 3 aprile.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Votazione per l'elezione dei quattro Vice Presidenti, dei tre senatori Questori e degli otto senatori Segretari</head>
            <note type="time">(ore 15,08)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg15">L'ordine del giorno reca: «Votazione per l'elezione dei quattro Vice Presidenti, dei tre senatori Questori e degli otto senatori Segretari».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg16">Ai sensi dell'articolo 5 del Regolamento, ciascun senatore scriverà sulle proprie schede, rispettivamente, due nomi per l'elezione dei quattro Vice Presidenti; due nomi per l'elezione dei tre senatori Questori; quattro nomi per l'elezione degli otto senatori Segretari. Saranno eletti coloro che otterranno il maggior numero di voti.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg17">Al fine di prevenire ogni possibile equivoco, è a disposizione dei senatori l'elenco dei colleghi che hanno lo stesso cognome, con l'indicazione dei rispettivi nomi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg18">Per semplificare lo svolgimento delle operazioni di voto, sono state predisposte due cabine. I colleghi senatori transiteranno sotto il banco della Presidenza per depositare le proprie schede nelle tre distinte urne collocate all'uscita di ciascuna delle predette cabine.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg19">La chiama sarà svolta in ordine alfabetico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg20">Ai sensi dell'articolo 6, comma 2, del Regolamento, procedo al sorteggio degli otto componenti della Commissione di scrutinio, addetti allo spoglio delle schede. (Il Presidente procede al sorteggio degli otto senatori componenti la Commissione di scrutinio). La Commissione di scrutinio risulta composta dai senatori: Taricco, Cesaro, Leone, Binetti, Di Marzio, Magorno, Sbrollini, Zaffini. Dichiaro aperte le votazioni. Invito il senatore Segretario provvisorio a procedere all'appello. (Nel corso delle operazioni di voto procedono all'appello i senatori segretari provvisori Di Micco, Borghesi e Rampi). Prendono parte alla votazione i senatori: Abate, Accoto, Agostinelli, Aimi, Airola, Alderisi, Alfieri, Anastasi, Angrisani, Arrigoni, Astorre, Auddino, Augussori Bagnai, Balboni, Barachini, Barbaro, Barboni, Battistoni, Bellanova, Berardi, Bergesio, Bernini, Bertacco, Berutti, Biasotti, Binetti, Bini, Biti, Bogo Deledda, Boldrini, Bonfrisco, Bongiorno, Bonifazi, Bonino, Borghesi, Borgonzoni, Bossi Simone, Bossi Umberto, Bottici, Botto, Bressa, Briziarelli, Bruzzone, Buccarella Calderoli, Caliendo, Campagna, Campari, Candiani, Candura, Cangini, Cantù, Carbone, Cario, Casini, Casolati, Castaldi, Castellone, Castiello, Catalfo, Cattaneo, Causin, Centinaio, Cerno, Cesaro, Ciampolillo, Cioffi, Ciriani, Cirinnà, Collina, Coltorti, Comincini, Conzatti, Corbetta, Corrado, Craxi, Crimi, Croatti, Crucioli, Cucca D'Alfonso, D'Angelo, D'Arienzo, Dal Mas, Damiani, De Bertoldi, De Bonis, De Falco, De Lucia, De Petris, De Poli, De Siano, De Vecchis, Dell'Olio, Dessì, Di Girolamo, Di Marzio, Di Micco, Di Nicola, Di Piazza, Donno, Drago, Durnwalder Endrizzi, Errani, Evangelista Faggi, Fantetti, Faraone, Fattori, Fazzolari, Fazzone, Fede, Fedeli, Fenu, Ferrara, Ferrari, Ferrazzi, Ferrero, Ferro, Floridia, Floris, Fregolent, Fusco Galliani, Gallicchio, Gallone, Garavini, Garnero Santanchè, Garruti, Gasparri, Gaudiano, Ghedini, Giacobbe, Giammanco, Giannuzzi, Giarrusso, Ginetti, Giro, Girotto, Granato, Grassi, Grasso, Grimani, Guidolin Iannone, Iori, Iwobi L'Abbate, La Mura, La Pietra, La Russa, Laforgia, Lanièce, Lannutti, Lanzi, Laus, Leone, Lezzi, Licheri, Lomuti, Lonardo, Lorefice, Lucidi, Lupo Magoni, Magorno, Maiorino, Malan, Mallegni, Malpezzi, Manca, Mangialavori, Mantero, Mantovani, Marcucci, Margiotta, Marilotti, Marin, Marinello, Marino, Marsilio, Martelli, Marti, Masini, Matrisciano, Mautone, Messina Alfredo, Messina Assunta Carmela, Mininno, Minuto, Mirabelli, Misiani, Modena, Moles, Mollame, Montani, Montevecchi, Monti, Moronese, Morra Nannicini, Napolitano, Nastri, Naturale, Nencini, Nisini, Nocerino, Nugnes Ortis, Ortolani, Ostellari Pacifico, Pagano, Papatheu, Paragone, Parente, Paroli, Parrini, Patriarca, Patuanelli, Pazzaglini, Pellegrini Emanuele, Pellegrini Marco, Pepe, Pergreffi, Perilli, Perosino, Pesco, Petrocelli, Pianasso, Piarulli, Pichetto Fratin, Pillon, Pinotti, Pirovano, Pirro, Pisani Giuseppe, Pisani Pietro, Pittella, Pittoni, Pizzol, Presutto, Pucciarelli, Puglia Quagliariello, Quarto Rampi, Rauti, Renzi, Riccardi, Ricciardi, Richetti, Ripamonti, Rivolta, Rizzotti, Rojc, Romagnoli, Romano, Romeo, Ronzulli, Rossi, Rossomando, Rufa, Ruspandini, Russo Saccone, Salvini, Santangelo, Santillo, Saponara, Saviane, Sbrana, Sbrollini, Schifani, Sciascia, Serafini, Siclari, Sileri, Siri, Solinas, Stabile, Stancanelli, Stefani, Stefano, Steger, Sudano Taricco, Taverna, Tesei, Testor, Tiraboschi, Toffanin, Toninelli, Tosato, Totaro, Trentacoste, Turco Unterberger, Urraro, Urso Vaccaro, Valente, Vallardi, Vanin, Vattuone, Verducci, Vescovi, Vitali, Vono Zaffini, Zanda, Zuliani. Dichiaro chiusa la votazione e invito i senatori componenti la Commissione di scrutinio a procedere allo spoglio delle schede, che avverrà nell'adiacente Sala Pannini. In attesa dei risultati della votazione, sospendo la seduta. (La seduta, sospesa alle ore 18,30, è ripresa alle ore 19,55).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Risultato di votazione</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg21">Comunico l'esito delle votazioni che si sono tenute in quest'Aula per l'elezione dei Vice Presidenti, dei senatori Questori e dei senatori Segretari.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg22">Comunico il risultato della votazione a scrutinio segreto per l'elezione dei quattro Vice Presidenti:</seg>
               <note type="voting">Senatori presenti 315 Senatori votanti 314</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg23">Hanno ottenuto voti i senatori:</seg>
               <note type="summary">Calderoli 164 La Russa 119 Taverna 105 Rossomando 63 Zanda 3 Morra 2 Bellanova 1 Bonino 1 Gasparri 1 Mautone 1 Schede bianche 2 Schede nulle 2</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg24">Proclamo eletti Vice Presidenti del Senato i senatori: Calderoli, La Russa, Taverna e Rossomando.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Generali applausi. Congratulazioni</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg25">Comunico il risultato della votazione a scrutinio segreto per l'elezione dei tre senatori Questori:</seg>
               <note type="voting">Senatori presenti 315 Senatori votanti 314</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg26">Hanno ottenuto voti i senatori:</seg>
               <note type="summary">De Poli 165 Arrigoni 130 Bottici 115 Pittella 59 Malan 3 Borgonzoni 1 Calderoli 1 Fedeli 1 Schede bianche 2 Schede nulle 1</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg27">Proclamo eletti Questori i senatori: De Poli, Arrigoni e Bottici.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Generali applausi. Congratulazioni</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg28">Comunico infine il risultato della votazione a scrutinio segreto per l'elezione degli otto senatori Segretari:</seg>
               <note type="voting">Senatori presenti 315 Senatori votanti 314</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg29">Hanno ottenuto voti i senatori:</seg>
               <note type="summary">Tosato 131 Giro 129 Nisini 122 Carbone 119 Castaldi 110 Montevecchi 110 Puglia 108 Pisani Giuseppe 104 Margiotta 63 Nastri 18 De Poli 2 Bressa 1 Di Micco 1 Lupo 1 Santanchè 1 Urraro 1 Biti 1 Schede bianche 4 Schede nulle 1</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg30">Proclamo eletti Segretari i senatori: Tosato, Giro, Nisini, Carbone, Castaldi, Montevecchi, Puglia e Pisani Giuseppe.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Generali applausi. Congratulazioni.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg31">A nome dell'Assemblea e mio personale, desidero rivolgere ai Vice Presidenti, ai senatori Questori e ai senatori Segretari eletti il più cordiale augurio di buon lavoro.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Mozioni, interpellanze e interrogazioni, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg32">Le mozioni, interpellanze e interrogazioni pervenute alla Presidenza saranno pubblicate nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg33">Il Senato è convocato a domicilio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-03-28-LEG18-Sed-3.seg34">La seduta è tolta (ore 20).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

