<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 18, Seduta 66 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 18, Sitting 66 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 18, seduta 66, giorno (2018-12-04)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 18, Sitting 66, Day (2018-12-04)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.18" n="18-upper">18 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="66-upper">66 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="128" unit="speeches" xml:lang="it">128 discorsi</measure>
            <measure quantity="128" unit="speeches" xml:lang="en">128 speeches</measure>
            <measure quantity="15583" unit="words" xml:lang="it">15.583 parole</measure>
            <measure quantity="15583" unit="words" xml:lang="en">15,583 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=18&amp;id=1084189</idno>
               <date when="2018-12-04">04.12.2018</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="14"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="99"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="128"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="40"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="48"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="49"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2018-12-04">04.12.2018</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza del presidente ALBERTI CASELLATI</note>
            <note type="time">15,08</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg1">La seduta è aperta (ore 15,08). Si dia lettura del processo verbale. TOSATO, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta del 29 novembre. PRESIDENTE. Non essendovi osservazioni, il processo verbale è approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg2">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Governo, composizione</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg3">Il Presidente del Consiglio dei ministri ha inviato la seguente lettera: «Roma, 28 novembre 2018 Onorevole Presidente, informo la Signoria Vostra che il Presidente della Repubblica, con proprio decreto in data odierna, adottato su mia proposta, sentito il Consiglio dei Ministri, ha nominato Sottosegretario di Stato per la salute il sig. Luca COLETTO. f.to Giuseppe Conte».</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Commissioni parlamentari bicamerali, nuova convocazione</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg4">Comunico che, d'intesa con il Presidente della Camera dei deputati, le Commissioni parlamentari bicamerali, già convocate per domani, mercoledì 5 dicembre, sono nuovamente convocate, per la loro costituzione, mercoledì 12 dicembre, nella sede di Palazzo San Macuto, in via del Seminario, secondo gli orari di seguito indicati: - ore 8,30: Commissione parlamentare per la semplificazione e Commissione parlamentare di vigilanza sull'anagrafe tributaria; - ore 14: Commissione parlamentare per le questioni regionali e Commissione parlamentare di controllo sull'attività degli Enti gestori di forme obbligatorie di previdenza e assistenza sociale.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sull'ordine dei lavori</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg5">Informo l'Assemblea che all'inizio della seduta il Presidente del Gruppo MoVimento 5 Stelle ha fatto pervenire, ai sensi dell'articolo 113, comma 2, del Regolamento, la richiesta di votazione con procedimento elettronico per tutte le votazioni da effettuare nel corso della seduta. La richiesta è accolta ai sensi dell'articolo 113, comma 2, del Regolamento.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Discussione congiunta e approvazione dei documenti: (Doc. VIII, nn. 1 e 2) - Rendiconto 2017 e bilancio 2018 del Senato</head>
            <note type="document">( Doc . VIII, n. 1) Rendiconto delle entrate e delle spese del Senato per l'anno finanziario 2017</note>
            <note type="document">( Doc . VIII, n. 2) Progetto di bilancio interno del Senato per l'anno finanziario 2018 (Relazione orale)</note>
            <note type="time">(ore 15,15)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg6">L'ordine del giorno reca la discussione congiunta dei documenti VIII, nn. 1 (Rendiconto delle entrate e delle spese del Senato per l'anno finanziario 2017) e 2 (Progetto di bilancio interno del Senato per l'anno finanziario 2018).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg7">Il relatore, senatore Pesco, ha chiesto l'autorizzazione a svolgere la relazione orale. Non facendosi osservazioni la richiesta si intende accolta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg8">Pertanto, ha facoltà di parlare il relatore.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PESCO</note>
            <note type="role">relatore</note>
            <u ana="#regular" who="#PescoDaniele" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg9">Signor Presidente, mi consenta una battuta. Siamo in stagione di bilanci e iniziamo con l'esaminare e approvare il rendiconto e il progetto di bilancio della nostra Camera di appartenenza.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg10">Signor Presidente, alla riunione dei Presidenti di Commissione (che, in base al Regolamento, presiedo in quanto Presidente della Commissione bilancio) il Collegio dei Questori ha presentato il rendiconto delle entrate e delle spese del Senato per l'anno finanziario 2017 e il progetto di bilancio preventivo per l'anno finanziario 2018. Vorrei riportare i dati essenziali di questi documenti contabili, mentre saranno i senatori Questori a illustrarli nel dettaglio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg11">Iniziamo da un raffronto tra la spesa a consuntivo del Senato nel 2012 e quella nel 2017. Nel 2012 essa era pari a circa 520 milioni di euro al netto dei risparmi, mentre nel 2017, sempre al netto dei risparmi, risulta pari a circa 488 milioni di euro. Vi è stata, dunque, una riduzione, nell'arco di pochi anni, di oltre 30 milioni di euro, pari a circa il 6 per cento.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg12">Se a questo dato uniamo quello dell'inflazione, che è stata pari a circa il 3,7 per cento in questi anni, possiamo affermare che il risparmio reale si attesta sul 10 per cento circa. Si tratta senz'altro di un risultato notevole per l'Amministrazione del Senato, tenendo conto che questa contrazione della spesa non ha determinato uno scadimento nella quantità e qualità dei servizi offerti, grazie, da un lato, all'innovazione tecnologica e organizzativa e, dall'altro, all'impegno profuso dall'Amministrazione, nonostante la consistente riduzione del personale in servizio registrata nell'arco temporale indicato. Questo è un risultato che può quindi riempire di legittimo orgoglio la Presidenza del Senato, i senatori Questori, il Segretario Generale e tutta la macchina del Senato.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg13">Il Senato ha dunque fatto la sua parte, negli anni passati, all'interno del processo di risanamento della finanza pubblica. È legittimo affermare che la seconda istituzione della Repubblica ha partecipato in maniera significativa al percorso di contenimento della spesa che ha interessato anche le altre amministrazioni dello Stato e possiamo promettere che la nuova politica economica che sarà portata avanti dall'attuale maggioranza politica non devierà, relativamente alla spesa di Palazzo Madama, dal percorso di parsimonia e - soprattutto - efficienza finora compiuto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg14">Per quanto riguarda la composizione della spesa, quella di funzionamento è risultata pari, nel 2017, al 54,37 per cento della spesa complessiva, contro il 45,63 per cento della spesa previdenziale, intesa come somma della spesa previdenziale per gli ex senatori e di quella per egli ex dipendenti del Senato, che notoriamente è ricompresa nel bilancio di ciascuna delle due Camere. Si tratta di un dato simile a quello riscontrato nel 2016, quando il 55,06 per cento della spesa complessiva riguardava la spesa di funzionamento e quasi 45 per cento (esattamente, il 44,94 per cento) la spesa previdenziale. Per il resto, la tabella n. 5 del rendiconto 2017 (Quadro riepilogativo finale della spesa obbligatoria), che ci mostra il costo dell'attività politica vera e propria del Senato (ovvero quello dei senatori e dei Gruppi parlamentari), ci informa che tale spesa risulta nel 2017 in diminuzione rispetto al 2016. È questa, peraltro, una spesa di cui si poteva apprezzare la riduzione, sia pure contenuta già nel rendiconto 2016, in rapporto al rendiconto 2015. Per quanto riguarda il trattamento del personale dipendente di ruolo, nel rendiconto 2017 si registra una riduzione della spesa rispetto all'anno precedente, dove essa risultava a sua volta in calo rispetto al 2015. Peraltro, tale voce di spesa risulta in diminuzione anche nel bilancio di previsione 2018 rispetto all'esercizio 2017. Al riguardo, occorre evidenziare che la riduzione della spesa relativa al personale dipendente di ruolo rappresenta, almeno in parte, l'effetto contabile della riduzione del numero dei dipendenti in servizio, in corso ormai da diversi anni. Le misure adottate per l'anno 2018 hanno in parte frenato questa emorragia, così come, sotto altro profilo, ha frenato la tendenza alla riduzione della spesa in parola; ma è chiaro che, in prospettiva, dobbiamo interrogarci sull'esigenza di dare avvio a nuove procedure di concorso, al fine di stabilizzare quantomeno il numero dei dipendenti del Senato su una cifra compatibile con il buon andamento dell'amministrazione. Naturalmente la questione del personale può anche essere esaminata nel quadro di una razionalizzazione degli Uffici. L'esigenza di prevedere, in futuro, un aumento della spesa in relazione allo sblocco del turnover, con le relative nuove assunzioni, potrà infatti essere affrontata anche in un'ottica di semplificazione complessiva, tenendo conto delle sinergie conseguibili grazie alla realizzazione dei poli parlamentari. Su questa strada, che già ha consentito di realizzare importanti risparmi negli anni scorsi, credo si dovrà proseguire anche in futuro, in modo da razionalizzare il funzionamento della macchina amministrativa delle due Camere. Ricordo inoltre che al bilancio delle Camere affluisce anche il finanziamento statale destinato all'Ufficio parlamentare di bilancio, istituito a seguito della riforma dell'articolo 81 della Costituzione, secondo quanto previsto dall'articolo 19 della legge 24 dicembre 2012, n. 243. Tale norma prevede infatti uno stanziamento 3 milioni di euro, che lo Stato versa a ciascuna Camera, affinché venga destinata alle spese necessarie al funzionamento dell'Ufficio. Questo è il quadro generale del rendiconto delle entrate e delle spese del Senato per l'anno finanziario 2017 e del progetto di bilancio preventivo per l'anno finanziario 2018. Quest'anno, come già avvenuto cinque anni or sono, il cambio di legislatura non ha consentito di esaminare i predetti documenti contabili prima della pausa estiva. Come è noto, tuttavia, il ritardo ha consentito di apportare, a parità di spesa complessiva, alcune limitate modifiche al bilancio di previsione per l'anno in corso, che era stato precedentemente deliberato dal Consiglio di Presidenza sul finire della scorsa legislatura. Le modifiche riguardano da un lato l'aumento degli stanziamenti per alcuni articoli, nella prospettiva di rafforzare le attività interparlamentari e internazionali del Senato e quelle di ricerca e di documentazione, nonché di valorizzare e sviluppare ulteriormente l'aggiornamento professionale del personale e le politiche di pari opportunità; dall'altro, l'istituzione di nuovi articoli, con i relativi stanziamenti, al fine di promuovere investimenti relativi ai Palazzi, volti al perseguimento degli obiettivi di riqualificazione, efficientamento energetico e tutela ambientale, eliminazione delle barriere architettoniche e riqualificazione delle aree esterne adiacenti agli stessi.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. Ha chiesto di intervenire il senatore Questore De Poli. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">DE POLI (FI-BP)</note>
            <u ana="#regular" who="#DePoliAntonio" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg15">Signor Presidente, colleghi, grazie per la vostra attenzione per quanto riguarda il bilancio di previsione 2018 e il rendiconto 2017.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg16">Quest'anno, a differenza della scorsa legislatura, l'approvazione del bilancio in Consiglio di Presidenza e nel Collegio dei Questori è avvenuto all'unanimità. Questo ci fa piacere, perché significa che l'attenzione che abbiamo voluto dare al funzionamento del Senato in tutti i suoi aspetti, sia da un punto di vista legislativo, relativo ai lavori dell'Aula, sia da un punto di vista amministrativo, per quanto riguarda la conduzione della vita all'interno del nostro contesto quotidiano, ha rappresentato un fattore positivo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg17">Il bilancio di previsione per il 2018 era stato approvato già nello scorso 14 marzo, ma, con il cambio di legislatura, abbiamo dato delle nuove indicazioni rispetto a quello che poteva essere un Senato più green, più attento ad alcune richieste, dal passaggio all'utilizzo di piccole macchine elettriche al 90 per cento di lampade a basso consumo, ai pannelli fotovoltaici installati presso il nostro magazzino, che ci danno la possibilità di generare energia elettrica e che non ci fanno pagare più la bolletta, con un risparmio importante, oltre al fatto di avere un'attenzione particolare verso le politiche verdi relative all'ambiente. È stata posta attenzione alla riqualificazione e all'efficientamento energetico per dare una riorganizzazione globale al nostro lavoro quotidiano.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi delle senatrici Gallone e Papatheu.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg18">Per quanto riguarda l'eliminazione delle barriere architettoniche, il Senato, essendo un palazzo storico, presenta barriere architettoniche, che vediamo tutti i giorni nel contesto della vita normale. Ieri, tra l'altro, era la giornata internazionale delle persone con disabilità. Cade, quindi, a fagiolo il fatto che all'interno del bilancio ci sia una voce importante per cominciare o, meglio, continuare a portare avanti politiche di attenzione per qualsiasi persona e, tante volte, anche per qualcuno di noi che, per qualche motivo momentaneo, può vivere una condizione di disabilità.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg19">Abbiamo voluto potenziare, inoltre, la ricerca, la documentazione e l'aggiornamento professionale del nostro personale, sicuramente molto qualificato e attento. Con l'innovazione che avanza, è bene che ci sia un aggiornamento continuo, per dare sempre maggiore professionalità e attenzione ai nostri bisogni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg20">Ci siamo impegnati in politiche di pari opportunità, nonché abbiamo previsto un intervento, chiaramente in accordo con l'amministrazione comunale romana, di riqualificazione delle aree adiacenti ai nostri Palazzi, in maniera tale da dare un contesto migliore al Senato della Repubblica.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg21">Tutti i capitoli di spesa, per effetto dell'andamento della stessa, sono compensati nelle previsioni di spesa al ribasso che abbiamo verificato. Non c'è nessuna variazione del bilancio di previsione già approvato e oggi siamo in Aula per la sua approvazione finale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg22">In futuro daremo risalto contabile all'attività dell'Ufficio valutazione di impatto perché esso costituisce un elemento unico in Europa e tra i primi a livello internazionale. La trasmissione telematica degli atti parlamentari mediante firma digitale è un altro progetto in cantiere per un Senato con sempre minori sprechi cartacei. Il processo di dematerializzazione è già in atto con il 75 per cento di carta in meno e con 4,6 milioni di euro risparmiati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg23">Il completamento dell'istituzione dell'Albo dei fornitori dell'Amministrazione serve alla trasparenza, richiesta da tutti i nostri cittadini. Un altro aspetto importante, non facile da raggiungere, è la disciplina dei collaboratori dei senatori. Lo dico qui in Aula, come l'ho detto alle ore 14 alla conferenza con tutti i Presidenti di Commissione. Ci siamo presi l'incarico, come Collegio, di analizzare la questione per individuare modalità operative più idonee a rispondere alle esigenze degli stessi collaboratori. Il tema è stato più volte ribadito e ci siamo assunti l'impegno come Collegio dei Questori, insieme ai colleghi Arrigoni e Bottici, di raggiungere l'obiettivo per i prossimi bilanci, a seconda di quanto si riuscirà a fare. Sicuramente vi daremo attuazione perché l'Aula del Senato ce l'ha chiesto. C'erano degli ordini del giorno in merito, ma proprio per questo nostro impegno non sono stati presentati. Ringrazio i presentatori che ci hanno dato fiducia in questo percorso.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg24">Passo all'illustrazione dei documenti contabili oggi all'esame e agli aspetti burocratici e amministrativi, ma importanti del rendiconto delle entrate e delle spese per l'anno finanziario 2017. La spesa complessiva del Senato, al netto dei risparmi riversati, ammonta a 488.930.460,71 euro, in diminuzione di circa 3,1 milioni rispetto al consuntivo del 2016. In questo anno abbiamo conseguito ulteriori risparmi e questo trend che continua da più di otto anni, partendo dal 2010, fino al raggiungimento di un ulteriore risparmio importante per il rendiconto delle entrate del 2017. Se compariamo i dati del 2017 con quelli del 2012, con riferimento all'inizio della legislatura, la spesa effettiva del Senato si è ridotta di oltre il 6 per cento. Per ciò che riguarda il bilancio dell'assistenza sanitaria integrativa dei senatori (ASIS) - cito questa voce, perché tante volte in contesti anche pubblici i dati non sono conformi alla reale situazione - ribadisco che è interamente a carico di noi parlamentari e non dell'Istituzione. Ricordo che dal 2017 ad oggi si è registrato un avanzo di gestione complessivo di 2,246 milioni di euro, quindi un dato in positivo, non in negativo. Ciò sta a testimoniare che anche per le somme versate direttamente dai senatori c'è una conduzione attenta e precisa, mese per mese, proprio per tranquillizzare sul fatto che la gestione delle risorse pubbliche e private è perfettamente in regola e trasparente rispetto a quanto ci viene chiesto. Se guardiamo alla spesa del Senato, possiamo notare che le spese di funzionamento generale occupano il 55 per cento del totale della spesa del Senato, con una diminuzione di 5 milioni rispetto al 2017, nonostante il cambio di legislatura. Richiamo l'attenzione su questo, che è un altro aspetto importante che voglio ribadire. Ci tengo anche a dire che, di fronte a una rigidità della spesa del Senato che è pari al 91 per cento della spesa obbligatoria, come dicevo, abbiamo adottato una serie di misure di riduzione dei costi, quasi come se fosse casa nostra - passatemi l'espressione, che forse farà sorridere - con una gestione attenta anche alle piccole cose, che tante volte ci vengono segnalate dai colleghi senatori, dalle persone. Abbiamo voluto fare un intervento specifico e giornaliero, riservando una particolare attenzione al contesto di una gestione pubblica importante come quella del Senato della Repubblica. Passando al bilancio di previsione per il 2018, la spesa scende ancora a 539 milioni, quindi un altro anno in diminuzione, come ho accennato prima, nonostante il cambio di legislatura: mentre l'altro ramo del Parlamento registra un aumento di 19 milioni, la spesa del Senato è ancora in diminuzione. Il Senato per l'ottavo anno consecutivo registra il segno meno nelle previsioni di spesa. Nel 2018 si registrano al momento 12 milioni di euro di risparmi. Il peso finanziario del Senato sulla finanza pubblica - è un dato che mi piace ricordare - si è ridotto dal 2013 al 2018, per un importo pari a 221,7 milioni di euro. È vero che si tratta di più anni, ma ciò significa che la riduzione della spesa e l'attenzione che a questo aspetto vogliamo porre non è più un fatto a spot, ma un intervento strategico continuo che vogliamo realizzare all'interno dell'Istituzione, per dire che l'attenzione ai costi e chiaramente alla valutazione sul denaro pubblico è sempre importante. La cifra è composta, innanzitutto, da una minore dotazione: la dotazione di Palazzo Madama si è ridotta anche quest'anno di 21,6 milioni di euro rispetto all'ammontare del 2011. La minore dotazione negli ultimi sei anni ha portato ad un risparmio di 30 milioni di euro. L'importo annuo della dotazione risulta pari a 505.360.500 euro ed è riconfermato anche quest'anno rispetto al percorso che abbiamo fatto. Peraltro, oltre alla minore dotazione, il Senato ha risparmiato ulteriori risorse dal 2013 ad oggi, per un totale di circa 92 milioni di euro e questo è un dato veramente importante. Il segno meno riguarda tutti i fronti, in primis la dinamica delle retribuzioni: abbiamo un -27 per cento dal 2012 ad oggi e un -40,5 milioni dal 2011 ad oggi. C'è poi l'indennità parlamentare e le competenze accessorie, di cui tante volte si discute e a cui vengono dedicate pagine e pagine sui giornali, ma non solo, perché se ne parla diffusamente dappertutto, dai bar a qualsiasi altro luogo all'interno della nostra Nazione. L'indennità parlamentare e le competenze accessorie hanno avuto una riduzione pari a circa 51 milioni di euro. Si è passati dal 19 per cento del bilancio totale del Senato del 2001 al 10 per cento di oggi, il che significa che la cifra è stata quasi dimezzata rispetto alla percentuale dell'indennità e delle competenze accessorie. Le spese generali del Senato sono in diminuzione di 7 milioni di euro rispetto al 2017; allo stesso modo si registra un calo delle spese previdenziali di 8.640.000 euro sempre rispetto all'anno precedente. I principali scostamenti di spesa rispetto alle previsioni del 2017 sono dovuti a nuove valutazioni di politiche di bilancio, ai rimborsi di natura indennitaria sostenuti per lo svolgimento del mandato parlamentare, ai servizi informatici e di riproduzione, ai trasferimenti ai Gruppi parlamentari; inoltre si sono avuti risparmi grazie a una serie di interventi di spesa in conto capitale. Ricordo all'Assemblea che all'interno del bilancio del prossimo anno abbiamo inserito interventi strutturali nelle Aule di tutte le Commissioni inerenti l'automazione delle riprese, l'illuminazione e tutti gli interventi di altro genere di cui c'è bisogno in moltissime Commissioni. Si tratta quindi di un intervento strategico per essere sempre più attenti ai bisogni interni ma anche esterni. Ricordo altresì che siamo passati da uno o due a otto canali TV, quindi abbiamo potenziato in maniera significativa questo ambito, e abbiamo realizzato interventi nel settore audio e video. In questa legislatura abbiamo voluto puntare su tre parole chiave: qualità, innovazione e futuro. La qualità ha riguardato in modo particolare la spesa: non abbiamo adottato solo tagli fini a se stessi, ma operati con attenzione rispetto agli interventi strategici. Ad esempio, ci sono stati tagli nei trasferimenti - come dicevo prima - agli ex senatori, d'altronde dal 2012 abbiamo un calcolo basato sul sistema contributivo e non retributivo, quindi si è passati a un calcolo completamente diverso. Il contributo di solidarietà, dal 2014 al 2016, è di 17 milioni di euro; sul centro elaborazione dati, locazioni e utenze abbiamo una riduzione di spesa di 650.000 euro e praticamente dal 2018 non abbiamo nessuna spesa per locazioni e credo che questo sia importante (l'ultima locazione penso sia stata quella dell'immobile di Santa Maria in Aquiro). Il risparmio sulla logistica è di circa 1,5 milioni di euro grazie al cambio e alle nuove procedure di gara; le spese per gli autoveicoli sono calate del 57 per cento, con tutte le macchine green ed elettriche che abbiamo cambiato. Le spese di rappresentanza sono diminuite del 32 per cento, poi abbiamo una serie di convenzioni per il polo sanitario, quindi per la salute di tutti i nostri dipendenti e di ognuno di noi: è stata operata una convenzione con Ares 118, mettendo a disposizione una delle strutture del Senato, precisamente l'area sotto Palazzo Cenci. Quanto all'innovazione, possiamo parlare , come dicevo prima, di un Senato green e tra l'altro anche più rosa, perché c'è stato un sorpasso della componente femminile, che è di 345 unità, contro i 304 dipendenti di sesso maschile. Ciò ha comportato un'attenzione che il Senato ha voluto dare alla parte femminile</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg25">e lo si vede non solo all'interno della nostra Amministrazione, ma anche all'interno della nostra Aula, che si è rinnovata in modo particolare con la presenza delle donne, che ha portato altresì all'adozione di una serie di interventi per le senatrici madri, che nella scorsa legislatura abbiamo attivato in Senato per la prima volta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg26">Il Senato è contro lo spreco alimentare ed è più orientato al cloud, con infrastrutture informatiche, tecnologiche e di virtualizzazione. Un Senato che così diventa un modello per tutti i parlamenti d'Europa. Inoltre, credo che, con le stampanti digitali, i nuovi terminali e il rinnovo delle infrastrutture informatiche sia stata compiuta una vera e propria rivoluzione digitale, grazie alla quale abbiamo realizzato un risparmio di 2,5 milioni di euro, che ha portato il Senato della Repubblica italiana a diventare tra le prime istituzioni europee con sistemi innovativi. Tra l'altro, un recente dossier prodotto dall'Ufficio valutazione e impatto ha verificato un aumento medio della produttività del 40 per cento, risultato che in gran parte è riconducibile all'informatizzazione messa in atto da Palazzo Madama negli ultimi anni. Questo risulta, chiaramente, un fattore positivo nel trend che abbiamo messo in atto con i colleghi, i senatori Arrigoni e Bottici, che sono qui al mio fianco, e, ovviamente, con tutta l'Amministrazione. L'attività legislativa è diventata sempre più 4.0: basta pensare alla app Tabulas, alla app per le agenzie di stampa, per la rassegna stampa, per il restyling del sito del Senato, anche per quanto riguarda un Senato sempre più leggero, più digitale e meno cartaceo. Il contratto di riproduzione digitale ha ridotto, come dicevo, le copie cartacee del 75 per cento, passate da ottanta milioni a venti milioni di copie: cosa importantissima, al di là dei costi, anche per rendere il Senato sempre più attivo. Un altro dei progetti che avremmo in mente è informatizzare anche l'Aula del Senato, grazie a tutti i sistemi innovativi oggi a disposizione (ad esempio, con dei tablet). Stiamo studiando la questione. Abbiamo un problema, non tanto informatico quanto strutturale: mantenere l'ambiente così come lo vediamo, senza rovinarne il contesto storico. Però, ci stiamo arrivando, proprio per dare a ognuno dei senatori presenti un ambiente dove poter lavorare in modo molto più veloce e innovativo. Un Senato sempre più aperto e sempre più digitale, chiaramente anche verso i cittadini, con il sistema di ripresa televisiva delle sedute dell'Aula del Senato e l'ammodernamento tecnologico informatico della dotazione dell'Aula, come dicevo prima, e delle Aule delle Commissioni, grazie anche al sito Open data del Senato stesso e l'implementazione della web TV del Senato fino a otto canali. Ad oggi, più di tre milioni di persone hanno seguito i lavori del Senato e credo che questo sia un aspetto veramente importante. Il Senato è sempre più aperto anche al contributo dei cittadini al processo legislativo: lo è grazie al lavoro dell'Ufficio valutazione e impatto delle politiche pubbliche, che, tra noi tre senatori Questori, è la nostra collega Laura Bottici a seguire in modo particolare, oltre chiaramente a tutti i contesti dell'Amministrazione. Questo Ufficio è il primo all'interno di un'istituzione in Italia ed è tra i primi in Europa. Un ringraziamento va anche all'Osservatorio sulla finanza pubblica per gli approfondimenti che ha realizzato sui temi di economia e finanza. Abbiamo investito su qualità e innovazione per costruire il futuro. Più che mai oggi questo è uno degli aspetti importanti, anche per dare la possibilità di integrare le richieste, fatte oggi dal Presidente della 5ᵃ Commissione, di avere un maggior sostegno al lavoro da svolgere, anche in termini di personale. Come dicevo prima, noi abbiamo praticamente dimezzato il personale. Non so: forse prima l'organico era giusto, forse era in eccesso: ma oggi è poco, e credo che questo sia uno degli aspetti che dobbiamo tenere in considerazione. Le integrazioni funzionali che stiamo facendo tra Camera e Senato riguardano i poli parlamentari, i servizi sanitari, i servizi informatici e della documentazione, con l'implementazione del polo bibliotecario già esistente e degli archivi storici. A proposito di archivi storici, entro la fine dell'anno i due archivi di Camera e Senato opereranno con la stessa infrastruttura. È previsto anche uno schema procedurale, che con il senatore Arrigoni abbiamo esaminato, di gare comuni da bandire tra Camera e Senato. Parlo della gestione dei servizi informatici, dell'assistenza all'utenza, della prestampa, della rassegna stampa e del canale satellitare. Quindi, credo più che mai che questo sia il nostro punto di forza. Palazzo Madama in questi anni (e io da Questore, con i colleghi, me ne sono reso conto) più che mai è fatto soprattutto, come qualsiasi istituzione, di persone. Consentitemi, dunque, un ringraziamento di cuore a tutti coloro che con passione, professionalità e grande senso delle istituzioni lavorano in questa struttura, dimostrando all'esterno che la qualità esiste; esiste nella competenza, nella professionalità e nella motivazione dei singoli. Questo significa anche fare squadra. Credo che affinché una istituzione possa andar bene, chiaramente al di là delle valutazioni politiche differenti com'è giusto nella discussione democratica, si debba fare squadra quando ve ne è la necessità. Oggi il nostro bilancio viene votato da una squadra per il raggiungimento di obiettivi che speriamo di migliorare sempre e questo ci fa sicuramente molto piacere. A questo punto ribadisco il ringraziamento che rivolgo ai miei due colleghi, che ho citato più volte, la senatrice Bottici e il senatore Arrigoni. Come vedete, siamo seduti nei banchi del Governo perché oggi rappresentiamo il governo del Senato, anche se proveniamo da diversi contesti politici. Infatti, quando si amministra per il futuro di ognuno di noi, come stiamo cercando di fare, ci si siede in questa parte dell'Aula.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi M5S, FI-BP e L-SP-PSd'Az.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg27">In conclusione, ringrazio veramente chi ci dà una mano per raggiungere questi obiettivi, perché senza di loro non potremmo farcela. Parlo in modo particolare del Segretario Generale e dei Vice Segretari Generali, che sono stati i nostri fondamentali interlocutori, indispensabili per il lavoro del Collegio dei Questori e del Consiglio di Presidenza.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg28">Ringrazio chiaramente tutti i Direttori dei Servizi, tutti i nostri Capi Ufficio e tutto il personale. Un grazie altrettanto particolare va ai nostri assistenti qui in Aula, ma non solo qui in Aula, perché ci danno una mano quando qualcuno di noi si agita un po' - diciamo così - e loro devono intervenire cercando di riportare tutto nel giusto percorso.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg29">Ringrazio anche le Forze dell'ordine, i carabinieri e la polizia che garantiscono la nostra sicurezza, per l'importante lavoro svolto, e tutti voi che siete qui presenti.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg30">È per questo che, anche a nome dei colleghi Arrigoni e Bottici, vi chiedo di esprimere il vostro assenso sul bilancio di previsione 2018 e sul rendiconto consuntivo 2017. Chiedo infine di allegare il testo integrale del mio intervento.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg31">La Presidenza l'autorizza in tal senso.</seg>
            </u>
            <note>Dichiaro aperta la discussione congiunta.</note>
            <note type="discussion">DISCUSSIONE</note>
            <note>È iscritto a parlare il senatore Romeo. Ne ha facoltà.</note>
            <note type="speaker">ROMEO (L-SP-PSd'Az)</note>
            <u ana="#regular" who="#RomeoMassimiliano" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg32">Signor Presidente, intervengo a nome del Gruppo non certo per evidenziare i dati positivi contenuti nel rendiconto e nel bilancio previsionale che sono stati espressi in modo molto chiaro sia dal Presidente della Commissione bilancio che dal Presidente del Collegio dei Questori. Sono dati importanti e sicuramente fa molto piacere vedere che nel 2018 si sono registrati 12 milioni di euro di risparmi, quindi dobbiamo ringraziare sia l'attuale Consiglio di Presidenza che quello precedente perché dopo i primi sei mesi del 2018 c'è stato un cambio. Il personale, dal 2006 ad oggi, si è ridotto del 40 per cento e sono calate le spese di funzionamento generale di circa 7 milioni rispetto al 2017, così come le spese previdenziali che sono calate di 8,6 milioni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg33">I dati confermano un buon andamento e la buona amministrazione che è stata portata avanti, quindi il nostro intervento è un ringraziamento di fatto a tutti. Soprattutto quelli di noi che sono neosenatori, e sono la maggior parte, quando sono arrivati in Senato hanno trovato subito un ambiente molto disponibile, con grandi competenze e i dati di oggi dimostrano questo. Ovviamente c'è anche un discorso di rapporto umano e di capacità di intervenire, di sostegno che davvero ci ha molto soddisfatto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg34">A nome del mio Gruppo tenevo quindi a ringraziare tutti i membri del Consiglio di Presidenza, soprattutto i Questori, il Segretario Generale, i Vice Segretari Generali e tutti gli Uffici dell'Amministrazione perché ci sono stati davvero di grande sostegno, dimostrando una grande competenza. Quindi un ringraziamento e direi, forse, che un applauso mi sembra doveroso da parte di tutti.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg35">Vorrei quindi concludere, essendo vicini alle feste, con un augurio. Il nostro augurio è che l'Amministrazione prosegua su questa strada e che venga confermato - ci tengo a sottolinearlo - il suo attuale assetto organizzativo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi L-SP-PSd'Az e M5S</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg36">Con questo augurio, cui seguirà l'intervento del senatore Tosato in dichiarazione di voto, ribadisco i ringraziamenti a tutti. Mi sembrava doveroso fare questo passaggio a nome del Gruppo Lega.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi L-SP-PSd'Az e M5S</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritto a parlare il senatore Schifani. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">SCHIFANI (FI-BP)</note>
            <u ana="#regular" who="#SchifaniRenato" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg37">Signor Presidente, la dichiarazione di voto del mio Gruppo sarà svolta dal senatore Malan e sarà ovviamente favorevole. Io vorrei velocemente soffermarmi su alcuni punti che non possono che essere positivi e che è giusto ricordare in Assemblea.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg38">Abbiamo parlato di circa 222 milioni di risparmio del Senato dal 2013 al 2018.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg39">Nel 2011-2012, sotto la mia Presidenza, si è registrato un risparmio di 52 milioni ed è stato ricordato che in quell'epoca abbiamo disdetto gli uffici dell'ex Hotel Bologna, che ospitavano dei senatori, con il risparmio che si è generato successivamente. Già in quegli anni infatti abbiamo indicato la linea del blocco del turnover, che ha consentito oggi di avere la riduzione di personale, citata dal capogruppo della Lega, che è sceso da 950 dipendenti a 650. Forse un po' pochini; bisognerebbe rivalutare se le risorse umane siano sufficienti, posto che la riduzione del personale si poneva anche, negli ultimi anni, alla vigilia di un'ipotetica cancellazione, come qualcuno la definiva, o comunque sostituzione del Senato, che sarebbe stato chiamato a svolgere ruoli più ridotti rispetto a quelli previsti dall'attuale Costituzione che - per fortuna - è rimasta immutata. Le indennità dei senatori sono scese; prima incidevano del 19 per cento sulla spesa totale del Senato, ora sono scese al 10 per cento. Le spese previdenziali sono scese di 8 milioni rispetto al 2017 e le spese di funzionamento di ben 7 milioni rispetto al 2017. Il trend è quindi in crescita nel senso della funzionalità, della crescita positiva e di benessere rispetto anche alla qualità della spesa. Non vorrei apparire contraddittorio nel mio linguaggio; per crescita intendo realizzazione di economie. Una spesa effettiva del Senato che, sul totale della spesa dello Stato, incide oggi dello 0,057, mentre nel 2006 incideva addirittura dello 0,087. È quindi diminuito anche questo numero che dice tanto. Abbiamo parlato dei dipendenti. Cosa dire del sistema della comunicazione? Nel 2017, tre milioni di italiani hanno avuto la possibilità di seguire i nostri lavori e di accedere ai siti online. Cosa dire della campagna della politica green e del contrasto a tutto quello che può essere inquinante? Pensiamo, ad esempio, alle autovetture del Senato che si autoricaricano e non vanno a gasolio o benzina. Una politica quindi anche in sintonia con le esigenze del Paese e di un clima migliore, con un minore inquinamento. Concludo velocemente con un grazie: un grazie innanzitutto al lavoro dei Questori, che hanno rivisitato un precedente bilancio esitato dalla precedente Amministrazione, e lo hanno fatto in melius, perché hanno aumentato i margini di risparmio. E, quindi, ringrazio da parte del Gruppo e da parte mia, anche nella mia modesta qualità di ex Presidente del Senato. Un grazie - come ha già detto il collega che mi ha preceduto - va all'Amministrazione. Io sono fiero di questa Amministrazione, dei giovani che ho lasciato quando ero Presidente del Senato, e che ho trovato adesso funzionari e dirigenti, che ci vengono invidiati dall'esterno; a volte ci vengono - lo dico in positivo - rubati. Ma per noi questo è motivo di soddisfazione: quando dei funzionari vengono chiamati a ricoprire ruoli a volte di Capo di Gabinetto del Presidente del Consiglio, a volte di Vice Capo di Gabinetto di Ministri - un eccellente, validissimo funzionario di un'importantissima Commissione è stato chiamato a far parte di una struttura strategica dell'attuale Presidente del Consiglio - a conferma, senatori Questori, colleghi, che l'Amministrazione esprime professionalità che si pongono e sono neutre nei confronti della politica, perché vengono chiamate a dare una mano alle istituzioni, e quindi ai Governi che si susseguono, al di là della loro appartenenza e collocazione. Di questo noi non possiamo che esserne grati e fieri, così come siamo fieri anche di chi - diciamolo pure - ai sensi dell'articolo 166 del Regolamento ne è responsabile; ricordo che gli Uffici dipendono dal Segretario Generale, e lo sappiamo e l'ha detto poco fa il Capogruppo della Lega. Un ringraziamento, quindi, va anche al Segretario Generale. Esiste sì il principio - come sappiamo - della responsabilità oggettiva, quello che noi giuristi conosciamo tutti, per cui a volte, quando si è ai vertici, si paga per responsabilità dei propri sottoposti. Esiste, però, anche il principio del ringraziamento e del merito oggettivo quando effettivamente chi è sottoposto fa fare buona figura a chi ne risponde. In questo caso penso sia doveroso esprimere un ringraziamento al Segretario Generale e alla sua struttura. Naturalmente il Segretario Generale ha il vincolo di mandato - lo prevede il Regolamento - di essere responsabile, per obbligazione di risultato, nei confronti del Presidente del Senato. Ma io penso che il risultato della nostra Amministrazione, dall'assistente parlamentare fino agli alti gradi, ci possa lasciare sereni ed entusiasti di quello che danno quotidianamente i nostri giovani e i meno giovani.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi FI-BP e M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg40">Dichiaro chiusa la discussione congiunta.</seg>
            </u>
            <note>Poiché i senatori Questori e il relatore non intendono intervenire in sede di replica, passiamo alla votazione dei documenti.</note>
            <note type="voting">VOTAZIONE</note>
            <note type="speaker">DE PETRIS (Misto-LeU)</note>
            <u ana="#regular" who="#DePetrisLoredana" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u13">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg41">Signor Presidente, noi voteremo a favore non soltanto del rendiconto, ma anche del bilancio di previsione. La relazione credo sia stata abbastanza esaustiva e, quindi, voglio soffermarmi soltanto su alcune questioni assolutamente fondamentali. Si rileva non solo genericamente la riduzione dei costi - di questi tempi tutti produciamo dei risparmi - ma anche la sua realizzazione costante anno per anno - vorrei ricordarlo qui - ormai dal 2013, come ha ricordato poco fa il presidente Schifani. La costanza sia della Presidenza precedente che di quella attuale vuole significare che vi sono stati una capacità, un'impostazione, una convinzione e anche un supporto dell'Amministrazione che hanno reso possibile tutto ciò. Ma ciò che, per quanto mi riguarda, è da mettere assolutamente in evidenza è la mission su cui è stato costruito il bilancio di previsione con degli aggiustamenti - era stato già approvato alla fine della legislatura precedente - che concerne alcuni aspetti per noi fondamentali. Qual è stata la mission ? È stata quella di riconcentrarsi, rimodulare e spingere sempre più sull'innovazione e, quindi, sulla qualità della spesa e anche del servizio. Noi abbiamo in mano una delle cose più delicate che riguarda i cittadini, perché siamo il luogo per eccellenza di produzione legislativa, a questo ha un riverbero immediato e diretto. Ciò significa che, per preservare la qualità, la capacità e la professionalità del personale, la riorganizzazione e la riduzione delle spese non devono mai essere a detrimento della qualità, ma sempre messe al servizio di qualità e innovazione. Le innovazioni - come abbiamo visto - ci sono state e continueranno ad esservi: penso anche all'innovazione per quanto riguarda il green. E su questo vi spingo e spingiamo tutti a fare ancora di più. Dal punto di vista del risparmio energetico ancora si può migliorare e implementare il settore. Si possono immettere altre innovazioni: cito - per esempio - il servizio di mensa e ristorazione, nell'ambito del quale sono stati apportati dei risparmi e dove possiamo ulteriormente recuperare per non sprecare, attraverso un'economia circolare che deve essere la guida anche all'interno dell'Amministrazione. Non ritorno sulle cifre che sono state chiare ed evidenti. I risparmi sono stati possibili perché vi è stata grande capacità e professionalità da parte di tutto il personale. E insisto sulla professionalità del personale: penso sia importante, in occasioni come l'approvazione del bilancio interno, dare conto di quali siano state la capacità e la possibilità di interagire con tutto il personale. E quindi, ringrazio non solo i Questori e tutto il Consiglio di Presidenza, ma anche il Segretario Generale, la struttura del Segretariato e tutti i Direttori dei Servizi, che sono stati preziosi in tutti questi anni e ci hanno aiutato a raggiungere questo scopo, nonostante - ripeto - la riduzione del personale sia stata molto forte. Vorrei ricordare che c'è stata una riduzione di più del 40 per cento, che non è cosa piccola, ma si sono mantenute la stessa capacità di servizio e la stessa qualità. Quando facciamo le audizioni in Commissione - lo voglio dire in questa sede - in una Commissione delicata come quella cui appartengo, che è la Commissione affari costituzionali, ognuna delle personalità, dei professori, dei giuristi e dei costituzionalisti auditi, si è sempre complimentata per la qualità dei dossier e dei fascicoli preparati dal Servizio studi del Senato. Questo è un riconoscimento enorme che viene fatto di cui dobbiamo tenere conto, soprattutto in considerazione della fortissima riduzione di più del 40 per cento del personale. E sappiamo anche quali ne sono stati i motivi, ma non voglio ritornare sul passato. Come ho già detto, voteremo a favore dei documenti di bilancio interno, sia come Gruppo LeU che come Gruppo Misto, e non possiamo che rinnovare il ringraziamento per il lavoro che è stato fatto in tutti questi anni, da parte sia della struttura politica, e quindi di tutto il Consiglio di Presidenza, che di tutta la struttura amministrativa. Chiudo con un aneddoto: quando sono entrata la prima volta in Senato - come il nostro Presidente ricorderà - per tutti noi è stato fondamentale, per sviluppare al meglio le nostre capacità e riuscire a svolgere un buon lavoro dal punto di vista qualitativo, avere il supporto dei funzionari e dei dirigenti del Senato: è stato sempre un elemento di orgoglio la grande macchina amministrativa e organizzativa del Senato. Magari, a latere, dovremmo riflettere su cosa significa spoil system. Avere una macchina al servizio dell'Istituzione con la propria professionalità è la vera garanzia dell'autonomia, dell'indipendenza e della terzietà, fondamentale per il nostro lavoro.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi Misto-LeU e M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">COLLINA (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#CollinaStefano" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u14">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg42">Signor Presidente, senatrici e senatori, il dibattito odierno sul rendiconto delle entrate e delle spese del Senato relative all'anno 2017 e sul progetto di bilancio interno per l'anno 2018 si è sviluppato in modo apprezzabile e con un confronto serio fra le diverse parti politiche di maggioranza e opposizione. Il dibattito, infatti, ha toccato molti punti inerenti alle voci di entrata e di spesa del Senato, che hanno testimoniato l'interesse e l'impegno politico dei vari Gruppi politici di maggioranza e di opposizione, affinché questa Istituzione prosegua nel percorso virtuoso intrapreso ormai da tempo e che tutti - seppure ciascuno con il proprio stile - dovrebbero perseguire e migliorare ulteriormente. Il giudizio positivo che intendiamo esprimere sul rendiconto 2017 si fonda non soltanto sui dati che emergono dal documento al nostro esame, ma anche sulle modalità con cui questi sono stati conseguiti. In un momento in cui sono stati chiesti sacrifici al Paese per portare sotto controllo i conti pubblici, il Senato ha notevolmente ridotto il proprio peso sulle finanze pubbliche. Nella scorsa legislatura, il Senato si è impegnato con costanza su un percorso di riduzione dei propri costi e ha migliorato i propri servizi, e il fatto che abbia mantenuto questi impegni credo sia da rimarcare con grande soddisfazione. Noi tutti, insieme a tutta la struttura del Senato, siamo stati attori e protagonisti di questo percorso virtuoso, nato con l'ormai noto ordine del giorno G100 - proposto dal PD e approvato nel 2012 - che dettava per il Senato un traguardo che allora poteva sembrare ambizioso: un cambiamento di abitudini, spese e assetti organizzativi che sembravano difficili da raggiungere e che invece, con tenacia e costanza, sono stati perseguiti anno dopo anno. Oggi la macchina organizzativa dell'Istituzione è oggettivamente migliorata: i servizi, in particolare quelli gestiti insieme alla Camera, sono più efficienti ed è stata aperta la strada per nuovi e ulteriori miglioramenti. Sicuramente - come hanno già ricordato in molti - una parte consistente di questo miglioramento dell'Istituzione va riconosciuto come merito al personale dipendente, a cui sono stati chiesti i maggiori sacrifici in termini di riduzione del peso all'interno del bilancio del Senato, senza che venisse meno la qualità del servizio. Tutti insieme abbiamo sottolineato come ciò significhi una sola cosa: alta professionalità. Ciò che maggiormente colpisce in senso positivo dall'esame dei dati del rendiconto 2017 è che, dal 2012 al 2017, la spesa si è ridotta, al netto dei risparmi da versare allo Stato: da 520 milioni di euro circa a 488 milioni di euro circa. Fatto salvo l'incremento della spesa per il personale in quiescenza, il rendiconto 2017 presenta una riduzione in tutti i macroaggregati della spesa corrente obbligatoria (senatori e Gruppi parlamentari, ex senatori, segreterie istituzionali, personale dipendente in servizio e oneri previdenziali e fiscali) rispetto sia al 2016 sia al 2015. L'avanzo di esercizio segna un nuovo andamento positivo passando da 44,2 milioni di euro del 2015 a 59,9 milioni di euro nel 2016 e a ben 64,3 milioni di euro nel 2017. Questi pochi numeri sono importanti prima di tutto per il loro valore simbolico, ma anche per il loro numero assoluto, e assumono ancor più valore se si tiene conto del buon livello di efficienza ed efficacia raggiunto dall'Istituzione. Dato atto dei risultati positivi raggiunti, ci troviamo oggi di fronte a nuove sfide. Potremmo ritenerci soddisfatti, ma proprio da questi risultati penso dobbiamo ripartire per impostare nuovi traguardi e lasciare alla prossima legislatura un Senato ancora più efficiente. La XVIII legislatura è agli inizi e occorre proseguire nel percorso intrapreso negli scorsi anni, fatto di maggiore efficienza, maggiore capacità di conseguire risparmi di spesa. Conclusa la fase di razionalizzazione della spesa interna, a nostro giudizio risultano ancora aperti diversi fronti su cui lavorare. Il progetto di bilancio per l'anno 2018 non contiene particolari indicazioni in tal senso, anche in ragione del passaggio tra la vecchia e la nuova legislatura. Riteniamo, tuttavia, che uno degli ambiti su cui dovremmo confrontarci nei prossimi mesi e su cui lavorare da qui alla fine della XVIII legislatura sia quello dell'intensificazione delle sinergie con la Camera dei deputati, con l'obiettivo di accentuare, quanto più possibile, l'erogazione in comune di servizi di natura identica, che ancora oggi le due istituzioni erogano ai parlamentari in modo separato. Sul tema dell'unificazione dei servizi di Camera e Senato molto ancora può essere fatto. Penso - ad esempio - al Servizio studi, che già oggi produce documenti in comune ma operando da sedi separate. Penso, poi - per fare qualche esempio - che sarebbe utile unificare i servizi informatici, quelli tecnici e di ragioneria, di rassegna stampa, i rapporti internazionali e quant'altro rimasto ancora a gestione separata. Soprattutto riteniamo indispensabile, anche per ragioni di trasparenza delle istituzioni, che sia creata una centrale unica per le gare d'appalto e i contratti. Si potrebbe lavorare, poi, per mettere insieme e gestire in comune, oltre ai servizi, anche gli immobili a disposizione delle due istituzioni, per meglio corrispondere alle esigenze del mandato parlamentare, per migliorare la qualità delle prestazioni offerte e agevolare il lavoro svolto dalle alte professionalità presenti nell'istituzione: in poche parole, condivisione delle strutture, meno Uffici e più servizi. Per quanto riguarda il personale, occorre intervenire per migliorare tutte le dotazioni strumentali necessarie ad accrescere l'efficienza degli Uffici. Il Senato è una macchina complessa che si fonda su un dato importante: il patrimonio di dipendenti che in essa sono presenti e vi lavorano. Ritengo fondamentale investire in futuro maggiori risorse per favorire e potenziare la strumentazione a disposizione, per la qualificazione, l'arricchimento e l'aggiornamento professionale di coloro che operano all'interno di questa Istituzione. Avere, infatti, dei servizi importanti e qualificati per un parlamentare che si accinge a esaminare un provvedimento legislativo è indispensabile e, pertanto, chi fornisce questi strumenti deve essere sempre al meglio delle proprie possibilità. Dunque, sono indispensabili competenza, aggiornamento, serietà professionale e analisi dei fabbisogni organici. Occorre poi programmare, laddove necessario, l'incremento del personale in organico, prevedendo concorsi unici con la Camera per il reclutamento di nuovo personale. Penso che si debba lavorare, inoltre, per rafforzare ulteriormente i meccanismi di trasparenza dell'Istituzione. In tale ambito, il Gruppo Partito Democratico del Senato rivendica un ruolo primario, rispettoso delle determinazioni assunte negli scorsi anni dal Senato, in termini di trasparenza e pubblicità del proprio bilancio, sempre certificato da revisori esterni. Sempre in tema di trasparenza, occorre lavorare per far sì che il bilancio interno del Senato sia corredato in futuro da un sempre più elevato numero di informazioni, che illustrino nel dettaglio le singole voci di entrata e di spesa. Ciò, al fine di rendere il Senato una casa di vetro, accessibile a tutti i cittadini, anche nelle pieghe più nascoste. Mi avvio alle conclusioni. Quelli delineati sono soltanto alcuni dei possibili interventi per migliorare ulteriormente il funzionamento del Senato e, più in generale, delle istituzioni parlamentari. È un campo d'azione oltremodo necessario, tenuto conto dei numerosi sforzi e sacrifici che tutta la collettività nazionale è stata chiamata a mettere in atto in questi ultimi anni. Rivolgo un ringraziamento particolarmente sentito al Segretario Generale, dottoressa Serafin, ai Vice Segretari Generali e ai Direttori dei Servizi. Si tratta di un ringraziamento che vuole significare l'apprezzamento per il lavoro compiuto, oltre che un attestato di profonda fiducia. Al Collegio dei Questori, anche sulla spinta delle determinazioni che assumerà l'Assemblea del Senato, spetterà formulare nei prossimi mesi le proposte che illustrino il percorso e le iniziative per proseguire nella complessiva riorganizzazione delle nostre istituzioni parlamentari. Credo che queste sottolineature dovessero essere fatte con orgoglio e per questo motivo il Gruppo Partito Democratico voterà a favore del rendiconto 2017 e sul progetto di bilancio interno del Senato per l'anno finanziario 2018. In conclusione, voglio rimarcare un fatto che rimane per noi una ferita aperta: gli esiti delle elezioni per le cariche all'interno del Senato, compreso il Collegio dei Questori, hanno visto assente il Partito Democratico. L'abbiamo segnalato al Presidente, perché riteniamo che questo non sia un elemento positivo, e nella direzione non del controllo, ma soprattutto della garanzia. Le opposizioni devono essere tenute in considerazione e crediamo che questo sia un fatto importante. La ferita è ancora aperta. Riteniamo che oggi sia giusto votare favorevolmente sia al rendiconto, che al progetto di bilancio, ma rimaniamo insoddisfatti per quel passaggio che si è registrato all'inizio, quando - secondo noi - sono state calpestate delle prerogative dell'opposizione che, nella gestione del Senato, sono elementi di garanzia. Nelle istituzioni non ci sono logiche di maggioranza e opposizione (come invece nel Governo): nelle istituzioni si parla di controllo e garanzia, che vanno esercitati congiuntamente. Ritengo questa una sottolineatura opportuna da fare in questo momento e poi vedremo quello che sarà il proseguo nella gestione del Senato. Ribadisco, in conclusione, il voto favorevole a entrambi i documenti in questione.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD e dei senatori Arrigoni, Bottici e De Poli.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">TOSATO (L-SP-PSd'Az)</note>
            <u ana="#regular" who="#TosatoPaolo" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u15">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg43">Signor Presidente, anche il Gruppo Lega-Salvini Premier-Partito Sardo d'Azione dà una valutazione positiva del progetto di bilancio in esame, in quanto è stato redatto dal Collegio dei Questori. Ringraziamo anche noi, per il lavoro svolto, l'Amministrazione del Senato e tutti i dipendenti - il Segretario Generale e tutti i suoi collaboratori - che hanno garantito qualità negli anni. Anche i numeri del rendiconto sono naturalmente frutto del loro impegno e della loro collaborazione con il Collegio dei Questori, la cui composizione è stata rinnovata quest'anno parzialmente: ai senatori Questori De Poli e Bottici, che già svolgevano questo ruolo nella passata legislatura, si è affiancato il senatore Questore Paolo Arrigoni. I colleghi hanno fatto sicuramente un buon lavoro, visti i numeri che ci hanno consegnato, che sono stati vagliati e approvati dal Consiglio di Presidenza. Quali sono i punti forti, che noi apprezziamo, del progetto di bilancio? Sicuramente un impegno sempre maggiore nel ridurre la spesa, in quanto ciò è un dovere nostro e di chiunque fa politica nei confronti dei cittadini. Mi riferisco, in particolare, a dati molto significativi che riguardano la trasmissione telematica degli atti parlamentari mediante la firma digitale, che ha comportato una riduzione considerevole dell'utilizzo della carta, con un risparmio di quasi 5 milioni di euro, grazie al processo di dematerializzazione, sicuramente necessario e doveroso. Visto che da legislatori lo stiamo «imponendo» ai cittadini e alle categorie produttive, anche il Senato deve essere conseguente a quanto deciso dal Parlamento. Apprezziamo inoltre la procedura per l'istituzione e il completamento dell'Albo dei fornitori, che dovrà garantire una spesa sempre più efficiente e trasparente. Apprezziamo altresì che per l'ottavo anno consecutivo si registrano dei risparmi (pari quest'anno a 12 milioni di euro e, nel complesso degli ultimi anni, a oltre 220 milioni di euro), grazie a minori spese per il personale, per le indennità parlamentari e per le spese previdenziali. Questi sono tutti dati positivi che noi apprezziamo. Allo stesso modo, apprezziamo le scelte su nuovi investimenti che riguardano, in particolare, la riqualificazione e l'efficientamento energetico, l'eliminazione delle barriere architettoniche e il potenziamento della ricerca della documentazione e dell'aggiornamento professionale del personale. Questo significa che, accanto a una riduzione della spesa, c'è comunque una capacità di investimento nei settori che lo richiedono e che possono consentire a questo ramo del Parlamento di dare un servizio migliore. Questo può sembrare un atto formale, ma credo che non lo sia. Noi abbiamo la responsabilità, come organo politico, di approvare il bilancio dello Stato, che è quel documento che riguarda la vita di tutti i cittadini e che ci apprestiamo a esaminare nelle prossime settimane. È ovvio che dobbiamo prestare analoga attenzione nel gestire le risorse che vengono affidate al funzionamento del Senato della Repubblica. Queste vengono a volte definite costi della politica, mentre noi riteniamo si tratti - invece - dei costi del funzionamento della democrazia. Se però vogliamo far passare questo messaggio e non far prevalere la demagogia, dobbiamo prima di tutto essere chiaramente responsabili di come gestiamo questi fondi. Noi quindi ci auguriamo che anche nei prossimi anni, con i bilanci di previsione approvati dal Collegio dei Questori e dal Consiglio di Presidenza, si continui sulla strada tracciata. È ovvio che risparmiare su grandi cifre stanziate - come avvenuto otto anni fa - e invertire il percorso è più facile, perché tagliare all'inizio comporta la possibilità di incidere effettivamente su spese superflue, che potevano essere contenute e dovevano essere ridotte. Continuare in questo percorso, dopo otto anni consecutivi di riduzione della spesa, certamente più difficile, perché è più difficile individuare ulteriori spese da contenere. Ma noi chiediamo di continuare su questa strada, ovviamente con le dovute attenzioni. Non deve esserci una riduzione della qualità del servizio garantito, dell'efficienza e dell'efficacia dell'attività legislativa. Tutti noi dobbiamo, però, conservare e tenere sempre a mente, per senso di responsabilità, che il nostro Paese sta vivendo una grave crisi economica e, quindi dobbiamo gestire ogni singolo euro con grande attenzione e responsabilità. Non dobbiamo deludere le aspettative dei cittadini e dobbiamo continuare su questo percorso, e siamo certi che il Collegio dei Questori e il Consiglio di Presidenza lo faranno, essendo doveroso e necessario. Per tutti questi motivi, garantiremo naturalmente un voto favorevole ai documenti in esame, auspicando che la direzione tracciata vada intrapresa anche nei prossimi anni.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi L-SP-PSd'Az e M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">MALAN (FI-BP)</note>
            <u ana="#regular" who="#MalanLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u16">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg44">Signor Presidente - come ha sottolineato più volte - il Senato è al servizio dei cittadini e deve innanzitutto svolgere nel modo migliore il suo compito, che è quello di rappresentare i cittadini, di legiferare e di svolgere un'azione di controllo sul Governo e sulle istituzioni in generale, essendo composto, per l'appunto, da rappresentanti eletti direttamente dal popolo. Per fare questo, è indispensabile che le sue strutture svolgano le proprie funzioni nel modo migliore e vengano attuate tutte le politiche di risparmio, di razionalizzazione e di studio per rendere il Senato più efficiente nel servire in modo preciso e doveroso il Paese. L'azione svolta dai Questori nei primi mesi della legislatura è andata sicuramente in questo senso. Il bilancio ne dà conto e atto; il senatore Questore De Poli ci ha illustrato le cifre, che sottolineano risparmi davvero notevoli e il fatto di partire da una situazione non di allargamento della spesa: negli ultimi dieci, anzi persino dodici anni, c'è stata infatti una costante diminuzione dei costi, che non ha comportato però una riduzione dell'efficienza di questa Istituzione, ma anzi l'ha migliorata e ha introdotto quelle tante novità già illustrate. Si è trattato dunque di un lavoro compiuto davvero con grande attenzione. Vorrei sottolineare un aspetto. Confrontando l'andamento del bilancio del Senato e, ancor più, della voce relativa ai senatori (sia quelli in carica, sia quelli non più in carica), abbiamo una tendenza della spesa che, se fosse stata la stessa da parte dello Stato in generale, oggi, anziché parlare di deficit più alto o più basso, dovremmo discutere di come impiegare i molti miliardi di avanzo che avrebbero le casse dell'Amministrazione dello Stato. Sappiamo bene, però, che le situazioni sono diverse e sono diversi i margini al Senato rispetto a quelli dell'Amministrazione generale dello Stato. In ogni caso, però, questa è sicuramente una realtà. Per raggiungere siffati risultati, che godono dell'appoggio di tutti, nel corso degli anni sono state tante le mozioni, i suggerimenti e le proposte avanzate per andare in tale direzione. Adesso abbiamo davanti a noi il Collegio dei Questori, con il senatore Questore anziano De Poli e i senatori Questori Bottici e Arrigoni, che hanno svolto un lavoro importante. Fondamentale è la guida del presidente del Senato, Alberti Casellati, che sicuramente ha dato ulteriore impulso a tutto il processo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi FI-BP, M5S e L-SP-PSd'Az</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg45">È doveroso ricordare il lavoro che quotidianamente viene svolto dalla struttura del Senato, dal segretario generale, dottoressa Serafin, ai vice segretari generali presenti, Toniato e Sandomenico, e a tutta la struttura del Senato.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi FI-BP, M5S e L-SP-PSd'Az</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg46">Dobbiamo un ringraziamento a quest'opera che viene prestata senza badare a orari e senza limiti, sempre al servizio delle decisioni politiche e della conduzione politica data a questa Assemblea. È un aspetto estremamente importante e fondamentale, come ha già sottolineato il presidente Schifani, che ha parlato prima di me.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg47">Sappiamo che la struttura del Senato è di tale qualità che spesso - verrebbe quasi da dire: «purtroppo» - alcuni suoi funzionari ci vengono richiesti da altre istituzioni e, per leale collaborazione, il Senato consente loro di andarvi. È un aspetto importante di collaborazione fra le istituzioni, di riconoscimento della qualità della struttura del Senato, nonché un arricchimento nelle loro capacità e conoscenze per le persone che vivono una tale esperienza, che poi potranno tornare un giorno - sperando che lo facciano; lo dico come istituzione Senato.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg48">Il voto di Forza Italia, pertanto, sarà certamente a favore del rendiconto e del bilancio di previsione, perché condivide pienamente il percorso intrapreso, come già avvenuto nelle Presidenze passate, e in particolare nella precedente Presidenza di Forza Italia del senatore Schifani. Rivolgo, infine, un augurio per il prosieguo del lavoro, che sappiamo essere complesso, ma fatto con grande impegno.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-BP.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una rappresentanza di studenti</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg49">Saluto a nome dell'Assemblea i docenti e gli studenti del Liceo Convitto nazionale «Vittorio Emanuele II» di Cagliari che stanno assistendo ai nostri lavori.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ripresa della discussione congiunta dei documenti: (Doc. VIII, nn. 1 e 2) - Rendiconto 2017 e bilancio 2018 del Senato</head>
            <note type="document">documenti VIII, nn. 1</note>
            <note type="document">e 2</note>
            <note type="time">(ore 16,28)</note>
            <note type="speaker">PATUANELLI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#PatuanelliStefano" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u18">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg50">Signor Presidente, colleghe e colleghi, non ritornerò neppure io sui dati aridi del bilancio interno. In un momento di riduzione complessiva della spesa, comunque, è necessario sottolineare alcuni aspetti come l'aumento degli stanziamenti per l'attività di studi e ricerche; il rafforzamento alle attività interparlamentari e internazionali del Senato; la formazione e l'aggiornamento professionale dei dipendenti. Sempre in un momento di riduzione di spesa, vengono create delle nuove voci in conto capitale.</seg>
               <incident type="sound">
                  <desc>Un assistente parlamentare sistema il microfono del senatore</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg51">A proposito del ringraziamento nei confronti dell'Amministrazione, credo sia necessario ringraziare gli assistenti parlamentari che svolgono un ruolo fondamentale per noi anche in queste piccole cose.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg52">Le nuove voci in conto capitale vengono destinate alla riqualificazione degli edifici e delle aree esterne per un totale di 2,5 milioni di euro; all'adeguamento degli edifici del Senato in senso più moderno e innovativo, con un occhio al risparmio energetico, all'ambiente e al superamento delle barriere architettoniche (una fattispecie fondamentale per un edificio pubblico e tanto più per la Camera alta di questo Paese).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg53">Tra le altre azioni previste c'è la trasmissione telematica dei dati, con un risparmio economico anche in questo caso, ma con un occhio di riguardo all'ambiente. Nonostante qualcuno si appelli spesso alla "cartaceità" degli atti parlamentari, credo che, se girasse meno carta e ci orientassimo verso la telematicità degli atti, faremmo qualcosa di giusto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg54">Nell'annunciare il voto favorevole del MoVimento 5 Stelle, sia alla parte previsionale, che a quella consuntiva del bilancio interno, non posso ovviamente non affidare alle mani del Segretario Generale, con la certezza che vorrà trasmetterlo, un ringraziamento diffuso per tutti gli Uffici.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi M5S e L-SP-PSd'Az.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg55">Voglio rivolgere un ringraziamento specifico al Segretario Generale e ai Vice Segretari Generali, perché rendono più agevole e più fruttuoso il nostro lavoro.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi M5S e L-SP-PSd'Az e del senatore Casini.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg56">Peraltro, mentre credo sia sostanzialmente prevedibile che figure apicali di un'Amministrazione importante, forse una delle più importanti del Paese, abbiano competenza, capacità, oltre che abnegazione al lavoro, non è così facile e scontato trovare il senso di appartenenza all'istituzione, che dovremo avere noi, così come hanno gli organi amministrativi, nel reciproco rispetto e indipendenza delle funzioni che abbiamo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi M5S e L-SP-PSd'Az.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg57">Un ringraziamento non formale, dunque, ma sostanziale, va dunque all'operato degli Uffici, ricordando che squadra che vince non si tocca.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi M5S e L-SP-PSd'Az.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg58">Senatori, a conclusione dell'esame dei documenti finanziari e prima della votazione finale, vorrei anch'io intervenire per esprimere un ringraziamento sentito ai senatori Questori per l'impegno solerte e proficuo nel cercare di soddisfare al meglio le numerose e articolate esigenze di funzionamento di questa Istituzione.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg59">Con questo progetto di bilancio il Senato ha inteso dare un chiaro segnale nella direzione di una spesa sempre più razionale e ispirata ai principi di buon andamento, efficacia, efficienza ed economicità.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg60">Ai senatori Questori va dunque riconosciuto il merito di aver saputo perseguire una virtuosa opera di contenimento dei costi, senza tuttavia rinunciare all'opportunità di implementare gli investimenti in settori strategici, con interventi sia relativi alla sostenibilità energetica e funzionale degli edifici del Senato, sia mirati a una costante crescita delle professionalità e delle attività di studio e di ricerca.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg61">Ringrazio inoltre il Segretario Generale, l'Amministrazione che rappresenta e il personale tutto, che hanno quotidianamente reso possibile il conseguimento degli ambiziosi obiettivi che si sono prefissati.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg62">Grazie, grazie davvero.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg63">Indico la votazione nominale con scrutinio simultaneo del rendiconto delle entrate e delle spese del Senato per l'anno finanziario 2017 ( Doc. VIII, n. 1). (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo del progetto di bilancio interno del Senato per l'anno finanziario 2018 ( Doc. VIII , n. 2). (Segue la votazione). Il Senato approva.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>v. Allegato B. Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sui lavori del Senato</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg64">La Conferenza dei Capigruppo ha approvato modifiche e integrazioni al calendario corrente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg65">Nella seduta di domani e nella seduta di giovedì 6, che non prevede orario di chiusura, saranno discussi la mozione sulla tutela del settore agroalimentare italiano, la legge europea 2018 e il disegno di legge collegato alla manovra di bilancio in materia di concretezza delle pubbliche amministrazioni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg66">Resta altresì confermato per giovedì 6 alle ore 15 il question time, con i ministri Centinaio, Toninelli e Costa. Lunedì 10 dicembre, alle ore 17, il Presidente renderà le comunicazioni, ai sensi dell'articolo 126, comma 4, del Regolamento, sul contenuto della legge di bilancio. Da quel momento avrà inizio la sessione di bilancio. Le Commissioni permanenti dovranno trasmettere i propri rapporti alla 5ᵃ Commissione entro le ore 19 di mercoledì 12 dicembre. L'Assemblea si riunirà inoltre mercoledì 12 dicembre, alle ore 15,30, con le comunicazioni del Presidente del Consiglio dei ministri in vista del Consiglio europeo del 13 e 14 dicembre 2018. L'ordine del giorno della seduta, senza orario di chiusura, potrà inoltre prevedere l'eventuale seguito degli argomenti non conclusi. Restano altresì confermate la discussione del disegno di legge anticorruzione e, ove conclusa dalla Commissione, la ratifica della Convenzione di Faro sul patrimonio culturale. A tal fine il calendario della settimana prevede seduta anche venerdì 14 dicembre, se necessario. Nella settimana successiva, con sedute senza orario di chiusura a partire da martedì 18 fino a sabato 22 dicembre, se necessario, sarà discusso il disegno di legge di bilancio.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Calendario dei lavori dell'Assemblea, variazioni Discussione e reiezione di proposte di modifica</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg67">La Conferenza dei Presidenti dei Gruppi parlamentari, riunitasi oggi, con la presenza dei Vice Presidenti del Senato e con l'intervento del rappresentante del Governo, ha adottato - ai sensi dell'articolo 55 del Regolamento - modifiche e integrazioni al calendario corrente:</seg>
               <note type="summary">Martedì 4 dicembre h. 15 - Documenti VIII nn. 1 e 2 - Rendiconto 2017 e bilancio interno del Senato 2018 - Mozioni sulla tutela del settore agroalimentare italiano - Disegno di legge n. 822 - Legge europea 2018 e connessi Doc. LXXXVI n. 1 e Doc. LXXXVII n. 1 - Relazioni programmatica e consuntiva sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea - Disegno di legge n. 920 - Concretezza delle azioni delle pubbliche amministrazioni (collegato alla manovra di finanza pubblica) (voto finale con la presenza del numero legale) - Interrogazioni a risposta immediata, ai sensi dell'articolo 151- bis del Regolamento (giovedì 6, ore 15) Mercoledì 5 " h. 9,30-20 Giovedì 6 " h. 9,30</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg68">Gli emendamenti al disegno di legge n. 822 (Legge europea 2018) dovranno essere presentati entro le ore 17 di martedì 4 dicembre. Gli emendamenti alla risoluzione sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea accettata dal Governo dovranno essere presentati entro trenta minuti dall'espressione del parere.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg69">Il termine per la presentazione degli emendamenti al disegno di legge n. 920 (Concretezza delle azioni delle pubbliche amministrazioni) sarà stabilito in relazione ai lavori della Commissione.</seg>
               <note type="summary">Lunedì 10 dicembre h. 17 - Comunicazioni del Presidente, ai sensi dell'articolo 126, comma 4, del Regolamento sul contenuto del disegno di legge di bilancio (*) - Comunicazioni del Presidente del Consiglio dei Ministri in vista del Consiglio europeo del 13 e 14 dicembre 2018 (mercoledì, ore 15,30) - Eventuale seguito argomenti non conclusi - Disegno di legge n. 955 - Anticorruzione (approvato dalla Camera dei deputati) - Disegni di legge nn. 257 e 702 - Ratifica convenzione di Faro sul patrimonio culturale (ove conclusi dalla Commissione) Mercoledì 12 " h. 15,30 Giovedì 13 " h. 9,30 Venerdì 14 " h. 9,30 (se necessaria)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg70">(*) Subito dopo le comunicazioni del Presidente il disegno di legge di bilancio sarà assegnato alla 5ª Commissione permanente in sede referente e alle altre Commissioni in sede consultiva. Da quel momento avrà inizio la sessione di bilancio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg71">Sessione di bilancio (termini indicativi) : le Commissioni permanenti dovranno trasmettere i propri rapporti alla 5ª Commissione entro le ore 19 di mercoledì 12 dicembre. La 5ª Commissione permanente concluderà i propri lavori sul disegno di legge di bilancio in tempo utile per poter riferire all'Assemblea nella seduta di martedì 18 dicembre. Il termine per la presentazione degli emendamenti all'Assemblea sarà stabilito in relazione ai lavori della 5ª Commissione permanente. Il termine per gli emendamenti al disegno di legge n. 955 (Anticorruzione) sarà stabilito in relazione ai lavori della Commissione.</seg>
               <note type="summary">Martedì 18 dicembre h. 17 - Disegno di legge n. … - Legge di bilancio per il 2019 e bilancio pluriennale per il triennio 2019-2021 (ove trasmesso dalla Camera dei deputati) (votazione finale con la presenza del numero legale) Mercoledì 19 " h. 9,30 Giovedì 20 " h. 9,30 Venerdì 21 " h. 9,30 Sabato 22 " h. 9,30 (se necessaria)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg72">Ripartizione dei tempi per la discussione del disegno di legge n. 822 (Legge europea 2018) e connessi Doc. LXXXVI n. 1 e Doc. LXXXVII n. 1 (Relazioni programmatica e consuntiva sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea) (7 ore, escluse dichiarazioni di voto)</seg>
               <note type="summary">Relatore 40' Governo 40' Votazioni 40' Gruppi 5 ore, di cui: M5S 1h 13' FI-BP 50' L-SP-PSd'Az 49' PD 46' FdI 30' Misto 27' Aut (SVP-PATT, UV) 25' Dissenzienti 5'</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg73">Ripartizione dei tempi per la discussione del disegno di legge n. 920 (Concretezza delle azioni delle pubbliche amministrazioni) (7 ore, escluse dichiarazioni di voto)</seg>
               <note type="summary">Relatore 40' Governo 40' Votazioni 40' Gruppi 5 ore, di cui: M5S 1h 13' FI-BP 50' L-SP-PSd'Az 49' PD 46' FdI 30' Misto 27' Aut (SVP-PATT, UV) 25' Dissenzienti 5'</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg74">Ripartizione dei tempi per la discussione sulle Comunicazioni del Presidente del Consiglio dei ministri in vista del Consiglio europeo del 13 e 14 dicembre 2018 (2 ore e 30 minuti, incluse dichiarazioni di voto)</seg>
               <note type="summary">Governo 30' Gruppi 2 ore, di cui: M5S 29' FI-BP 20' L-SP-PSd'Az 20' PD 18' FdI 12' Misto 11' Aut (SVP-PATT, UV) 10' Dissenzienti 5'</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg75">Ripartizione dei tempi per la discussione del disegno di legge n. ...</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg76">(Legge di bilancio per il 2019 e bilancio pluriennale per il triennio 2019-2021) (20 ore, escluse dichiarazioni di voto)</seg>
               <note type="summary">Relatori di maggioranza 1 h. Relatori di minoranza 1 h. Governo 1 h. Votazioni 4 h. Gruppi 13 ore, di cui: M5S 3 h. 9' FI-BP 2 h. 11' L-SP-PSd'Az 2 h. 7' PD 2 h. FdI 1 h. 18' Misto 1 h. 10' Aut (SVP-PATT, UV) 1 h. 5' Dissenzienti 5'</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg77">(ore 16,37)</seg>
            </u>
            <note type="president">Presidenza del vice presidente CALDEROLI</note>
            <note type="time">16,37</note>
            <note type="speaker">DE PETRIS (Misto-LeU)</note>
            <u ana="#regular" who="#DePetrisLoredana" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u22">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg78">Signor Presidente, come è noto a lei e agli altri Capigruppo, noi non abbiamo espresso il nostro consenso su questo calendario, sostanzialmente per due ragioni. Intanto, trovo veramente incredibile che da giorni si discuta sui giornali, in televisione e in comunicati sulla nota questione, che non è stata affrontata in Parlamento, del Global compact for migration e quindi della partecipazione o meno dell'Italia alla Conferenza dell'ONU sull'emigrazione a Marrakech. Per la verità, vorrei ricordare in questa sede che due mesi fa (o forse anche un pochino meno) il Governo italiano non aveva trovato nulla di strano al riguardo, aveva anche garantito la sottoscrizione dell'accordo o comunque aveva annunciato che avrebbe sottoscritto il documento e che avrebbe partecipato alla Conferenza di Marrakech. Cosa sia cambiato da due mesi a questa parte non è dato saperlo, però il presidente del consiglio Conte, in alcuni suoi interventi, ha spiegato che il Global compact for migration è un documento che pone temi e questioni diffusamente sentiti e che pertanto si ritiene opportuno parlamentarizzare il dibattito e rimettere le scelte all'esito di tale discussione, però l'Italia non parteciperà alla Conferenza. Alla luce di questa breve premessa, noi abbiamo chiesto, insieme anche ad altri Gruppi, di avere la possibilità di parlamentarizzare il dibattito, cioè di avere la discussione in Parlamento, in particolare nell'Aula del Senato, con comunicazioni o del Presidente del Consiglio o del Ministro degli esteri, e una presa di posizione attraverso la votazione di risoluzioni in vista della Conferenza di Marrakech. Per la verità, per come sono organizzati i nostri lavori, credo che noi avremmo tranquillamente la possibilità di approfondire. Infatti, questa settimana si può approfondire nella Commissione esteri e, contemporaneamente, possiamo calendarizzare - questa è la proposta secca che faccio - le comunicazioni, almeno quelle del Ministro degli esteri, per il prossimo lunedì 10 dicembre. Anche perché, come dal calendario letto poc'anzi dal Presidente, lunedì vi saranno le comunicazioni del Presidente per quanto riguarda il bilancio e l'Aula è comunque convocata, quindi ci sarebbe tutta la possibilità di farlo. Vi è poi una seconda questione, che mi è stato detto che si sarebbe esaminata poi, eventualmente, a gennaio: da ieri è in corso Polonia, precisamente nella Slesia polacca, la COP 24 sui cambiamenti climatici. I dati, rilanciati anche da questa Conferenza e poche settimane precedenti anche dall'ultimo rapporto IPCC dell'ONU, sono molto pesanti, che addirittura fissano il termine di venti anni prima della catastrofe: non la fine del pianeta, come qualcuno continua a dire, ma la fine della specie umana. Ebbene, siccome anche con riferimento a quegli incontri non è dato di sapere se confermeremo gli impegni che avevamo assunto a Parigi e se confermeremo l'impegno per il raggiungimento della neutralità energetica nel 2050 annunciato dall'Europa, siccome ci mancano una serie di elementi (non sappiamo, ad esempio, che fine abbia fatto il piano di adattamento ai cambiamenti climatici), avevamo chiesto un'informativa, ma anche su questo si è rinviato tutto al mese di gennaio, sperando che, nel frattempo, non si verifichino altri disastri come quelli che hanno investito pochi giorni fa il nostro Paese. Propongo quindi di inserire l'informativa sulla COP 24 nella seduta di mercoledì 12 dicembre, subito dopo le comunicazioni del Presidente del Consiglio, o, ancora meglio, nella mattina di mercoledì 12 dicembre, visto che l'Aula è comunque convocata proprio per le comunicazioni del Presidente del Consiglio.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo Misto.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">FERRARI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#FerrariAlan" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u23">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg79">Signor Presidente, anche io intervengo ai sensi dell'articolo 55, comma 3, del Regolamento, sul calendario dei lavori. In occasione della Conferenza dei Capigruppo, terminata prima dell'inizio dei lavori di quest'Aula, abbiamo avanzato una proposta di calendario diverso da quello poi assunto dalla Conferenza. Intervengo, dunque, per ribadire le nostre posizioni e per integrare il calendario con le proposte che avevamo già avanzato. In particolare, intervengo per ribadire la nostra posizione per una proposta istituzionale e per una richiesta politica. Quella istituzionale è la seguente: come appena ricordato dalla presidente De Petris, nel corso della Conferenza dei Capigruppo noi abbiamo chiesto che si desse seguito ad un impegno già assunto nella seduta pubblica del 29 novembre, nella quale il ministro Moavero Milanesi disse, testualmente, che «il Presidente del Consiglio ha comunicato che il Governo (…) ritiene opportuno che ci sia un dettagliato e articolato dibattito in Parlamento sulla vicenda» del Global compact for migration. Ovviamente, ci siamo accorti tutti che proprio la prossima settimana, nelle giornate del 10 e dell'11 dicembre, a Marrakech si terrà una importante Conferenza sul tema, quindi chiediamo coerenza e rispetto per queste istituzioni e chiediamo che il Governo, per tramite del suo Presidente del Consiglio o per un suo delegato, riferisca in Parlamento in tempo utile affinché il Parlamento, in particolare l'Aula del Senato, possa discutere approfonditamente questo tema e possa, in maniera chiara, determinare la posizione del nostro Paese. Lo dico anche alla luce di ambigue affermazioni che vengono riportate dai media in questi giorni, affermazioni del Governo. La motivazione del mio intervento, ovvero la proposta politica riguarda il fatto che abbiamo chiesto in sede di Conferenza dei Capigruppo, tramite il presidente Marcucci - e lo chiediamo ancora oggi - che il ministro Di Maio venga in Aula per informare il Parlamento sulla triste vicenda che da giorni è ripresa, ahimè, da tutti i media nazionali, che riguarda la sua famiglia, la sua azienda e i gravi fatti - come ammesso anche dal padre, Antonio Di Maio - relativi ad irregolarità nell'assunzione di lavoratori in nero e all'omessa denuncia di infortuni sul lavoro, solo per citare alcuni dei casi.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi della senatrice Lonardo</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg80">Molte di tali questioni rimangono oscure e ancora da chiarire e io ho voluto essere essenziale ma non certo per alleggerire la gravità di questa vicenda. Mai, io credo e noi riteniamo, che il Parlamento si possa e debba sostituire alle prerogative dell'autorità giudiziaria, ma nemmeno può abdicare al suo ruolo di responsabilità politica e di vigilanza sull'attività del Governo. Non esiste una ragione per cui quest'Aula non chieda al ministro e vice presidente Di Maio di venire in Senato a chiarire la sua posizione personale relativamente alle vicende di cui sopra. Ovviamente, confidiamo di avere celermente una risposta su questo punto e che il Ministro possa venire in Aula già nei prossimi giorni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg81">Rispetto invece alla proposta di integrazione del calendario e di modifica, riteniamo allo stesso modo che i prossimi due giorni siamo quelli utili affinché sia inserita un'informativa da parte del Ministro competente o in generale del Governo sul Global compact for migration.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GASPARRI (FI-BP)</note>
            <u ana="#regular" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u24">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg82">Signor Presidente, il Gruppo di Forza Italia ha presentato una mozione sul Global compact for migration, esprimendo la propria perplessità e quindi invitando il Governo a non ratificare questa intesa, perché noi abbiamo preso sul serio la valutazione del Governo di parlamentarizzare, com'è assolutamente corretto, la discussione su tale argomento. Francamente riteniamo che i tempi ci siano, sia nel corso delle sedute di questa settimana, anche oggi stesso, dato che la seduta sta per terminare e sono le 16,45. Si potrebbe discutere subito un tema del genere, anche perché si tratta di un tema maturo e conosciuto, dato che il documento circola da tempo. Si poteva fare anche nei prossimi giorni della settimana o, come qualcuno ha detto, partendo da un punto di vista nel merito diverso dal nostro (ma il merito lo si discuterebbe se si potesse farlo) anche lunedì. La nostra richiesta è rilevante proprio perché il vice presidente del Consiglio, senatore Salvini, alla Camera - perché non ho ascoltato in Aula al Senato questa dichiarazione, forse ero assente ma l'ho vista in televisione e mi è sembrato fosse alla Camera dei deputati - ha detto che il Governo non deve firmare quell'atto e non deve partecipare alla Conferenza internazionale promossa dall'ONU che, come è stato già detto, si terrà il 10 e l'11 dicembre. Il presidente del Consiglio... Conte - non ricordavo il nome ma questo non è grave - ha espresso pubblicamente più volte, anche in sede ONU - e anche questa è un'immagine televisiva che mi è abbastanza nitida - quando è intervenuto nelle sessioni periodiche cui partecipano i rappresentanti dei Governi, una valutazione largamente positiva e l'altro giorno è rimasto spiazzato da una dichiarazione che evidentemente non prevedeva e che io - lo dico per la seconda volta - condivido nel merito. Al riguardo il nostro Gruppo questa mattina, come ha annunciato il senatore Malan quale vice presidente vicario nella Conferenza dei Capigruppo, ha presentato una mozione su cui non mi dilungo, perché non è questa la sede, in cui si evidenzia come la condizione specifica dell'Italia, quale Paese proteso nel Mediterraneo, con i problemi migratori che conosciamo e non devo qui richiamare, abbia interesse a valutare in anticipo cosa fare. L'agnosticismo, cioè dire «Non vado», come dice Conte, «perché non mi ci mandano», sostanzialmente, o «perché non so che dire», non è una posizione seria. È noto che io non la penso come la senatrice De Petris, che pure chiede, con motivazioni diverse dalle mie, la discussione di questo tema, ma il Parlamento e la democrazia servono a questo: le decisioni si prendono nelle Aule parlamentari, non al telegiornale!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-BP</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg83">Prima notizia: "non si firma"; quarta notizia: "si firma"; materiale di repertorio: "sono andato all'ONU" (poi, le registrazioni televisive rimangono). Non va bene.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg84">Si è detto che la discussione si parlamentarizza? Facciamolo. Si dice che non c'è nel contratto, ma si parla dell'ONU e di Marrakech, non è che il contratto che avete fatto il principio universale e il pianeta vi si uniforma, per cui non fanno la Conferenza di Marrakech perché non è in esso prevista.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-BP</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg85">Mi rivolgo ai colleghi della Lega, che hanno detto cose giuste sul punto: noi abbiamo presentato una mozione per ribadire la nostra posizione al riguardo e la illustreremo quando sarà consentito, ma una discussione a babbo morto o a Marrakech celebrato ha poco senso e non è decoroso avere un Presidente del Consiglio che si rimangia quello che ha detto e non va. Abbia il coraggio di affrontare l'Assemblea e dire quello che pensa.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-BP</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg86">Noi non vogliamo firmare quella convenzione, ma vogliamo che il Parlamento sovrano si pronunci prima e non dopo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg87">Insistiamo quindi per l'inserimento - quando vuole lei, presidente Calderoli, stasera, domani, quando volete, in una sessione speciale o lunedì - dell'argomento. Ognuno dirà la sua, ci saranno opinioni diverse, perché noi la pensiamo molto diversamente dal Partito Democratico sulla questione, ma in un momento di democrazia parlamentare potrebbero emergere posizioni di maggiore omogeneità. Insistiamo convintamente e lo diremo dentro e fuori il Parlamento, perché non è che si fanno gli annunci alla Camera e si impedisce alle Camere di votare sul tema.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-BP.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">FAZZOLARI (FdI)</note>
            <u ana="#regular" who="#FazzolariGiovanbattista" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u25">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg88">Signor Presidente, intanto è una grande soddisfazione che il Global compact for migration sia diventato un tema di discussione al Senato e, prima ancora, alla Camera. Se non fosse stato per le battaglie di Fratelli d'Italia, di tutto questo non si sarebbe saputo nulla: il Global compact sarebbe stato firmato il 10 dicembre a Marrakech nel totale silenzio dei grandi media, delle istituzioni e del Parlamento tutto, perché nessuno aveva speso una sola parola su di esso . È stato Fratelli d'Italia a imporre a tutto il Paese la discussione sul tema e ne siamo fieri. Siamo contenti che finalmente la questione sia diventata di attenzione generale. Il tema è tutt'altro che secondario, perché concerne l'impostazione delle Nazioni Unite e, di conseguenza, dei singoli Stati, da qui al futuro, in tema di immigrazione. Il Global compact for migration è un documento pericoloso, perché inserisce una serie di ovvietà, come la tutela dei diritti umani e del migrante, già ampiamente presenti in tutte le convenzioni internazionali in tema di migrazione e in tema di diritti umani. In tutto questo inserisce però delle novità e la novità è, di fatto, il diritto fondamentale a migrare e l'obbligo, di conseguenza, degli Stati di non limitare questo diritto fondamentale dell'essere umano. Con il Global compact for migration si sancisce la fine delle frontiere e degli Stati nazionali, l'immigrazione incontrollata e illimitata: questo è il Global compact ed è per questo che una serie di Stati, come gli Stati Uniti, l'Austria, l'Australia, Israele, la Slovacchia, la Svizzera e ogni giorno se ne sommano di più, non parteciperanno alla convenzione di Marrakech e non firmeranno il Global compact for migration. L'Italia fino a ieri aveva dichiarato che avrebbe firmato il Global compact: lo ha detto il Presidente del Consiglio. Anche su questo noi ci dobbiamo capire: chi è il Presidente del Consiglio? Qua risulta essere... PRESIDENTE. Mi scusi; non stiamo parlando di un argomento. Dobbiamo fare delle proposte rispetto al calendario. Se ci dice la proposta, sappiamo di cosa stiamo parlando. FAZZOLARI (FdI). Arrivo alla proposta, Presidente. Il problema è che questo tema non è secondario. Fratelli d'Italia ha chiesto, alla Camera, di discutere il Global compact for migration prima del 10 dicembre e ci è stato risposto che verrà calendarizzato la notte di Natale: il 23 dicembre si discuterà del Global compact: una cosa assolutamente ignobile! Al Senato abbiamo formalizzato in ogni sede la proposta di discutere di questo prima del 10 dicembre, ma ci è stato risposto di no, poche ore fa, alla Capigruppo, non è stata accettata la nostra mozione e si parlerà di tale questione dopo la Conferenza di Marrakech del 10 dicembre. Fratelli d'Italia chiede che la discussione sia fatta prima del 10 dicembre, perché questa Assemblea e il Governo su questo tema non possono continuare a fare il gioco delle tre carte: devono dire se sono a favore dell'invasione delle nostre frontiere o se sono contrari. Continuare a fare melina su questo, non pronunciarsi e continuare ad avere il Presidente del Consiglio e il Ministro degli affari esteri che dicono di essere favorevoli a questo trattato, mentre altri Ministri e il Ministro dell'interno dicono di essere contrari, è una pagliacciata alla quale non dobbiamo sottoporre le istituzioni italiane. Chiediamo pertanto che la discussione su questo tema si svolga prima del 10 dicembre. PRESIDENTE. Scusi, senatore, si intende come comunicazioni del Governo e il dibattito che ne consegue? FAZZOLARI (FdI). Come mozione 1-00052 , formalizzata da Fratelli d'Italia e agli atti degli Uffici del Senato, della quale chiediamo la discussione in Assemblea.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CASINI (Aut (SVP-PATT, UV))</note>
            <u ana="#regular" who="#CasiniPierFerdinando" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u26">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg89">Signor Presidente, è paradossale che, pur pensandola sul Global compact for migration in modo completamente opposto ai colleghi di Fratelli d'Italia, devo dire che hanno ragione. Qui c'è un problema che riguarda il rapporto tra il Parlamento e il Governo. Noi siamo una Repubblica parlamentare, il Governo parla con lingua biforcuta su un problema fondamentale e noi siamo espropriati della possibilità di decidere nei tempi desiderati e giusti. Abbiamo una presa di posizione del Ministro degli esteri, che si è dichiarato disponibile a venire in Parlamento, allora, colleghi, voglio capire: se sono cose formali e sulla politica estera si viene a riferire in Parlamento solo sulle cose ovvie, magari per leggere quello che noi sappiamo benissimo perché l'abbiamo letto sui giornali, queste informative non servono assolutamente a nulla. Se c'è un punto su cui il Parlamento non può essere espropriato del diritto-dovere di decidere, questo è il Global compact, che credo - consentitemi di dire solo questo in pochi secondi - che molti dei nostri colleghi non abbiano letto, perché se pensiamo che tale accordo sia una minaccia per la sovranità nazionale, non abbiamo capito che la sottoscrizione del Global compact è l'unico modo serio per coinvolgere i Paesi africani nella gestione di un problema che da soli non riusciremo a risolvere.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg90">Ma questa è un'opinione e come tale non è questa la sede parlamentare, oggi: sarà la sede adatta il giorno in cui sarà calendarizzato. Mi associo a quanto ha detto il Gruppo del PD nella persona del senatore Ferrari: o come informativa urgente o come comunicazione del Governo, credo sia fondamentale che il Parlamento si riappropri del suo diritto-dovere di decidere.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg91">Aggiungo anche che nella storia della Repubblica siamo pieni di posizioni che vedono una divaricazione all'interno del Governo, non è la prima volta che due partner del Governo la pensano diversamente. Se facessimo finta di indignarci perché la Lega e i 5 Stelle la pensano diversamente, vorrebbe dire che non abbiamo assistito negli ultimi trent'anni a quello che è capitato, perché molte volte capita che ci siano posizioni diverse nell'ambito dello stesso Governo. Tuttavia qui il dato è diverso: loro comporranno come ritengono la loro maggioranza, ma noi non possiamo essere espropriati del diritto di decidere e questo non può avvenire quando i giochi sono già fatti e il nostro Governo si è associato alla Svizzera (aperta parentesi, punto esclamativo, puntini puntini, chiusa parentesi). Io credo che noi dovremmo, oggi, con questo voto sul calendario, riappropriarci del nostro diritto-dovere.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg92">PRESIDENTE. Vi sono altre proposte di modifica?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ROMEO (L-SP-PSd'Az)</note>
            <u ana="#regular" who="#RomeoMassimiliano" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u27">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg93">Signor Presidente, la nostra proposta è di mantenere quanto è stato stabilito in Conferenza dei Capigruppo, respingendo la richiesta di discutere un'informativa sul Global compact for migration entro il 10 dicembre, ma non perché si voglia impedire o espropriare il Parlamento di un suo diritto, bensì perché riteniamo che, alla luce delle dichiarazioni fatte dal Governo, che ha detto che non parteciperà al vertice di Marrakech, non si capisce per quale motivo dovremmo venire qua ad esprimerci per indirizzare il Governo sul vertice di Marrakech. Se non partecipa, non c'è bisogno di indirizzarlo e quindi non c'è tutta questa fretta e questa urgenza di dover calendarizzare l'informativa, se non per motivazioni di carattere strumentale e politico.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo L-SP-PSd'Az</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg94">Lo accettiamo, lo capiamo e lo comprendiamo; siete bravi a fare la minoranza e l'opposizione e di questo bisogna darvi assolutamente atto, però, se vogliamo approfondire il tema, dato che ho sentito dire che bisogna studiare prima di capire cosa dice il Global compact, studiamo e approfondiamo: vogliamo limitare un tema così importante, un trattato internazionale, solo ed esclusivamente a una misera informativa, a una comunicazione o magari a una mozione? Ma certo che no! Il Parlamento tutto deve essere coinvolto.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi L-SP-PSd'Az e M5S</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg95">E non c'è solo il Senato della Repubblica, che sarà anche la Camera alta, come qualcuno ci tiene a sottolineare, ma c'è anche la Camera dei deputati. Quindi, bisogna affrontare il tema in seduta congiunta, magari più di una Commissione, sicuramente la Commissione affari costituzionali, perché mi sembra pertinente e competente per materia. E vogliamo dimenticarci la Commissione affari esteri? Certo che no, anche lì bisognerà fare le congiunte! Ma visto che si parla di migrazione, forse ci sono anche altre Commissioni che possono essere coinvolte. Ecco, questo è il modo concreto e serio per affrontare i trattati internazionali, non le strumentalizzazioni di carattere politico.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi L-SP-PSd'Az e M5S</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg96">Questo è il motivo per cui abbiamo respinto le vostre richieste, dicendo che c'è la manovra economica, c'è il disegno di legge anticorruzione, abbiamo un calendario fittissimo e ne abbiamo preso atto tutti, probabilmente dovremo stare qua anche il sabato e la domenica, com'è giusto che sia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg97">MIRABELLI (PD). La manovra non c'è! ROMEO (L-SP-PSd'Az). Bene, avremo tutto il tempo, a partire dall'anno nuovo, di imbastire una seria discussione sull'argomento.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi L-SP-PSd'Az e M5S</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg98">. Congratulazioni).</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PATUANELLI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#PatuanelliStefano" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u28">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg99">Signor Presidente, mi associo alle parole del presidente Romeo. C'è stato un ampio dibattito in Conferenza dei Presidenti di Gruppo, dove abbiamo ben spiegato che invece dovremmo ringraziare il Governo per aver deciso di parlamentarizzare le decisioni che saranno prese su un trattato così importante come il Global compact for migration.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi M5S e L-SP-PSd'Az</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg100">Riteniamo infatti che ci sia una dignità di quest'Assemblea che vada rispettata e anche che vada rispettata quella della Camera dei deputati. È una discussione che dovrà camminare di pari passo ed è una decisione che verrà presa dal Parlamento nella libertà della scelta che poi ciascun Gruppo parlamentare farà e mi rivolgo, per il tramite della Presidenza, al collega Casini, che potrà partecipare a quel dibattito e prendere le decisioni che riterrà opportune. Poi, se saranno quelle della maggioranza, avranno ovviamente il favore del voto, se saranno invece quelle minoritarie nelle Aule parlamentari, verranno ovviamente respinte. Non vedo dove sia il problema nel dire che spostiamo questa discussione importante in un momento in cui si possa affrontare con l'importanza che merita e certamente questo non si può fare incastrandola tra una Commissione bilancio e magari una Commissione lavoro, per le attività che stiamo producendo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg101">Per la stessa dignità di questa Assemblea dico che va respinta la provocazione - la chiamo così - del Partito Democratico di chiedere al ministro Di Maio di venire in Aula a riferire di un tema che, con la sua attività di parlamentare e con la sua attività di Ministro, non c'entra nulla ed è un problema che è già stato ben chiarito in tutte le sedi opportune, perché il ministro Di Maio non si è sottratto all'opinione pubblica.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi M5S e L-SP-PSd'Az</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg102">Non si è sottratto al dibattito che si è svolto, con toni anche molto forti, nell'opinione pubblica. Non si è mai nascosto e, anzi, ha cercato di accompagnare e agevolare quelle indagini e quei momenti di giornalismo d'inchiesta che forse troppo spesso sono mancati in questo Paese.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi M5S e L-SP-PSd'Az</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg103">Quindi ritengo che abbia fatto molto bene a chiarire, dove doveva chiarire, ma non è certo questa la sede dove deve farlo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg104">MIRABELLI (PD). Deve chiarire in Parlamento!</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg105">Senatore Mirabelli! Senatore Gasparri, lei si riconosce nella proposta di inserire nel calendario dei lavori le comunicazioni del Governo con relativo dibattito e risoluzioni? Glielo chiedo dal momento che abbiamo due proposte diverse: da una parte, la formula delle comunicazioni, dall'altra, quella delle mozioni.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GASPARRI (FI-BP)</note>
            <u ana="#regular" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg106">Signor Presidente, il nostro Gruppo ha presentato una mozione, ma ci riconosciamo nella formula che consenta comunque di discutere del tema. Voteremo quindi a favore di tutte le proposte che consentano di discutere del Global compact prima del vertice di Marrakech, per capire se ha ragione Conte - e noi speriamo di no - o se ha ragione Salvini, come riteniamo sia meglio avvenga.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg107">Passiamo alla votazione delle proposte di modifica del calendario.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MALAN (FI-BP)</note>
            <u ana="#regular" who="#MalanLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u32">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg108">Signor Presidente, anzitutto vorrei preannunziare il voto favorevole di Forza Italia alle proposte avanzate, dicendo che è vero che i Ministri si sono espressi pubblicamente sulle questioni che sono state qui sollecitate, ma la funzione del Parlamento è, per l'appunto, quella di essere l'organismo davanti al quale i Ministri rendono conto con contraddittorio, con la possibilità del Parlamento di esprimersi.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi FI-BP e PD</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg109">Non ci sono solo i media, altrimenti non si capisce cosa ci stia a fare il Parlamento. Ecco perché voteremo a favore di entrambe le richieste di avere i Ministri in modo da potersi esprimere, anche solo attraverso un'informativa per quanto riguarda il Ministro del lavoro, mentre chiediamo che sul Global compact for migration ci sia la possibilità di un voto, come ha detto il senatore Gasparri, o attraverso l'esame delle mozioni o a seguito delle comunicazioni del Ministro competente. Chiedo inoltre la verifica del numero legale. Verifica del numero legale PRESIDENTE. Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). Il Senato è in numero legale. Ripresa della discussione sul calendario dei lavori dell'Assemblea</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CIRIANI (FdI)</note>
            <u ana="#regular" who="#CirianiLuca" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u33">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg110">Signor Presidente, vorrei che specificasse cosa stiamo votando perché facciamo fatica. PRESIDENTE. Metterò ai voti per prima la proposta, avanzata dai senatori De Petris e Ferrari, di calendarizzare le comunicazioni del Governo; dopodiché, metterò ai voti la proposta di inserire nel calendario dei lavori le mozioni. CIRIANI (FdI). Siccome i colleghi del PD hanno chiesto anche che il ministro Di Maio venga a riferire in Parlamento... PRESIDENTE. Metteremo ai voti le singole proposte. CIRIANI (FdI). Grazie, Presidente, era quello che volevo sapere.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg111">Metto ai voti la proposta di modifica del calendario dei lavori dell'Assemblea volta ad inserire le comunicazioni del Governo sul Global compact for migration, avanzata dai senatori De Petris e Ferrari.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg112">Non è approvata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg113">Dispongo la controprova.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg114">Ordino la chiusura delle porte. Procediamo alla controprova mediante procedimento elettronico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg115">Non è approvata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg116">Metto ai voti la proposta di modifica del calendario dei lavori dell'Assemblea volta ad inserire la discussione di mozioni relative al Global compact for migration, avanzata dai senatori Fazzolari e Gasparri.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg117">Non è approvata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg118">Metto ai voti la proposta di modifica del calendario dei lavori dell'Assemblea volta a inserire una informativa del Governo sulla COP 24, avanzata dalla senatrice De Petris.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg119">Non è approvata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg120">Metto ai voti la proposta di modifica del calendario dei lavori dell'Assemblea volta a inserire l'informativa del vice presidente del Consiglio Di Maio, avanzata dal senatore Ferrari.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg121">Non è approvata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg122">FERRARI (PD). Chiediamo la controprova. PRESIDENTE. Ordino la chiusura delle porte. Procediamo alla controprova mediante procedimento elettronico. Non è approvata.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Interventi su argomenti non iscritti all'ordine del giorno</head>
            <note type="speaker">PELLEGRINI Marco (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#PellegriniMarco" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u35">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg123">Signor Presidente, mercoledì scorso sono intervenuto in Assemblea per rappresentare, ancora una volta, il problema delle mafie che operano in provincia di Foggia. Oggi intervengo per dare buone notizie, ma purtroppo anche due notizie meno buone, anzi decisamente cattive. Parto dalle cattive: vi sono stati due attentati ai danni di due militari dell'Arma. Ieri hanno messo una bomba sotto l'auto del vice brigadiere di Corato e questa mattina presto hanno messo un'altra bomba sotto l'auto del comandante della stazione dei Carabinieri di Cerignola, il capitano Michele Massaro. Ovviamente a loro va la mia e la nostra solidarietà; ho espresso analoga solidarietà al comandante provinciale e al comandante della Regione Puglia. Le buone notizie riguardano le attività degli inquirenti svolte in questi giorni. Sono stati eseguiti esattamente 51 arresti, ma voglio essere più preciso: venerdì 30 novembre sono stati eseguiti 30 arresti a Foggia di presunti appartenenti ai clan mafiosi. È la più grande operazione che abbia riguardato clan di mafia di Foggia città, colpendo sia il clan Moretti-Pellegrino-Lanza, sia il clan Sinesi-Francavilla; lunedì 3 dicembre sono stati eseguiti 7 arresti a Manfredonia e anche in questo caso si tratta di presunti appartenenti a un clan mafioso, ritenuti della mafia garganica; mercoledì 28 novembre, invece, erano stati eseguiti 14 arresti a San Severo. Siamo ovviamente molto soddisfatti che si sia imboccata questa strada e esprimiamo il nostro plauso e il nostro sostegno pieno agli investigatori, alle Forze dell'ordine e ai magistrati.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S. Congratulazioni.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">CORRADO (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#CorradoMargherita" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u36">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg124">Signor Presidente, una recente sentenza del Consiglio di Stato ha dato ragione a Enel e torto al Forum ambientalista nazionale e a ISDE-Italia, Medici per l'ambiente, circa la mega centrale Enel della Valle del Mercure, situata nel cuore del Parco nazionale del Pollino, tra Calabria e Basilicata. Si tratta di un impianto che brucia 350.000 tonnellate di alberi ogni anno, trasportati da oltre 100 TIR al giorno. Di fatto, la sentenza si basa su un parere del Consiglio dei ministri presieduto da Matteo Renzi, a cui la Regione Calabria, governata da Mario Oliverio, ha chiesto di intervenire per superare il parere ostativo del direttore dell'ente Parco del Pollino. Matteo Renzi ha risposto «presente», non dando alcun peso al fatto che la centrale non ha l'autorizzazione integrata ambientale (AIA), ha la valutazione di incidenza (VI) scaduta e che Enel, nel progetto, ha addirittura presentato dati di una valle diversa da quella del Mercure. Senza dimenticare che parliamo di un'area ultraprotetta, essendo parco nazionale, zona di protezione speciale dell'Unione europea e patrimonio dell'umanità UNESCO. Neanche Matteo Renzi ha avuto il coraggio di prendersi tutta intera questa responsabilità, cosicché il Consiglio dei ministri ha dato parere positivo, subordinandolo però a una deroga del Piano del parco in via di approvazione, che boccia, in uno specifico paragrafo, proprio la centrale del Mercure. La Regione Calabria del presidente Oliverio, forte di questo parere, ha dato comunque l'autorizzazione, senza attendere alcuna deroga. La lotta del forum Stefano Gioia (che, a fianco delle popolazioni della Valle del Mercure, da sedici anni combatte contro questa aggressione al territorio, alla salute e all'occupazione vera, legata al turismo e all'agroalimentare di qualità) continua senza sosta, anche in opposizione alla 'ndrangheta, che ha infiltrato la fornitura di biomasse alla centrale. Il nostro Governo - il Governo del cambiamento - e il ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare Sergio Costa devono intervenire quanto prima in questa gravissima vicenda, diventata ormai simbolica a livello nazionale e internazionale. Il MoVimento 5 Stelle, che è stato per anni in prima linea contro la centrale del Mercure, ha - io credo - l'obbligo di dare concretezza al suo impegno e ai suoi impegni, stroncando, finalmente, uno scandalo creato e gestito dalla vecchia politica sulla pelle dei cittadini e a danno di un territorio protetto che l'Ente parco e il suo Presidente si sono dimostrati incapaci di tutelare. La svendita del territorio calabrese e delle sue risorse deve finire qui.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">SICLARI (FI-BP)</note>
            <u ana="#regular" who="#SiclariMarco" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u37">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg125">Signor Presidente, onorevoli colleghi, vorrei portare all'attenzione di tutti un fatto estremamente inusuale e, a parere di Forza Italia, gravissimo. Il ministro Grillo ha revocato la nomina dei componenti non di diritto del Consiglio superiore di sanità, l'organo tecnico-consultivo più importante del Ministero della salute. Si apprende con stupore la decisione di tali revoche, posto che, come dichiarato da quasi tutti i membri revocati e come risulta, il ministro Grillo non ha mai incontrato il Consiglio superiore della sanità, né ha mai richiesto alcun parere, né altra attività di supporto. La notizia ha scosso tutto il mondo scientifico e della sanità, apparendo la decisione assolutamente arbitraria e priva di alcun fondamento. Se è vero, infatti, che trattandosi di un organo consultivo e di supporto che coadiuva il Ministero della salute, è pur vero che - giuridicamente e politicamente - la discrezionalità non coincide con l'arbitrio e l'uso arbitrario e ingiustificato del potere. È diritto di tutti i cittadini, per il tramite di noi parlamentari, conoscere le ragioni e le motivazioni di simili brutali scelte, che potrebbero apparire come dettate da logiche perverse di parte in una materia come la salute pubblica, che ha bisogno, invece, di oggettività e scientificità per la superiore tutela dei pazienti. Signor Presidente, chiediamo che il ministro Grillo venga in Aula per esporre quali siano le motivazioni gravi delle revoche, come intenda sostituire i membri revocati e se tale scelta non sottenda un esercizio di potere finalizzato limitatamente alle battaglie del suo partito di appartenenza e non all'interesse comune del nostro Paese e del diritto alla salute dei nostri cittadini, che dobbiamo tutelare.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-BP.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una rappresentanza di studenti</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg126">A nome dell'Assemblea, saluto gli studenti e i docenti del Liceo ginnasio statale «Gaetano De Bottis», di Torre del Greco, in provincia di Napoli, che stanno assistendo alla conclusione dei nostri lavori. (</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi).</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Atti e documenti, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg127">Le mozioni, le interpellanze e le interrogazioni pervenute alla Presidenza, nonché gli atti e i documenti trasmessi alle Commissioni permanenti ai sensi dell'articolo 34, comma 1, secondo periodo, del Regolamento sono pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ordine del giorno per la seduta di mercoledì 5 dicembre 2018</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2018-12-04-LEG18-Sed-66.seg128">Il Senato tornerà a riunirsi in seduta pubblica domani, mercoledì 5 dicembre, alle ore 9,30, con il seguente ordine del giorno: (Vedi ordine del giorno) La seduta è tolta (ore 17,19).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

