<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 17, Seduta 454 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 17, Sitting 454 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 17, seduta 454, giorno (2015-05-20)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 17, Sitting 454, Day (2015-05-20)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.17" n="17-upper">17 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="454-upper">454 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="133" unit="speeches" xml:lang="it">133 discorsi</measure>
            <measure quantity="133" unit="speeches" xml:lang="en">133 speeches</measure>
            <measure quantity="16409" unit="words" xml:lang="it">16.409 parole</measure>
            <measure quantity="16409" unit="words" xml:lang="en">16,409 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=17&amp;id=0916042</idno>
               <date when="2015-05-20">20.05.2015</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="14"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="170"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="133"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="76"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="23"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="31"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2015-05-20">20.05.2015</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza della vice presidente FEDELI</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg1">La seduta è aperta (ore 16,32). Si dia lettura del processo verbale. SIBILIA, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta del giorno precedente.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sul processo verbale</head>
            <note type="speaker">MARTELLI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#MartelliCarlo" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u2">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg2">Signora Presidente, chiedo la votazione del processo verbale, previa verifica del numero legale. Verifica del numero legale</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg3">Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). Il Senato è in numero legale. Ripresa della discussione sul processo verbale PRESIDENTE. Metto ai voti il processo verbale. È approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg4">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Preannunzio di votazioni mediante procedimento elettronico</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg5">Avverto che nel corso della seduta odierna potranno essere effettuate votazioni qualificate mediante il procedimento elettronico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg6">Pertanto decorre da questo momento il termine di venti minuti dal preavviso previsto dall'articolo 119, comma 1, del Regolamento (ore 16,37).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sul 3° anniversario del terremoto che ha colpito l'Emilia-Romagna</head>
            <note type="speaker">BROGLIA (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#BrogliaClaudio" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u6">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg7">Signora Presidente, intervengo perché oggi è una giornata per noi particolare. È il terzo anniversario del terremoto in Emilia. Signora Presidente, senatrice e senatori, il 20 maggio del 2012, esattamente tre anni fa, alle ore 4 del mattino, un boato sordo ed inquietante fece svegliare di soprassalto le popolazioni di gran parte dell'Emilia, del Veneto e della Lombardia. Ci vollero alcuni secondi per realizzare che si trattava di un terremoto e diversi minuti per comprendere che l'epicentro era nel cuore della Bassa Padana. Un terremoto di magnitudo 5,9 della scala Richter. Un terremoto che ci colse davvero tutti alla sprovvista. Noi che eravamo preparati ed allertati su frane, alluvioni, eventi atmosferici eccezionali ci ritrovammo, di punto in bianco, a fare i conti con un violentissimo terremoto. Ancora, però, non avevamo visto tutto, perché di lì a nove giorni, il 29 maggio alle ore 9,03, un secondo terremoto di pari magnitudo, ma con un'accelerazione al suolo doppia rispetto al primo, provocò crolli e danni gravissimi a chiese, municipi, scuole, ospedali, capannoni e abitazioni. 27 furono le vittime dei due terremoti: sette la notte del 20, 20 la mattina del 29. Lavoratori e imprenditori che facevano il turno in fabbrica seppelliti dal crollo del capannone. Volontari che stavano cercando di salvare altre vite. Un parroco che accudiva la sua chiesa. Ci sono storie importanti dietro a queste vittime. Ma proprio partendo da quelle vittime e dalla caparbietà delle istituzioni nazionali, regionali e locali partì il lungo cammino dell'assistenza alle popolazioni, della messa in sicurezza degli edifici e della ricostruzione. Partimmo senza una legge sulla ricostruzione, senza un euro, ma con tanto coraggio e tanta ostinazione. Chi, come me ha vissuto e vive da sindaco in prima persona quel dramma e le fasi della ricostruzione sa che due persone su tutte furono decisive nell'assumersi nell'immediato grandi responsabilità nel far partire, in assenza di qualunque norma, tutto l'apparato della Protezione civile, dei Vigili del fuoco, dei volontari e che queste due persone furono decisive nel rapporto con il Governo, ed in particolare modo con il ministro Barca. E noi che c'eravamo non finiremo mai di ringraziare il prefetto Franco Gabrielli e il presidente Vasco Errani.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg8">Forse ancora oggi non si ha la misura di quel sisma: 58 sono stati i comuni interessati; 45.000 le persone coinvolte direttamente; 19.000 le famiglie che hanno lasciato le proprie abitazioni (16.000 di queste hanno chiesto assistenza); 14.000 gli edifici residenziali crollati o danneggiati; 13.000 gli edifici produttivi crollati o danneggiati; 1.500 gli edifici pubblici, comprese chiese od ospedali, crollati o danneggiati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg9">Si tratta di un'area da cui deriva circa il due per cento del PIL nazionale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg10">Infine, 18.000 studenti senza una scuola. E proprio dalle scuole siamo ripartiti e abbiamo realizzato, in tre mesi, scuole provvisorie per 18.000 alunni. E tutti hanno potuto svolgere l'intero anno scolastico e quelli successivi in modo regolare. Oggi molte di quelle scuole sono state riparate o ricostruite, e con il prossimo settembre si può dire che la totalità dei ragazzi abbandonerà i prefabbricati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg11">All'apertura dei campi erano circa 40.000 le persone ospitate. Dopo soli cinque mesi a quasi tutte era stata trovata una sistemazione alternativa tra quattro mura o concesso un contributo mensile per una autonoma sistemazione e anche l'ultimo campo veniva chiuso.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg12">Nonostante gli sforzi fatti per 757 famiglie fu necessario ricorrere ad abitazioni prefabbricate provvisorie. Oggi di quei 757 nuclei ne rimangono 410 con l'impegno da parte della Regione Emilia-Romagna di smantellarli entro la fine del 2015. Da quel 29 maggio partirono la costruzione della legge sulla ricostruzione, i decreti legge, le finanziarie, il lavoro emendativo del Parlamento, la ricerca dei finanziamenti, la messa a regime del comitato tecnico costituito dal commissario che vide nei sindaci subcommissari la spina dorsale e il vero motore che teneva assieme le comunità locali azzerando la distanza tra le istituzioni: parlo di tutti i sindaci di qualunque formazione politica.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg13">Oggi, dopo tre anni, i dati della ricostruzione sono i seguenti: il 60 per cento degli edifici è già stato ricostruito, 15.800 abitazioni ripristinate dove sono tornate a vivere 25.000 persone. Abbiamo già concesso quasi due miliardi di euro, di cui quasi la metà già liquidati. Ricordo a tutti che il contributo non viene dato ai privati, ma erogato direttamente all'impresa esecutrice a fine lavori, tutto su fattura e tutto perfettamente tracciabile e trasparente. Di quelle 16.000 famiglie che chiesero assistenza, oggi ne rimangono 4.600, cioè si sono ridotte del 71 per cento. Credo che siano dati di tutto rispetto. Eppure ancora tanto c'è da fare, perché adesso viene la fase più complicata, quella dove non vorremmo che si desse per esaurito il problema terremoto Emilia. Quello che ancora ci deve vedere attenti sono una serie di misure che accompagnino ancora per un po' di tempo quei territori. Mi riferisco, intanto, alla proroga fino al 2017 dello stato di emergenza, perché questo contiene in sé alcune proroghe fiscali che servono a chi sta ancora ripartendo a non soccombere ora che il più è fatto. A questo scopo abbiamo anche avanzato fortemente la richiesta non tanto della no tax area ma di zone franche urbane limitate ai centri storici più colpiti, finanziati per 50 milioni di euro sempre a sostegno dell'artigianato, del commercio e delle piccole e medie imprese del territorio. Mentre il fondo per la ricostruzione degli edifici privati di circa sei miliardi appare capiente, sulla ricostruzione delle opere pubbliche mancano ancora circa 800 milioni. Una grande attenzione va tenuta anche nei confronti degli enti locali coinvolti che, oltre ai tagli nazionali, si trovano a dover gestire mancati incassi, moltiplicazioni esponenziali delle pratiche urbanistiche e di lavori pubblici. Senza un sostegno importante questi Comuni non ce la potranno fare, soprattutto sul fronte dell'assoggettamento al Patto di stabilità di assicurazioni e donazioni. Non voglio poi dimenticarmi di un tema di primaria importanza nella ricostruzione che è quello della legalità e dall'attenzione massima ai tentativi di infiltrazione mafiosa. Da sindaco di un Comune di quei territori rivendico assieme agli altri colleghi, al presidente Errani e all'attuale presidente Bonaccini, che fummo proprio tutti noi a decidere di costituire la cosiddetta white list per tutte le imprese che intendevano far parte della ricostruzione. E quando chiedi a tutti di sottoporsi ad un esame completo può darsi che ogni tanto si scopra un qualche sintomo di dubbia provenienza. Ma rivendichiamo anche qui la fermezza che abbiamo tenuto nei confronti anche di imprese radicate e di grande prestigio locale che al pari di tutte le altre sono state escluse fino a quando non fosse stato chiarito in modo esaustivo la loro estraneità ai fatti a loro addebitati. Tenete presente che parliamo dopo i dovuti controlli di un fenomeno che riguarda lo 0,6 per cento di tutti gli appalti della ricostruzione. L'inchiesta Aemilia ha aperto poi uno squarcio drammatico ed inquietante sulla presenza da molti anni della 'ndrangheta sui nostri territori, ma ha anche messo in luce come le amministrazioni locali siano ancora un argine che ha retto e sta reggendo in modo esemplare. Ma anche qua, non possiamo essere lasciati da soli a combattere. Come ho detto prima, non possiamo pensare che i sindaci, assieme alle Giunte, ai consiglieri comunali, ai dipendenti pubblici (ai quali va davvero fatto un plauso grandissimo per ciò che continuano a fare da tre anni a questa parte), siano alla berlina, dopo tre anni così duri, per fatti che non li coinvolgono o per il fatto che un dipendente possa aver fatto una telefonata impropria; né possiamo lasciare che organismi giudiziari o di controllo riprocessino quei mesi con gli occhiali della normalità e non dell'emergenza. Sono consapevole che questo è un passaggio delicato, eppure è un passaggio essenziale: istituzioni che tra di loro sono parti e non controparti, pur nella assoluta sovranità ed indipendenza delle funzioni. Da qui la mia profonda solidarietà a tutti i sindaci. Non mi piace mai parlare di fatti personali, ma se io sono in questa Aula, ciò è principalmente dovuto alla volontà di portare in Senato un sindaco di quei territori, a seguire da vicino l' iter legislativo della normativa sulla ricostruzione. Solo per questo ho accettato e accetto di avere un doppio incarico, mi faccio scivolare via le critiche, spesso strumentali, e continuo a svolgere il mio lavoro, assieme ai colleghi Guerra e Vaccari, qui al Senato, e ai colleghi della Camera dei deputati provenienti da quei territori. Oggi i riflettori sul terremoto sono spenti e si accendono solo se si può intravedere un qualche fatto negativo. Per questo concludo il mio intervento con l'abusata frase che dice che fa più rumore un albero che cade di una foresta che cresce. Per ciò vorrei ribadire, in questa Assemblea, che in Emilia c'è una foresta che continua a crescere in mezzo a tante difficoltà, che ha bisogno di un sostegno importante, ancora per un po' di tempo, che non ha paura che ogni albero venga controllato - e anzi lo pretende - perché sa far cadere gli alberi secchi, senza bisogno di abbattere l'intera foresta, ponendo una grande attenzione affinché anche l'ultimo alberello venga messo a dimora e attecchisca. Desidero dunque ringraziare la Presidente per avermi concesso, in modo inusuale, di intervenire a inizio seduta e non alla fine della stessa e colgo l'occasione per associarmi alla senatrice Bulgarelli nella richiesta di osservare un minuto di silenzio in memoria di quelle 27 vittime.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi. Molte congratulazioni.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">MONTEVECCHI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#MontevecchiMichela" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u7">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg14">Signora Presidente, intervengo come cittadina emiliano-romagnola, come portavoce della mia collega Bulgarelli, anche lei cittadina emiliano-romagnola, e a nome di tutto il Gruppo del Movimento 5 stelle. Anche noi ci vogliamo unire al ricordo delle vittime di quel tragico 20 maggio, a cui - lo voglio ricordare - è seguita un'altra scossa fortissima, dopo solo nove giorni, quando ancora tutti eravamo sotto shock per quello che ci era accaduto ed eravamo in balia di numerose scosse, che hanno composto il lunghissimo sciame sismico, che in quei giorni ha scosso tutti i territori di quell'area e anche Bologna. Vorrei ricordare che, dopo questi fatti tragici, la nostra terra è stata purtroppo colpita da altri fenomeni tragici: un'alluvione, una tromba d'aria, una grandinata e una nevicata fuori dal comune. Nonostante questo, i cittadini emiliano-romagnoli si sono rimboccati le maniche e si sono risollevati.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Segni di commozione da parte della senatrice Montevecchi. Applausi</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg15">Dunque oggi, oltre a ricordare le vittime, vorrei dire grazie ai miei conterranei e ai miei concittadini, che con grande spirito di sacrificio e con quella intraprendenza che sempre li ha contraddistinti, non si sono abbattuti di fronte a questa serie di calamità che hanno colpito la nostra terra e sono andati avanti.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg16">Chiaramente anche noi auspichiamo che le misure che hanno accompagnato le popolazioni in questi anni siano prorogate, per continuare ad aiutarle, nell'opera di ricostruzione, non solo materiale e territoriale, ma anche del proprio vivere, del proprio sentire, del proprio sentimento, perché un terremoto scuote il territorio, ma ancora di più scuote la spiritualità delle persone e la loro stabilità emotiva e psicologica.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg17">Auspichiamo che, nel fare questo, le istituzioni mettano a favore di queste popolazioni delle risorse concrete e soprattutto che si assumano la responsabilità di monitorare il percorso di queste risorse, in particolare in un momento come questo, in cui noi sappiamo e leggiamo in continuazione che - ahimè - spesso le risorse destinate dallo Stato non arrivano alla meta per la quale erano state pensate. Auspico quindi che si faccia in modo che queste popolazioni non paghino due volte le conseguenze di quelle tragedie.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">CARRARO (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#CarraroFranco" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u8">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg18">Signora Presidente, intervenendo anche a nome della mia collega Bernini, a nome di Forza Italia porgo tutta la vicinanza mia personale e del Gruppo alla popolazione dell'Emilia-Romagna, che è stata toccata da quel disastro. Vorrei sottolineare brevissimamente alcuni punti. Innanzitutto, vorrei esprimere la mia vicinanza umana alle famiglie di coloro i quali sono scomparsi senza alcuna colpa, ma a causa di avvenimenti tragici sul piano del clima e probabilmente anche di una certa incuria nella tutela del territorio, della quale dobbiamo ricordarci perché ci sia di lezione per il futuro. Vorrei poi sottolineare come chi era nelle zone colpite, che rappresentano una parte molto consistente dell'economia del nostro Paese, ha reagito nel migliore dei modi: si è dato da fare. Molti imprenditori, prima di rimettere a posto la propria casa, hanno rimesso a posto la propria azienda e in questo modo hanno consentito all'attività di riprendersi nel migliore dei modi. Infine, vorrei sottolineare quello che hanno già detto i miei colleghi, cioè che i soldi che lo Stato ha dato, laddove sono arrivati, sono stati ben utilizzati, ma credo che abbiamo tutti l'impegno di stare attenti che continuino ad arrivare e ad essere utilizzati nel migliore dei modi. Dovremmo imparare noi stessi come senatori, prima di ricordare i disastri, a fare tutto quello che è nelle nostre possibilità per cercare di riparare i danni che la natura ha procurato.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg19">La Presidenza, oltre ad associarsi alle richieste di sostegno, si associa anche alle espressioni di cordoglio e invita l'Assemblea ad osservare un minuto di silenzio in ricordo delle vittime.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>La Presidente si leva in piedi e con lei tutta l'Assemblea, che osserva un minuto di silenzio.</desc>
               </incident>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <note>Seguito della discussione dei disegni di legge: (1261) FERRARA Elena ed altri. - Disposizioni a tutela dei minori per la prevenzione e il contrasto del fenomeno del cyberbullismo</note>
            <note type="time">16,55</note>
            <note type="link">http://www.senato.it/leg/17/BGT/Schede/Ddliter/43814.htm</note>
            <note>Seguito della discussione dei disegni di legge: (1620) MAZZONI. - Disposizioni per la prevenzione e il contrasto del fenomeno del bullismo e del cyberbullismo e per la corretta utilizzazione della rete internet a tutela dei minori</note>
            <note type="time">16,55</note>
            <note type="link">http://www.senato.it/leg/17/BGT/Schede/Ddliter/44836.htm</note>
            <note>(ore 16,55) Approvazione, con modificazioni, del disegno di legge n. 1261</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg20">L'ordine del giorno reca il seguito della discussione dei disegni di legge nn. 1261 e 1620.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg21">Ricordo che nella seduta antimeridiana si è conclusa la discussione generale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg22">Ha facoltà di parlare il relatore.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PALERMO</note>
            <note type="role">relatore</note>
            <u ana="#regular" who="#PalermoFrancesco" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg23">Signora Presidente, interverrò molto brevemente. Si conclude finalmente l' iter di questo provvedimento sicuramente necessario, come tutti hanno ricordato nella discussione, e nel complesso non contestato. Ciononostante è stato un iter particolarmente faticoso e inaspettatamente difficile e questo dimostra come le iniziative parlamentari a volte incontrino degli ostacoli assolutamente imprevedibili. Comunque, bene così. Siamo arrivati. Con questa legge la società farà sicuramente un importante passo avanti. Ne approfitto per ringraziare della tenacia la senatrice Ferrara, ma anche il senatore Mazzoni e altri colleghi, nonché la Commissione speciale per i diritti umani e la Commissione affari costituzionali, il cui lavoro è stato indispensabile per portare finalmente in Aula questo provvedimento. È stato difficile anche tenere dritta la barra rispetto all'impostazione iniziale di questo disegno di legge e ai suoi obiettivi, perché l'approccio che si è scelto e che si è voluto mantenere era quello di evitare l'oscillazione tra i rischi, da un lato, di farla diventare una legge manifesto (e, quindi, poco utile nella pratica) e, dall'altro lato, di introdurre un approccio punitivo, che non era quello che si intendeva fare. Il problema è cosa deve fare il legislatore su queste cose, in queste materie. Il legislatore non può e non deve risolvere il problema del cyberbullismo: non è una cosa che possiamo fare noi, ma bisogna creare le condizioni per combatterlo. Si tratta di condizioni culturali ed è per questo che il disegno di legge interviene nell'ambito educativo. Non si prevedono sanzioni; non si entra nel campo penale; ci si riferisce al solo cyberbullismo e non al fenomeno del bullismo tout court; ci si rivolge soltanto a minorenni; si tutelano minorenni da condotte lesive della loro dignità poste in essere da altri minorenni. Alle volte il legislatore, per essere efficace, deve saper anche essere modesto nel testo per poter essere ambizioso negli obiettivi. Basta leggere i giornali - tutti lo hanno ricordato - per vedere come, purtroppo, questi episodi sono così frequenti. Per questo, è importante educare gli autori, le vittime e anche i genitori, che molto spesso sono i primi ad essere sorpresi delle condotte scellerate dei propri figli e non lo sanno. Su questo c'è bisogno di mettere in moto un processo virtuoso. Per questo, non bisogna nemmeno pensare che i comportamenti nel cyberspazio siano diversi da quelli nella realtà ed è molto importante la giurisprudenza recente della Corte di cassazione, che ha sostanzialmente equiparato le condotte. Approfitto per ringraziare tutti gli intervenuti nella discussione generale per gli utilissimi contributi. Naturalmente, niente è perfetto e questo provvedimento è senz'altro perfettibile, ma l'idea è che si tratti di un processo che va avanti. Alcuni hanno ricordato come siano molto poche le risorse che vengono messe a disposizione. È pur sempre qualcosa: ci sono due milioni di euro che, comunque, si mobilitano in questa direzione. Alcuni hanno sostenuto la necessità di aggravare la posizione di chi discrimina in base ad alcuni fattori rispetto ad altri, che sia l'orientamento sessuale, la condizione di disabilità o altro. Questa è però una legge - lo ricordo - di natura procedurale: è una legge che non sanziona, perché altrimenti, se si evidenziassero alcuni fattori discriminatori lesivi della dignità rispetto ad altri, si finirebbe con il dire che chi lede la dignità in riferimento a specifici criteri e non ad altri è ancora più cattivo. Così non si sarebbe però ottenuto nulla dal punto di vista della portata normativa. Ci sarebbe molto altro da aggiungere, ma mi fermo qui. Voglio ricordare che questo provvedimento, come molti altri, peraltro, deve essere visto come l'inizio di un percorso e anche come qualcosa che sarà oggetto di valutazione, di approfondimento e, possibilmente, anche di nuove modifiche da parte del Parlamento. Bisognerà valutare l'impatto di questa legge ed essere disponibili a rivedere il testo, però intanto cominciamo. Pertanto, come già hanno fatto alcuni colleghi, auspico, non soltanto un'approvazione la più larga possibile in quest'Aula di questo disegno di legge, ma anche la rapida conclusione dell' iter alla Camera, per poter finalmente trovare questa legge pubblicata in Gazzetta Ufficiale.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una rappresentanza di studenti</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg24">Salutiamo le studentesse e gli studenti dell'Istituto autonomo comprensivo «San Cipriano d'Aversa», di San Cipriano d'Aversa, in provincia di Caserta. Benvenute e benvenuti al Senato.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <note>e</note>
            <note>Ripresa della discussione dei disegni di legge nn. 1261</note>
            <note type="time">17,00</note>
            <note type="link">http://www.senato.it/leg/17/BGT/Schede/Ddliter/43814.htm</note>
            <note>Ripresa della discussione dei disegni di legge nn. 1620</note>
            <note type="time">17,00</note>
            <note type="link">http://www.senato.it/leg/17/BGT/Schede/Ddliter/44836.htm</note>
            <note>(ore 17) PRESIDENTE. Ha facoltà di parlare il rappresentante del Governo.</note>
            <note type="speaker">D'ONGHIA</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per l'istruzione, l'università e la ricerca</note>
            <u ana="#regular" who="#DOnghiaAngela" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg25">Signora Presidente, vorrei anzitutto ringraziare la collega, senatrice Ferrara, per essere stata così incisiva e per aver portato il Parlamento a discutere di questo provvedimento, che è veramente importante. Vorrei, poi, ringraziare il relatore, senatore Palermo, che ha fatto un lavoro egregio con le Commissioni, tutte. Ma soprattutto vorrei ringraziare i colleghi, che questa mattina, nel confronto in quest'Aula, sono stati tutti appassionati. Penso, infatti, che ciò che più serve per fare le cose fatte bene sia la passione, specialmente quando queste incidono sulla vita dei nostri ragazzi, dei nostri figli.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg26">Sono state dette tante cose giuste. Il senatore Lo Giudice fa riferimento ad una legislatura ancora sguarnita in tal senso. È vero: questo è l'inizio di un percorso e dobbiamo fare in modo che esso possa essere veloce e possa svilupparsi in divenire, perché di questo abbiamo bisogno.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg27">La senatrice Bignami, convenendo sulla necessità di un tavolo tecnico, raccomanda altresì che esso sia competente per seguire il fenomeno e che abbia una struttura leggera. Ha ragione, senatrice, dobbiamo approvare norme che siano al passo con i tempi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg28">La senatrice Bulgarelli, pur riconoscendo nel provvedimento un primo passo, avverte che il mondo virtuale è ormai quasi parallelo al mondo reale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg29">Tutti i contributi sono stati importanti.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg30">La senatrice Mussini ha detto che dobbiamo riportare la serenità nella scuola e che la buona scuola c'è già. È vero, la buona scuola in molti casi c'è, ma in altri casi dobbiamo portarla e fare in modo che la scuola buona sia dappertutto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg31">La senatrice Padua ha ragione quando dice che insieme dobbiamo essere incisivi anche sulle famiglie: la scuola è luogo centrale, ma abbiamo bisogno delle famiglie per riportare educazione, rispetto e quel buonsenso che serve per andare avanti.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg32">Il senatore Mazzoni ha fatto un lavoro presentando dati e risultati; i dati dimostrano che già oggi il 30 per cento dei nostri ragazzi ha questo problema. La rete corre veloce e, come per tutti i problemi che corrono veloci, noi dobbiamo tentare di essere ancora più veloci e, come ha detto qualcuno questa mattina in quest'Aula, dobbiamo fare anche noi buon uso della rete e dare il buon esempio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg33">Ringrazio tutti e spero che vi sia la massima condivisione possibile su questo disegno di legge.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD e dei senatori Bignami, Blundo e Campanella.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg34">Comunico che sono pervenuti alla Presidenza - e sono in distribuzione - i pareri espressi dalla 1ᵃ e dalla 5ᵃ Commissione permanente sul disegno di legge in esame e sugli emendamenti, che verranno pubblicati in allegato al Resoconto della seduta odierna.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg35">Passiamo all'esame dell'articolo 1, sul quale sono stati presentati emendamenti che invito i presentatori ad illustrare.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAZZONI (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#MazzoniRiccardo" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg36">Signora Presidente, ritiro tutti i miei emendamenti, tranne l'emendamento 4.205.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg37">Ne prendo atto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg38">I restanti emendamenti si intendono illustrati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg39">Invito il relatore ed il rappresentante del Governo a pronunziarsi sugli emendamenti in esame.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PALERMO</note>
            <note type="role">relatore</note>
            <u ana="#regular" who="#PalermoFrancesco" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg40">Signora Presidente, esprimo parere contrario sull'emendamento 1.202 e favorevole sull'emendamento 1.203.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">D'ONGHIA</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per l'istruzione, l'università e la ricerca</note>
            <u ana="#regular" who="#DOnghiaAngela" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg41">Esprimo parere conforme a quello del relatore.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg42">Gli emendamenti 1.200 e 1.201 sono stati ritirati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg43">Passiamo alla votazione dell'emendamento 1.202.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg44">SANTANGELO (M5S). Chiediamo che le votazioni vengano effettuate a scrutinio simultaneo mediante procedimento elettronico. PRESIDENTE. Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori. (La richiesta risulta appoggiata). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 1.202, presentato dal senatore Angioni. (Segue la votazione). Il Senato non approva. (v. Allegato B). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 1.203, presentato dal senatore Angioni. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'articolo 1, nel testo emendato. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). Passiamo all'esame dell'articolo 2, sul quale sono stati presentati emendamenti, che si intendono illustrati, su cui invito il relatore ed il rappresentante del Governo a pronunziarsi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PALERMO</note>
            <note type="role">relatore</note>
            <u ana="#regular" who="#PalermoFrancesco" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg45">Signora Presidente, il parere è contrario sugli emendamenti 2.200 e 2.201.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">D'ONGHIA</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per l'istruzione, l'università e la ricerca</note>
            <u ana="#regular" who="#DOnghiaAngela" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg46">Il parere del Governo è conforme a quello del relatore.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg47">Passiamo alla votazione della prima parte dell'emendamento 2.200. SANTANGELO (M5S). Chiediamo che le votazioni vengano effettuate a scrutinio simultaneo mediante procedimento elettronico. PRESIDENTE. Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori. (La richiesta risulta appoggiata). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo della prima parte dell'emendamento 2.200, presentato dalla senatrice Blundo e da altri senatori, fino alle parole « con le seguenti ». (Segue la votazione). Il Senato non approva. (v. Allegato B). Risultano pertanto preclusi la restante parte dell'emendamento 2.200 e l'emendamento 2.201. Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'articolo 2. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). Gli emendamenti 2.0.1, 2.0.2 e 2.0.3 sono stati ritirati. Passiamo all'esame dell'articolo 3, sul quale sono stati presentati emendamenti, che invito i presentatori ad illustrare.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BLUNDO (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#BlundoRosettaEnza" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg48">Signora Presidente, l'emendamento 3.202 prevede di inserire tra i componenti del tavolo tecnico per la prevenzione ed il contrasto del cyberbuillismo anche le associazioni dei genitori, oltre agli operatori della rete, quale rappresentanza importante dei soggetti chiamati a vigilare su questa realtà.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg49">Invito quindi il relatore ed il rappresentante del Governo a dare un parere favorevole su questo emendamento perché, se si vogliono aiutare davvero i ragazzi rispetto alle possibili problematiche legate al disagio giovanile e a ciò che comporta poi l'avvicinarsi alle varie forme di bullismo e al bullismo in rete, credo che la presenza delle associazioni dei genitori, oltre che degli operatori della rete, possa aiutare.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg50">Invito il relatore ed il rappresentante del Governo a pronunziarsi sugli emendamenti in esame.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PALERMO</note>
            <note type="role">relatore</note>
            <u ana="#regular" who="#PalermoFrancesco" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg51">Signora Presidente, esprimo naturalmente parere favorevole sull'emendamento 3.200.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg52">Il parere è favorevole anche sull'emendamento 3.201, ove riformulato, mantenendo cioè il riferimento alle associazioni anti-omofobia ed eliminando, invece, il riferimento alle organizzazioni non governative già coinvolte nel programma nazionale del Safer Internet center (SIC), che in realtà ci sono già, per cui è ridondante.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg53">Il parere è poi contrario sugli emendamenti 3.202 e 3.203, mentre è favorevole sugli emendamenti 3.500 (testo 2) e 3.501.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">D'ONGHIA</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per l'istruzione, l'università e la ricerca</note>
            <u ana="#regular" who="#DOnghiaAngela" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg54">Il parere del Governo è conforme a quello del relatore.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg55">Passiamo alla votazione dell'emendamento 3.200.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg56">SANTANGELO (M5S). Chiediamo che le votazioni vengano effettuate a scrutinio simultaneo mediante procedimento elettronico. PRESIDENTE. Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori. (La richiesta risulta appoggiata). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 3.200, presentato dal relatore. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). Chiedo al relatore di specificare bene la riformulazione richiesta dell'emendamento 3.201, che recita: « Al comma 1 sostituire le parole : "e delle organizzazioni già coinvolte..."». La riformulazione che lei propone, senatore Palermo, qual è?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PALERMO</note>
            <note type="role">relatore</note>
            <u ana="#regular" who="#PalermoFrancesco" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg57">Di sostituire quelle parole con «delle associazioni antiomofobia e delle organizzazioni non governative già coinvolte nel programma nazionale del Safer internet center». Viene aggiunta soltanto la parte relativa alle associazioni antiomofobia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg58">Vi era poi una questione di drafting relativamente all'abbreviazione SIC (Safer internet center) che non è utile, per cui proporrei di toglierla. PRESIDENTE. Senatore Bocchino accetta la riformulazione?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOCCHINO (Misto-ILC)</note>
            <u ana="#regular" who="#BocchinoFabrizio" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg59">Signora Presidente, tendenzialmente accetterei la riformulazione, però, se, come mi pare di capire, quello che si vuole fare è semplicemente togliere le parole «non governative», perché credo che in Commissione ci sia espressi sul punto, penso occorra riformulare l'emendamento in modo migliore, altrimenti, non raggiungiamo lo scopo. Se vogliamo aggiungere soltanto le associazioni antiomofobia e lasciare il testo così com'è uscito dalla Commissione, sono d'accordo; credo però occorra riformulare meglio l'emendamento rispetto a quanto proposto dal relatore, quindi chiedo una verifica.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg60">È esattamente quanto volevamo suggerire al relatore, quindi, se non vi sono obiezioni, propongo l'accantonamento della proposta emendativa, affinché sia chiaro anche per l'Assemblea cosa esce complessivamente. L'emendamento 3.201 (testo 2) è dunque accantonato, come pure l'emendamento 3.202.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg61">Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 3.500 (testo 2), presentato dal relatore. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 3.203, presentato dalla senatrice Montevecchi e da altri senatori. (Segue la votazione). Il Senato non approva. (v. Allegato B). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 3.501, presentato dal relatore. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). L'articolo 3 è accantonato. Passiamo all'esame dell'articolo 4, sul quale sono stati presentati emendamenti che si intendono illustrati, su cui invito il relatore ed il rappresentante del Governo a pronunziarsi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PALERMO</note>
            <note type="role">relatore</note>
            <u ana="#regular" who="#PalermoFrancesco" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg62">Esprimo parere contrario sugli emendamenti 4.2 (su cui vi è anche il parere contrario della 5ᵃ Commissione ex articolo 81 della Costituzione), 4.201, 4.202, 4.203, 4.204. Esprimo parere favorevole sull'emendamento 4.500. Anche sull'emendamento 4.205 vi era un parere contrario della 5ª Commissione ex articolo 81 della Costituzione, per cui l'invito sarebbe di trasformarlo in ordine del giorno, con una formulazione che posso subito sottoporvi. PRESIDENTE. Senatore Mazzoni, è d'accordo? MAZZONI (FI-PdL XVII). Sì, signora Presidente, accolgo l'invito a trasformare tale emendamento in ordine del giorno, nel testo proposto dal relatore.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PELINO (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#PelinoPaola" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u32">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg63">Signora Presidente, aggiungo la firma all'emendamento 4.2 e lo ritiro.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg64">Invito il relatore ed il rappresentante del Governo a pronunziarsi dunque sull'ordine del giorno G4.205.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PALERMO</note>
            <note type="role">relatore</note>
            <u ana="#regular" who="#PalermoFrancesco" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg65">Esprimo parere favorevole all'accoglimento dell'ordine del giorno.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">D'ONGHIA</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per l'istruzione, l'università e la ricerca</note>
            <u ana="#regular" who="#DOnghiaAngela" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg66">Il Governo esprime parere conforme a quello del relatore.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg67">Gli emendamenti 4.2 e 4.200 sono stati ritirati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg68">Passiamo alla votazione dell'emendamento 4.201.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg69">SANTANGELO (M5S). Chiediamo che le votazioni vengano effettuate a scrutinio simultaneo mediante procedimento elettronico. PRESIDENTE. Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori. (La richiesta risulta appoggiata). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 4.201, presentato dal senatore Bocchino. (Segue la votazione). Il Senato non approva. (v. Allegato B). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 4.202, presentato dalla senatrice Montevecchi e da altri senatori. (Segue la votazione). Il Senato non approva. (v. Allegato B). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 4.203, presentato dalla senatrice Montevecchi e da altri senatori. (Segue la votazione). Il Senato non approva. (v. Allegato B). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 4.204, presentato dalla senatrice Blundo. (Segue la votazione).</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BLUNDO (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#BlundoRosettaEnza" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u37">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg70">PRESIDENTE. Mi scusi, senatrice, non avevo capito che volesse fare una dichiarazione di voto. Annullo la votazione in corso e le do la parola.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg71">Signora Presidente, invito i colleghi a valutare questo emendamento, che forse non abbiamo considerato a fondo. Mi dispiace anche che l'emendamento 4.2 sia stato ritirato perché era in parte simile. La figura di un educatore pedagogista all'interno delle scuole è importantissima perché attualmente all'interno delle scuole è presente la figura dello psicologo. Quest'ultimo ha una competenza ben diversa dall'educatore pedagogista, che può realmente aiutare i ragazzi in difficoltà a trovare serenità e un buon rapporto con la scuola e con gli insegnanti, e può aiutare gli stessi insegnanti ad avere una giusta modalità di interfacciarsi con i ragazzi che vivono il disagio minorile. Credo che questo sia un aspetto da considerare. In più, colleghi, vi faccio notare che sul sito che è stato allestito dal Governo per la raccolta di tutte le proposte per la buona scuola, la presenza di un educatore pedagogista è la più votata; è al primo posto. Questo perché il mondo sociale, le famiglie e gli stessi docenti si rendono conto che tale figura è importantissima. Noi, che stiamo affrontando un problema così grave come quello del cyberbullismo, incontrollato e difficile da arginare, dobbiamo pertanto considerare e valutare positivamente l'inserimento di questa figura.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S e dei senatori Vacciano e Campanella.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg72">Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 4.204, presentato dalla senatrice Blundo. (Segue la votazione). Il Senato non approva. (v. Allegato B). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 4.500, presentato dal relatore. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). Essendo stato accolto dal Governo, l'ordine del giorno G4.205 non verrà posto ai voti. Passiamo all'ordine del giorno G4.200, sul quale invito il relatore ed il rappresentante del Governo a pronunziarsi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PALERMO</note>
            <note type="role">relatore</note>
            <u ana="#regular" who="#PalermoFrancesco" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg73">Signora Presidente, è stata predisposta una riformulazione di questo ordine del giorno. Se essa venisse accettata, il parere sarebbe favorevole.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg74">Il testo della riformulazione è in distribuzione; il rappresentante del Governo può darne lettura.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">D'ONGHIA</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per l'istruzione, l'università e la ricerca</note>
            <u ana="#regular" who="#DOnghiaAngela" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg75">Signora Presidente, il testo dell'ordine del giorno G4.200 resta immutato fino alle parole «dignità della persona». Si chiede poi di espungere le parole da «considerato che» fino a «in ambito scolastico». Dopo le parole «impegna il Governo:» vengono poi inserite le parole «a valutare l'opportunità di». La frase «anche a carattere normativo» è quindi cancellata e il testo riprende da «affinché al livello scolastico» e resta inalterato fino a «oggetto di riflessione». Si aggiunge «e approfondimento» e si espunge «materia di studio». Il resto del periodo va bene. Il testo resta poi inalterato da «ad adottare misure opportune» fino a «modalità tali». Si espunge «per scoraggiare e ostacolare» e si aggiunge «per rendere più consapevole e cosciente, al di sotto dei quattordici anni di età, l'iscrizione ai "social network" ». La restante parte è cancellata e sostituita con «e nell'ambito dell'autonomia, organizzare percorsi formativi con la collaborazione di educatori pedagogisti». PRESIDENTE. Senatrice Blundo, accetta la riformulazione proposta dal Governo?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BLUNDO (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#BlundoRosettaEnza" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg76">Sì, signora Presidente, e ringrazio la signora Sottosegretario che, in questa situazione, si è mostrata più favorevole che non i colleghi del Senato a comprendere l'importanza di questa figura.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi del senatore Endrizzi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg77">Essendo stato accolto dal Governo, l'ordine del giorno G4.200 (testo 2) non verrà posto ai voti.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg78">Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'articolo 4, nel testo emendato. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). L'emendamento 4.0.200 è stato ritirato. Passiamo alla votazione dell'emendamento 3.201, precedentemente accantonato, del quale è stato predisposto un testo riformulato dal relatore e dal Governo. Il presentatore, senatore Bocchino, ha fatto precedentemente sapere di accettare tale riformulazione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOCCHINO (Misto-ILC)</note>
            <u ana="#regular" who="#BocchinoFabrizio" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u43">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg79">Signora Presidente, effettivamente con questa riformulazione si evidenzia lo spirito dell'emendamento che è quello di includere le associazioni antiomofobia al tavolo tecnico per la prevenzione e il contrasto del cyberbullismo, proprio per riconoscere l'attività che queste associazioni hanno sempre svolto, da molti anni, anche in tempi in cui erano considerate pioniere a proposito, proprio nel contrasto e nella prevenzione del cyberbullismo, dando loro il giusto riconoscimento nella definizione del piano di azione integrato.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LO GIUDICE (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#LoGiudiceSergio" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u44">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg80">Signora Presidente, chiedo al senatore Bocchino di poter sottoscrivere l'emendamento. PRESIDENTE. Senatore Bocchino, accetta tale richiesta? BOCCHINO (Misto-ILC). Sì, signora Presidente.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GIOVANARDI (AP (NCD-UDC))</note>
            <u ana="#regular" who="#GiovanardiCarlo" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u45">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg81">Signora Presidente, abbiamo accantonato l'emendamento 3.201 perché il problema è delicatissimo. Sapete infatti quante discussioni vi siano sul rapporto tra scuola e famiglie e sul progetto educativo della scuola. Io leggo un provvedimento condivisibilissimo, che definisce cosa sia il fenomeno che noi dobbiamo contrastare: quello che colpisce l'aspetto estetico, la timidezza, il supposto orientamento sessuale, l'essere straniero, l'abbigliamento non convenzionale, la bellezza femminile che spicca nel gruppo, la disabilità e poi, anche se in modo minore, l'orientamento politico e religioso; tutte vicende che rientrano in questi episodi di bullismo. Non ho niente in contrario se un'associazione antiomofobia entra in questo comitato, anche se capisco che ci sono tantissime associazioni che trattano questi argomenti. Faccio sempre riferimento ai dati ufficiali: ci sono 83 segnalazioni all'anno in Italia fatte da tutte le assegnazioni al Ministero dell'interno per atti di omofobia; ce ne sono circa 25.000 che riguardano le donne, dai 150 omicidi, ai fenomeni di stalking e a quelli di maltrattamento. Quindi, mi sta benissimo che entri un'associazione, ma non le associazioni, altrimenti ci troveremo, come succede già al Ministero dell'interno, 30 o 40 associazioni gay o tutte le associazioni che entreranno nell'organismo, che non sarà più l'organismo contro il cyberbullismo, ma un organismo orientato esclusivamente in quella direzione. Chiedo pertanto al Governo di riformulare l'emendamento nel senso che entra, in maniera particolare se volete rispetto agli altri, per un argomento specifico, un'associazione antiomofobia, che siede con un suo rappresentante, ma non le associazioni antiomofobia. Altrimenti trasformiamo questo organismo in qualcosa di diverso rispetto a quello che la legge nel suo complesso ritiene debba essere. Si tratta infatti di un fenomeno a 360 gradi e non di un fenomeno specifico orientato soltanto in quella direzione.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi del senatore Rossi Luciano.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg82">Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 3.201 (testo 2), presentato dai senatori Bocchino e Lo Giudice. (Segue la votazione). (Il relatore interloquisce con il rappresentante del Governo.</seg>
               <vocal type="speaking">
                  <desc>Commenti del senatore Giovanardi</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg83">Annullo la votazione. Prego il Governo e il relatore di essere precisi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BIGNAMI (Misto-MovX)</note>
            <u ana="#regular" who="#BignamiLaura" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u47">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg84">Avrei voluto aggiungere una modifica relativa per contemplare la situazione in cui il cyberbullo agisce sui disabili, ma mi avevano fatto un bellissimo discorso secondo cui era giusto lasciare tale proposta in termini generali. Adesso trovo questa modifica e allora mi dico: perché non facciamo una modifica più ampia e includiamo anche un riferimento ad un'associazione dei disabili? Molto spesso la solitudine della disabilità rinchiude nelle stanzine e questi ragazzi sono anche loro oggetto di cyberbullismo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi Misto, PD e M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg85">Ripeto la domanda al relatore e alla rappresentante del Governo. Abbiamo in mano la riformulazione accettata dal proponente: posso procedere alla votazione o sospendo la seduta? Va bene, sospendo brevemente la seduta. (La seduta, sospesa alle ore 17,30, è ripresa alle ore 17,44). La seduta è ripresa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GASPARRI (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u49">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg86">Signora Presidente, al di là del merito che seguono i colleghi che hanno fatto capannello, non è la prima volta nelle ultime settimane - lo dico anche ai Capigruppo e al senatore Zanda - che seguiamo un modo estremizzato, rispetto alle consuetudini, di fare leggi ed emendamenti, anche su materia penale e parapenale. Questo metodo dei capannelli che arrivano in Aula è veramente inaccettabile. Qui c'è stato tutto il tempo, perché mancando la relazione tecnica e occorrendo il parere della Commissione bilancio l'esame del provvedimento è stato rinviato di diverse ore. Io trovo questo metodo inaccettabile e dequalificante per il Parlamento. Non si fanno le leggi in questo modo vergognoso!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-PdL XVII</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg87">Personalmente, non intendo votare roba che non capisco come si venga a stilare con questa metodologia, e vedo che ancora prosegue questa trattativa. Si viene in Aula in maniera un po' più decorosa. Ci sono gli emendamenti: si possono approvare o bocciare, si possono accantonare delle questioni per trovare delle intese, ma francamente questo sistema è inaccettabile e ritengo che non dovrebbe essere avallato nemmeno dalla Presidenza.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-PdL XVII</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. Ha chiesto di intervenire la rappresentante del Governo. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">D'ONGHIA</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per l'istruzione, l'università e la ricerca</note>
            <u ana="#regular" who="#DOnghiaAngela" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg88">Signora Presidente, vorrei dire al senatore Gasparri che gli emendamenti sono stati votati in Commissione e c'erano anche rappresentanti del vostro Gruppo. Una questione che oggi ci avete chiesto di rivedere è stata rivista. C'è tutto l'interesse da parte del Governo e degli altri Gruppi ad approvare una norma che vada bene e sia nell'interesse dei ragazzi, perché, poi, andiamo a salvaguardare i nostri ragazzi, niente di più.</seg>
               <vocal type="speaking">
                  <desc>Commenti del senatore Airola</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg89">PRESIDENTE. Invito il relatore ad illustrare la proposta di riformulazione dell'emendamento 3.201 (testo 2).</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PALERMO</note>
            <note type="role">relatore</note>
            <u ana="#regular" who="#PalermoFrancesco" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg90">Signora Presidente, proprio per fare ciò che ha illustrato ora il Sottosegretario e per evitare di identificare una categoria di associazioni con uno status privilegiato rispetto ad altre associazioni all'interno di questo tavolo, la riformulazione è la seguente: il comma 1 di cui all'emendamento rimane invariato e si aggiungono, infine, le parole «e una rappresentanza delle associazioni attive nel contrasto al bullismo». PRESIDENTE. Senatore Bocchino, accetta la riformulazione?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BOCCHINO (Misto-ILC)</note>
            <u ana="#regular" who="#BocchinoFabrizio" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg91">Signora Presidente, con questa riformulazione naturalmente noi veniamo incontro a tutte le sensibilità espresse dai colleghi riguardo all'ampliamento delle tipologie delle associazioni che intervengono presso questo tavolo tecnico. Abbiamo visto che sono state citate anche associazioni che hanno a che fare con problematiche relative a persone con disabilità. Penso, pertanto, che questa riformulazione possa effettivamente trovare il più ampio consenso, venendo incontro alle osservazioni di tutti. Accetto, quindi, la riformulazione e dichiaro il voto favorevole.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg92">Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 3.201 (testo 3), presentato dal senatore Bocchino e da altri senatori. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 3.202, presentato dalla senatrice Blundo e da altri senatori. (Segue la votazione). Il Senato non approva. (v. Allegato B). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'articolo 3, nel testo emendato. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). Passiamo all'esame dell'articolo 5, sul quale sono stati presentati emendamenti dal relatore, che si intendono illustrati, su cui invito il rappresentante del Governo a pronunziarsi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">D'ONGHIA</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per l'istruzione, l'università e la ricerca</note>
            <u ana="#regular" who="#DOnghiaAngela" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg93">Esprimo parere favorevole su tutti gli emendamenti.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg94">Passiamo alla votazione dell'emendamento 5.500.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg95">SANTANGELO (M5S). Chiediamo che le votazioni vengano effettuate a scrutinio simultaneo mediante procedimento elettronico. PRESIDENTE. Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori. (La richiesta risulta appoggiata). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 5.500, presentato dal relatore. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 5.501, presentato dal relatore. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'articolo 5, nel testo emendato. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). Passiamo all'esame dell'articolo 6, sul quale è stato presentato un emendamento, che si intende illustrato, su cui invito il relatore ed il rappresentante del Governo a pronunziarsi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PALERMO</note>
            <note type="role">relatore</note>
            <u ana="#regular" who="#PalermoFrancesco" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg96">Esprimo parere contrario.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">D'ONGHIA</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per l'istruzione, l'università e la ricerca</note>
            <u ana="#regular" who="#DOnghiaAngela" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg97">Esprimo parere conforme a quello del relatore.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u58">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg98">Passiamo alla votazione dell'emendamento 6.200.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg99">SANTANGELO (M5S). Chiediamo che le votazioni vengano effettuate a scrutinio simultaneo mediante procedimento elettronico. PRESIDENTE. Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori. (La richiesta risulta appoggiata). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 6.200, presentato dal senatore Buemi e da altri senatori. (Segue la votazione). Il Senato non approva. (v. Allegato B). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'articolo 6. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B).</seg>
            </u>
            <note>Passiamo alla votazione finale.</note>
            <note type="finalVoting">VOTAZIONE FINALE</note>
            <note type="speaker">STEFANI (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#StefaniErika" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u59">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <vocal type="noise">
                  <desc>Brusio.</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg100">Prego tutti i colleghi che intendono allontanarsi dall'Aula di non disturbare chi interviene.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg101">Signora Presidente, colleghi, dopo l'ampio dibattito svolto sul provvedimento in esame, credo non occorra dilungarsi molto su questa tematica così delicata e, per certi versi, anche così preoccupante. È fondamentale che il Parlamento venga ad interessarsi di un fenomeno che, al di là del nome, tra l'altro anche piuttosto astruso, denota un qualcosa di estremamente inquietante. Quella dello sviluppo adolescenziale è una fase davvero critica della formazione dell'essere umano. Incertezza è il termine che meglio definisce questo periodo di vita: è incerto il modo di agire degli adolescenti, sono incerti i ruoli genitoriali, i valori di riferimento e gli stessi confini temporali dell'adolescenza. È incerta anche la chiave di lettura psicologica possibile sui comportamenti. Ma se l'adolescenza è sempre un momento difficile per tutti, ci sono alcuni soggetti per cui l'adolescenza finisce per diventare veramente un periodo angosciante. Ed è qui che si incardina, a volte, il fenomeno gravissimo del quale stiamo dibattendo, soprattutto se pensiamo che viene utilizzato uno strumento estremamente pervasivo della propria vita personale qual è la rete. Dai dati risulta che il 19 per cento dei ragazzi italiani si connette ad Internet per più di cinque ore al giorno ed è proprio il sistema dei social network - che anche noi politici, così come molti professionisti, utilizziamo per scopi professionali - ad essere purtroppo utilizzato con intenti che finiscono per generare alla fine dei veri drammi personali. In base ai dati forniti dalle associazioni che seguono le problematiche adolescenziali, il 59 per cento degli atti di cyberbulismo consiste nella diffusione di foto denigratorie, mentre nel 58 per cento dei casi si tratta della diffusione di informazioni false e minacciose via sms, msm , e-mail e quant'altro. Nel 61 per cento dei casi, però, gli atti di cyberbullismo avvengono proprio attraverso i social network, spesso mediante il nuovo fenomeno della creazione di "gruppi contro", una sorta di tribù creata quasi contro una sola persona. Stiamo parlando comunque di atti di bullismo, un fenomeno sociale ed adolescenziale veramente pericolosissimo. La diffusione di atteggiamenti vessatori e di forme di sopraffazione nei confronti di persone che vengono considerate più deboli non riguarda solo i giovani, ma in realtà anche gli adulti. Quando tuttavia certi comportamenti colpiscono il ragazzo durante l'età evolutiva, nel momento in cui diventa uomo, in un momento così incerto della propria vita, si vengono a creare fenomeni di assoluto isolamento e di assoluta solitudine. Tra l'altro, si deve tener conto che la natura degli ambienti digitali e della stessa rete consente di pervadere ancora di più la vita della vittima, data la potenzialità di diffusione immediata del mezzo elettronico, che può tendenzialmente arrivare a raggiungere un numero infinito di destinatari. Il cyberbullo si ritiene, del resto, anche un po' coperto dalla rete, perché crede di essere in questo modo magari anche difficilmente rintracciabile. Rispetto al provvedimento al nostro esame bisogna tener conto anche delle considerazioni che occorre fare sui grandi gestori della rete, che hanno veramente a disposizione un mondo quasi infinito, nel quale, però, possono verificarsi certi comportamenti estremamente pericolosi. E dispiace che in tutto questo dibattito non si sia sollevata una problematica che riguarda proprio gli stessi enti gestori. Tutti noi, come Gruppo della Lega Nord, anticipiamo fin d'ora il voto favorevole su questo provvedimento, auspicando che non ci si fermi qui. Con riferimento al fenomeno del cyberbullismo e del bullismo - visto che si sta parlando tanto di decreto scuola e dell'assunzione dei precari - occorre pensare a quanto è importante l'ambiente della scuola, al cui interno avviene la formazione dell'individuo e spesso purtroppo nasce il fenomeno del bullismo. Dobbiamo, quindi, invocare una seria presa di considerazione e di responsabilità di cosa vuol dire far crescere un ragazzo, sano, nella scuola, quando utilizza questi mezzi di comunicazione importanti e fondamentali, che devono però essere tutti usati bene. Confermiamo, pertanto, ancora una volta il voto favorevole da parte di tutto il Gruppo della Lega Nord, con l'invito al Governo a non lasciare questo provvedimento isolato, assumendo iniziative atte a formare contro questo fenomeno e a combatterlo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo LN-Aut e dei senatori Bignami e Campanella.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">CAMPANELLA (Misto-ILC)</note>
            <u ana="#regular" who="#CampanellaFrancesco" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u60">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg102">Colleghi, il provvedimento in esame affronta un problema che tocca da vicino molte persone e molti ragazzi. Sono particolarmente contento - pertanto faccio i miei complimenti al relatore ed alla collega Ferrara, che ha presentato questo disegno di legge - in primo luogo perché capita forse troppo di rado che il Parlamento produca norme che nascono al suo interno, e questo è un elemento di grande importanza. Il punto, poi, è che detta norma tocca veramente le persone, cioè la vita concreta di molti ragazzi. Il tema del ciberbullismo - o cyberbullismo, che dir si voglia - è una variante del bullismo, ma particolare, perché fa uso della rete Internet, la quale gli conferisce una capacità pervasiva pazzesca. Noi, qui in Senato ed in 1ª Commissione in particolare, stiamo ragionando del diritto di accesso ad Internet, perché stiamo prendendo in considerazione quanto esso sia diventato importante nella vita di ciascuno di noi: in pratica, costituisce un'espansione del proprio spazio reale, tanto da essere considerato spesso altrettanto reale della vita fisica. E questo comporta un impatto di enorme gravità sulle anime di persone in formazione. Ecco perché era importante approcciare questo tema e dare una prima risposta, che ovviamente è solo tale: l'approccio al tema, infatti, deve avvenire nella scuola e non può avvenire senza spesa. Abbiamo tracciato una strada ed abbiamo indicato gli organi che devono seguire il tema, la cui cura reale però deve avvenire nella scuola e soprattutto in quella pubblica, che è il luogo in cui si costruiscono i cittadini e dove le persone imparano a condividere valori ed approcci. La nostra è una società malata, e la gravità della sua malattia si può misurare dalla distanza tra il progetto della società presente nella Costituzione - penso soprattutto al secondo comma dell'articolo 3 - e l'attuale livello di disattenzione al tema. Stiamo per approcciare la riforma della scuola, che ci arriverà tra qualche giorno. Si tratta di una riforma estremamente importante e - ad avviso mio e di tanti operatori della scuola, anzi della maggior parte di essi - fondamentalmente negativa. È una riforma che inserisce nei meccanismi della scuola aspetti che potrei definire di darwinismo sociale. Esaspera gli aspetti di valutazione e, con questi, quelli di selezione, a mio avviso comprimendo un altro aspetto che nella scuola dovrebbe essere, specialmente nelle attuali condizioni culturali, particolarmente curato, e cioè la diffusione della cultura della solidarietà. Con quanto disposto in questo provvedimento, noi diamo un primo cenno di attenzione ad un tema estremamente sentito dai nostri giovani. Dobbiamo, però, fare tutti una riflessione comune su cosa sta diventando la nostra società. Questo è un segnale, ed è il segnale di un male sistemico, che non si cura presto e con una cura mirata: ci vuole una cura sistemica, che è nella scuola e va fatta nella scuola. La scuola ha un'importanza capitale per il nostro Stato, per la nostra Repubblica, per quello che noi vogliamo che sia, per quello che la Costituzione vuole che essa sia. Quindi, con speranza, il Gruppo Misto vota a favore di questo provvedimento, con speranza, e segnalando che presteremo una grande attenzione al rispetto delle scadenze e degli impegni che il Governo assume con il disegno di legge in esame: il rispetto di relazionare a questo Parlamento su cosa si rileva nel corpo della società al fine di poterlo curare con maggiore attenzione, con l'attenzione che gli è dovuta.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD e dei senatori Bignami e Barozzino.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">MANCUSO (AP (NCD-UDC))</note>
            <u ana="#regular" who="#MancusoBruno" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u61">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg103">Signora Presidente, mi pare di capire che sul provvedimento in esame c'è grande condivisione e anche da parte nostra c'è molto apprezzamento per questa iniziativa. Un ringraziamento, quindi, va a chi l'ha proposta, ai relatori, a chi si è prodigato per colmare un vuoto legislativo in un momento in cui questo tipo di reato sta prendendo sempre più corpo e sta producendo sempre più vittime. Vorrei evitare di essere ripetitivo, perché mi pare che quasi tutto si è detto e può essere assolutamente condiviso dal nostro Gruppo, ragion per cui chiedo di poter consegnare il testo integrale del mio intervento annunciando il voto favorevole del Gruppo Area Popolare.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo AP (NCD-UDC)</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg104">PRESIDENTE. La Presidenza l'autorizza in tal senso.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BLUNDO (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#BlundoRosettaEnza" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u62">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg105">Signora Presidente, colleghi, negli ultimi mesi il fenomeno del cyberbullismo si è diffuso ad una velocità esponenziale. La causa principale è l'ormai estrema facilità con cui i minori accedono ad Internet e fanno uso delle nuove tecnologie, al punto da creare una vera e propria dipendenza dalla Rete. Secondo un recentissimo studio dell'associazione MOIGE, i giovanissimi passano gran parte della loro giornata davanti al PC o a dispositivi mobili di più facile accesso. Su un campione di 941 soggetti tra gli otto e i vent'anni, ben il 95 per cento afferma di possedere un personal computer e, tra questi, il 38 per cento trascorre davanti al monitor da una a tre ore, sempre connesso ad Internet. Colleghi, questi dati si sommano alle percentuali significative di utilizzo incontrollato degli smartphone da parte dei minori. E i tempi di permanenza dei minori su Internet costituiscono il rischio che, durante la navigazione, ci si possa imbattere in pagine web dai contenuti non idonei. E questi rischi crescono in modo esponenziale. Faccio presente che i dati dell'associazione MOIGE sono aumentati di gran lunga rispetto ai dati comunicati nella precedente indagine. È chiaro, cari colleghi, che un utilizzo irresponsabile e non mediato delle nuove tecnologie può comportare una maggiore chiusura sociale nei minori ed una scarsa inclinazione a relazionarsi direttamente e fisicamente con i loro pari, a vantaggio di rapporti distanti e virtuali che risultato essere di difficile comprensione e classificazione; relazioni che molte volte, all'insaputa dei genitori, sfociano in tentativi di violenze. Documentare questa situazione è l'aspetto più importante di una recente indagine della Polizia di Stato, in cui si evidenzia che, su un campione di circa 2.300 minori, il 31 per cento ha subito atti di violenza in Rete. Quindi, non si possono sottovalutare tali aspetti. E questa percentuale sale addirittura al 35 per cento per le ragazze. E, molto spesso, i minori non parlano con nessuno della violenza subita, neanche con i propri genitori, e non esternano il proprio trauma o disagio e decidono, purtroppo, di affrontarlo spesso in completa solitudine. Occorre rilevare che, in piena continuità con quanto avviene da un paio di decenni, il legislatore anche in questo è in ritardo, come ha riconosciuto il sottosegretario D'Onghia nel valutare gli interventi della mattina. Il ritardo nel regolamentare questo fenomeno dimostra una certa lentezza rispetto alla velocità con la quale si verificano i cambiamenti, positivi o negativi che siano, nella nostra società. Definire il fenomeno dal punto di vista normativo come «la diffusione di contenuti on line, il cui scopo intenzionale e predominante sia quello di isolare un minore o un gruppo di minori, ponendo in atto un serio abuso, un attacco dannoso o la loro messa in ridicolo» è, anche se in ritardo, un aspetto - riconosciamolo - positivo. Un ruolo chiave, però, nella prevenzione di questi fenomeni deve essere riconosciuto alla scuola. Pur condividendo alcuni ambiti sui quali devono svilupparsi le linee di orientamento per il contrasto al cyberbullismo previste nel disegno di legge, come la promozione dell'utilizzo consapevole di Internet nelle scuole e il coinvolgimento attivo degli studenti nelle iniziative di prevenzione e contrasto del cyberbullismo, nonché la previsione di misure di sostegno e rieducazione dei minori che sono state oggetto di queste attenzioni attraverso il finanziamento di specifici progetti di recupero, ho chiesto e concordato con il Governo l'approvazione dell'ordine del giorno G4.200 (testo 2). È un ordine del giorno che chiede di poter prevedere, all'interno e nel rispetto dell'autonomia, il supporto di educatori professionali e pedagogisti, professionalità senza dubbio di primo piano nell'individuazione dei migliori percorsi educativi e riabilitativi per i minori, ma anche importantissimi come riferimento di prevenzione e di aiuto al corpo docente. Questi aspetti sono quelli che possono aiutare il mondo della scuola ad andare incontro e ad intervenire tempestivamente nelle situazioni di attenzione, attraverso i social network e il web, per i minori. Avevo anche proposto che al tavolo tecnico, che avrebbe dovuto costituirsi presso la Presidenza del Consiglio dei ministri, fosse prevista la partecipazione dei soggetti gestori di servizi di social networking, nonché una rappresentanza delle associazioni dei genitori, al fine di garantire maggiore coordinamento ed efficacia delle politiche contro il cyberbullismo. Questa proposta, purtroppo, non ha avuto un voto favorevole dell'Aula. Pur essendo nella sua impostazione complessivamente condivisibile, ragion per cui esprimeremo il nostro voto favorevole, il disegno di legge presenta alcune debolezze, soprattutto in merito alla necessità di garantire un'informazione il più possibile approfondita sul fenomeno, alla definizione e alla promozione nelle scuole di politiche che disincentivino l'utilizzo dei social network al di sotto dei 14 anni. Auspichiamo che le intenzioni accolte con l'ordine del giorno vengano poi rese effettive nella concretezza di indirizzi che verranno dati dal Ministro. Per questo motivo invitiamo e continuiamo a sollecitare il Governo ad adottare tutte le iniziative necessarie, anche a carattere normativo, affinché nelle aule scolastiche sia garantita la maggiore informazione possibile sul reato di cyberbullismo e a sostenere, in tutte le scuole di ogni ordine e grado, politiche e programmi finalizzati ad impedire che questo fenomeno continui a dilagare tra i nostri giovani. Quest'ultimo impegno che abbiamo chiesto nasce dal presupposto che le risorse previste nel disegno di legge per le attività di sicurezza e controllo contro il cyberbullismo, nonché di formazione in ambito scolastico, e quelle svolte dalla polizia postale siano molto limitate rispetto alla velocità di diffusione del fenomeno. I 265.000 euro per l'anno 2015 e i 220.000 euro per il 2016 ci sembrano risorse esigue e ci inducono, quindi, a considerare il provvedimento, anche se positivo nei contenuti e quindi meritevole del nostro voto favorevole, come un semplice punto di partenza. Siamo consapevoli che, se in futuro non si opterà per un maggiore impegno economico - e questo è il nostro timore - dette norme rischiano di rimanere un'arma spuntata. Invitiamo, allora, il Governo ad investire sulla prevenzione anche in questo campo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una rappresentanza di studenti</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u63">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg106">Salutiamo le studentesse, gli studenti e i docenti del Consorzio per la formazione, l'innovazione e la qualità, di Pinerolo, in provincia di Torino. Benvenuti e benvenute al Senato.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <note>e</note>
            <note>Ripresa della discussione dei disegni di legge nn. 1261</note>
            <note type="time">18,14</note>
            <note type="link">http://www.senato.it/leg/17/BGT/Schede/Ddliter/43814.htm</note>
            <note>Ripresa della discussione dei disegni di legge nn. 1620</note>
            <note type="time">18,14</note>
            <note type="link">http://www.senato.it/leg/17/BGT/Schede/Ddliter/44836.htm</note>
            <note type="time">(ore 18,14)</note>
            <note type="speaker">MAZZONI (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#MazzoniRiccardo" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u64">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg107">Signora Presidente, oggi il Senato fa il primo passo per colmare un evidente vuoto legislativo per fronteggiare meglio la progressiva diffusione in Italia del fenomeno del cyberbullismo, inteso come l'insieme di atti di bullismo e di molestia effettuati attraverso mezzi elettronici come l' e-mail, gli sms, i blog, i telefoni cellulari e i siti web, posti in essere da minori che colpiscono un proprio coetaneo incapace di difendersi. Gli studi pubblicati su questo grave fenomeno dimostrano che i cyberbulli credono di potersi nascondere dietro all'anonimato; pensano di essere invisibili, non identificabili e, per tale motivo, di rimanere impuniti. Al contempo, nelle giovani vittime è molto radicata l'omertà perché hanno paura che, confidando l'accaduto, i genitori vietino loro l'accesso al web e, soprattutto, si sentono deboli, incapaci di difendersi, alimentando in loro un pericolosissimo senso di vergogna e di inadeguatezza.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg108">(ore 18,15) ( Segue MAZZONI). Le conseguenze del cyberbullismo sono spesso molto gravi, provocando stati di depressione, ansie, paure, frustrazioni, bassa autostima, problemi scolastici e, nei casi più estremi, idee suicide. Per questo, oltre che per la consapevolezza del ruolo assunto negli ultimi anni dai social network, che ampliano in maniera significativa le reti sociali dei giovani e troppo spesso diventano lo spazio privilegiato per la nascita di dinamiche malsane, che rischiano poi di svilupparsi anche fuori da Internet, il legislatore aveva il dovere di intervenire. È utile, ma soprattutto urgente, rafforzare l'azione di tutela dei minori riguardo ai contenuti presenti in Rete e ai comportamenti da essi stessi adottati nell'utilizzarla, ignari o scarsamente coscienti dei meccanismi di protezione della privacy e dei rischi a cui sono esposti rendendo pubblici dettagli e comportamenti inerenti la propria vita privata e, soprattutto, quella dei loro coetanei. Assistiamo purtroppo alla crescente tendenza dei giovani a sviluppare, attraverso l'uso dei nuovi media, una forma di socialità aggressiva e violenta, che può indurre all'adozione di quei comportamenti discriminatori e denigratori verso i propri coetanei, che spesso sfociano appunto in episodi di cyberbullismo, attraverso la diffusione di post e immagini o la creazione di gruppi "contro". Vanno promossi, insomma, tra le nuove generazioni, un uso positivo della rete, quale strumento funzionale alla crescita di bambini e adolescenti, oltre che la conoscenza dei meccanismi di sicurezza e degli strumenti di tutela predisposti dagli stessi operatori del settore. Il disegno di legge che stiamo per votare va esattamente in questa direzione ed è il frutto di un lungo e dettagliato lavoro svolto prima all'interno della Commissione straordinaria diritti umani e, poi, nella Commissione affari costituzionali, nonostante i soliti problemi di bilancio, che bloccano - o tendono a bloccare - ogni iniziativa legislativa che venga dal Parlamento. Il cyberbullismo è la forma tecnologica del bullismo tradizionale e ne costituisce una variante molto più pericolosa, perché si svolge in un mondo apparentemente virtuale, che non ha né spazio né tempo, ma che poi produce effetti devastanti nella realtà. La vittima, infatti, non può direttamente controllare in Rete gli attacchi che subisce e spesso non riesce neppure a sapere chi sono i suoi nemici nascosti. È una violenza subdola, di fronte alla quale non c'è quasi difesa. C'è un dato in particolare che deve far riflettere: la stragrande maggioranza dei reati commessi dagli adolescenti viene perpetrata attraverso il computer scolastico, andando così a costituire uno strano parallelismo con la statistica secondo cui gran parte dei reati informatici vengono commessi dagli adulti nei luoghi di lavoro e non dalla postazione di casa: come dire che, fuori dalle mura domestiche, c'è una spersonalizzazione maggiore della propria condotta consapevolmente negativa. Allo stesso modo non può essere considerata un'attenuante l'analfabetismo in campo informatico dei genitori, che prima lasciavano i figli minori per ore davanti ai cartoni animati promessi dalla televisione e ora li abbandonano nel mare magnum della navigazione sul web, mille volte più pericolosa. Molti genitori, spesso, non si rendono conto che, oltre al danno educativo, sono titolari della responsabilità giuridica per le condotte dei figli. Ci vuole, insomma, un salto di qualità complessivo, culturale, sia da parte degli istituti scolastici, tenuti a vigilare sulle potenzialità negative delle risorse informatiche, sia da parte dei genitori, che non possono permettersi di dire «Non ci ho capito niente» quando si parla di Internet o di computer. Come ho già accennato, il disegno di legge in esame va nella giusta direzione, perché punta a prevenire il cyberbullismo con un'adeguata educazione dei minori e degli adulti e con la formazione specifica degli operatori, a partire dagli insegnanti e dallo stesso personale della polizia postale. Pensare di vietare ai giovani l'accesso indiscriminato al web non porterebbe a nulla. Piuttosto è importante educare ed istruire i ragazzi ai vantaggi e ai rischi dell'uso delle nuove tecnologie, ma lo strumento principale - lo ripeto - per contrastare il fenomeno è l'attività educativa e il confronto con i ragazzi, all'interno delle due comunità basilari per la loro formazione: la scuola e, per l'appunto, la famiglia. Bisogna arrivare ad un vero e proprio patto di corresponsabilità, spronando le scuole ad istituire un canale diretto con le famiglie per poter reciprocamente prendere atto dello sviluppo che il cyberbullismo sta avendo, dovendo scuola e famiglia cercare insieme una soluzione o comunque avviare una cura per questa problematica. Ritengo che il Senato, con la legge Ferrara, abbia dato un primo fondamentale contributo. Per queste ragioni il Gruppo di Forza Italia voterà favorevolmente all'approvazione di questo provvedimento.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-PdL XVII e del senatore Palermo.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="president">Presidenza della vice presidente LANZILLOTTA</note>
            <note type="time">18,15</note>
            <note type="speaker">FERRARA Elena (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#FerraraElena" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u65">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg109">Signora Presidente, onorevoli colleghe e colleghi, serve davvero una legge sul cyberbullismo? Buona parte del mondo della Rete si è posta questa domanda, quando circa due anni fa iniziò l'impegno che ha prodotto il disegno di legge n. 1261. La percezione del fenomeno è cresciuta nel tempo, a fronte dei tanti episodi, talvolta tragici, che hanno riempito palinsesti televisivi e pagine di giornali. Allo stesso modo è cresciuta, tra i tanti soggetti coinvolti, la consapevolezza della necessità di una norma a tutela della dignità e dei diritti dei minori in Rete. Forse la definizione «nativi digitali» non è più sufficiente a descrivere il rapporto tra il web e le ultime generazioni. Già i preadolescenti hanno il mondo nella tasca dei jeans e sono sempre connessi ad una realtà digitale, diventata per molti aspetti sostitutiva o succedanea all'esperienza, alla conoscenza e alle relazioni autentiche. Le indagini sul fenomeno ci raccontano di bambine e bambini on line a sette anni, senza un adulto al proprio fianco. Questo è il punto! I minori attivano i propri profili sui social network per attirare l'attenzione, aumentare la visibilità e sentirsi accettati dalla comunità, che è virtuale nel metodo ma reale nella sostanza. Questi comportamenti derivano dal naturale bisogno di costruzione della propria identità, ma - come abbiamo ben sottolineato in quest'Aula, e davvero ringrazio i numerosi colleghi che sono intervenuti - la loro abile e compulsiva attività nel chattare, postare, pubblicare immagini e cliccare non significa, però, che siano in grado di gestirne le conseguenze, ma anche di tutelare preventivamente se stessi. Tutto è condizionato dal grande equivoco: dietro al falso mito dell'anonimato si può assumere qualsiasi posizione, si può banalizzare, esasperare e reiterare ogni pensiero, ogni giudizio. E tutto corre molto in fretta: un like riferito ad un contenuto denigratorio è un passaggio quasi automatico, spesso scevro da filtri morali. Tutto appare più facile: nello spazio digitale non serve difendersi dalle reazioni empatiche, dalla risonanza emotiva che espone alla sofferenza. Tutto diventa spettacolo: un'infinita e reiterata conferma per i bulli della loro vittoria ed un'impietosa e amplificata vessazione per la reputazione per gli sconfitti. Abbiamo compreso la complessità del fenomeno che stiamo affrontando, che interseca tanti saperi: psicologia evolutiva, psichiatria, sociologia, scienze dell'educazione e della comunicazione, ma anche filosofia e, certamente, il diritto. Il cyberbullismo di per sé non è un reato, ma le azioni che lo caratterizzano possono essere penalmente perseguibili. Minacce, diffamazione, furto d'identità e le altre realtà di cui abbiamo parlato sono solo alcuni dei crimini che possono essere commessi on line dai bulli digitali. Si tratta di azioni perpetrate in leggerezza, spesso inconsapevolmente, da minori nei confronti di pari. Per ogni minore che offende un suo coetaneo sui social c'è una nostra precisa responsabilità. Li abbiamo finora lasciati troppo soli nell'oceano digitale. Non è facile nemmeno per noi adulti mantenere la rotta, ma è molto più complesso orientarsi per i minori, a cui non abbiamo offerto le mirate occasioni formative: formazione, prevenzione e misure concrete. Il disegno di legge, nato dall'indagine conoscitiva in Commissione diritti umani, che mi ha visto referente con il collega Riccardo Mazzoni, che ringrazio, introduce la procedura di ammonimento, come avviene per lo stalking, al fine di responsabilizzare i minori ultraquattordicenni che si sono resi responsabili di condotte riconducibili a fattispecie di reato. La misura pone la questione giuridica su un piano rieducativo, coerente con le procedure attivate dai servizi di giustizia minorile e in linea con i principi ribaditi dal Garante dell'infanzia. Questa proposta normativa conferisce un marchio di qualità alle aziende che adottano configurazioni child friendly per i dispositivi e le piattaforme, e collabora con i provider in maniera costruttiva anche mediante codici di autoregolamentazione. Per la prima volta i minori ultraquattordicenni potranno richiedere direttamente la cancellazione di materiale lesivo e, in caso di mancato accoglimento, si prevede il ricorso all'intervento dell'Autorità garante della privacy. Ciò detto, non possiamo, né vogliamo delegare alle aziende il monitoraggio sui comportamenti digitali, se non su precisa e puntuale richiesta. Questo provvedimento tende a raggiungere un delicato punto di equilibrio, muovendosi nel pieno dell'attualità. La necessità di tutela dei dati personali sul web ha, infatti, recentemente indotto il Consiglio delle Nazioni Unite ad istituire un relatore speciale sul diritto alla privacy. Le grandi opportunità di emancipazione, comunicazione e confronto non possono prescindere da un principio di cittadinanza digitale, senza il quale il senso di libertà che ci regala Internet sarebbe privo di coscienza e responsabilità; un effetto collaterale che - come molti colleghi hanno sottolineato - mette in serio pericolo i più giovani, specialmente i soggetti più fragili. Per questo la norma istituisce un tavolo interministeriale che metta in sinergia le istituzioni, le associazioni - abbiamo anche recuperato il tema delle associazioni in termini più generali - i genitori e gli studenti. Si tratta di un tavolo aperto alle aziende del settore new media, forte della competenza della polizia postale; un ambito istituzionale integrato e coordinato dal Ministero dell'istruzione, già capofila di Generazioni connesse, il centro italiano per la sicurezza in rete cofinanziato dalla Commissione europea, che ha già avuto il merito di coinvolgere realtà importanti come Save the children e Telefono azzurro. Questa proposta di legge mette in campo una serie di disposizioni volte a promuovere un uso positivo della Rete e a tutelare i minori da condotte lesive della propria dignità messe in atto dai minori stessi. Ha ritagliato, quindi, un ambito molto chiaro e preciso. La proposta legislativa si inserisce in un percorso più ampio, attualissimo ed oggetto di una riflessione globale. Il rapporto tra l'uomo e il web supera il concetto storico di ambivalenza tecnologica e ci pone di fronte ad un bivio. Pensare di controllare Internet per la nostra sicurezza comporta, per forza, dei limiti alla libertà di tutti? Non necessariamente, se promuoviamo l'utilizzo responsabile di quello che rimane pur sempre uno strumento. Lo dobbiamo fare a tutela dei diritti e sicuramente a partire dai più piccoli. Aiutiamoli a capire che Internet è luogo di umanità, prima ancora che comunità, un luogo che genera emozioni vere, anche nelle amicizie virtuali. Non a caso, la Corte di cassazione ha parametrato la violenza e l'abuso sessuale sul web a quelli reali. La scuola può fare molto - l'abbiamo detto e l'avete detto - e molto sta già facendo. Dobbiamo fare leva sulle buone pratiche di cui abbiamo evidenza. Esistono già reti tra autonomie locali e scolastiche, servizi sociali (penso anche ai consorzi e alle figure specializzate che già lavorano nelle scuole) e le Forze dell'ordine che operano in sinergia con le singole realtà locali, anche con protocolli di intesa formalizzati su territori anche vasti. Da tempo sono in corso interessanti progetti di peer education, attivati da più istituti sparsi su tutto il territorio nazionale. Si tratta di metodi ed esperienze che dobbiamo avere la forza di ricordare, per dare loro continuità e consentire di mettere a disposizione di tutti gli studenti, gli insegnanti e le famiglie metodi ed esperienze che hanno prodotto risultati. Un intervento strutturato ed esteso a tutto il territorio nazionale è stato individuato dalle Linee di orientamento per la prevenzione e il contrasto del bullismo e del cyberbullismo, che il Ministro dell'istruzione ha presentato lo scorso aprile e per il quale sono previste opportune risorse. Sì, non bastano mai le risorse, ma due milioni di euro sono comunque un modo importante per cominciare, che si aggiungono a quelle messe a disposizione dall'articolo 5 del provvedimento che proponiamo di approvare in questa seduta. La formazione degli studenti è il primo passo verso quella cittadinanza digitale richiamata dalla Carta dei diritti in Internet, elaborata dall'omonima Commissione costituita presso la Camera dei deputati. Come è noto, i comportamenti sono frutto di una scelta, ancor prima di un'imposizione regolamentare. A tal proposito, se aiutiamo i nostri ragazzi a scegliere e se li accompagniamo su Internet con l'attenzione e la cura che spesso dedichiamo, con eccessiva premura, anche ai più semplici spostamenti urbani, allora le relazioni on line sapranno rispondere più largamente alle buone regole di convivenza civile, di inclusione e di solidarietà. Sono le ragazze e i ragazzi - proprio loro - a chiedere aiuto, a partire dalla scuola, perché troppo spesso incappano nelle maglie del condizionamento, della discriminazione e dell'isolamento. È successo a Carolina, Tommaso, Andrea, Nadia, Aurora: un peso che li ha portati in un baratro di solitudine, all'oscuro dei propri genitori; un disagio che scuola e famiglia non possono intercettare per tempo, soprattutto se privi di risorse, competenze e strutture idonee. Partendo dalle loro storie, dalle profonde riflessioni che ne sono seguite e dall'individuazione di misure coerenti, il Partito Democratico vota convintamente questo disegno di legge, sottolineando l'importanza di un percorso condiviso con le altre forze politiche, di maggioranza e di minoranza, così come è accaduto nei passaggi in Commissione diritti umani e in 1ª Commissione. Anche a nome del Gruppo, ringrazio tutti coloro che hanno contribuito all'affinamento del testo. Ringrazio la Presidenza del Senato, i Presidenti delle due Commissioni coinvolte, Finocchiaro e Manconi, e il presidente Azzollini, che oggi ha lavorato di gran corsa. Ringrazio altresì il relatore Palermo, il ministro Giannini e il ministro della giustizia Orlando, così come la sottosegretaria D'Onghia e il sottosegretario Pizzetti, che, come senatori, hanno vissuto fin dall'inizio e ascoltato il grido d'allarme che si è levato in quest'Aula. Posso assicurare che sono state tante altre le persone, parlamentari e non, che hanno dato forza, anche nei territori, a questa proposta: una task force profondamente motivata, spesso segnata o testimone di vissuti di sofferenza, compresi i genitori di ragazzi che oggi non ci sono più. L'attenzione che oggi il Senato sta dedicando alle ragazze e ai ragazzi che rischiano di rimanere irretiti nella Rete è un'ulteriore conferma che la politica è responsabilmente a servizio del Paese: possiamo essere orgogliosi di essere i primi, a fronte di un problema globale, ad aver individuato risposte e ad averle condivise. Siamo certi che queste disposizioni a tutela della dignità dei minori nella prevenzione e contrasto al cyberbullismo troveranno un'adeguata attenzione nel prosieguo dell' iter legislativo al termine del quale potremo dirci finalmente soddisfatti. Ma su questo fenomeno non abbasseremo la guardia.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD e dei senatori Blundo, Palermo e Bernini.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u66">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg110">Metto ai voti il disegno di legge n. 1261, nel testo emendato.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg111">Il Senato approva.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg112">BIGNAMI (Misto-MovX). Chiediamo la controprova. PRESIDENTE. Senatrice, mi sembra che sia stato approvato all'unanimità o quasi.</seg>
               <vocal type="speaking">
                  <desc>Commenti della senatrice Bencini</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg113">Risulta pertanto assorbito il disegno di legge n. 1620.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Discussione del documento: (Doc. XXII-bis, n. 2) - Relazione intermedia Commissione inchiesta infortuni sul lavoro</head>
            <note type="document">( Doc . XXII- bis , n. 2) Relazione intermedia della Commissione parlamentare di inchiesta sul fenomeno degli infortuni sul lavoro e delle malattie professionali, con particolare riguardo al sistema della tutela della salute e della sicurezza nei luoghi di lavoro</note>
            <note type="time">(ore 18,32)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u67">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg114">L'ordine del giorno reca la discussione del documento XXII- bis, n. 2. La relazione è stata già stampata e distribuita. Chiedo alla relatrice, senatrice Fabbri, se intende integrarla.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FABBRI</note>
            <note type="role">relatrice</note>
            <u ana="#regular" who="#FabbriCamilla" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u68">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg115">Sì, signora Presidente.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>Brusio.</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg116">PRESIDENTE. Colleghi, consentiamo alla relatrice di intervenire.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg117">, relatrice. Signora Presidente, onorevoli colleghi, la Commissione parlamentare di inchiesta sul fenomeno degli infortuni sul lavoro e delle malattie professionali con particolare riguardo al sistema della tutela della salute che mi onoro di presiedere si è insediata lo scorso mese di settembre ed è stata istituita con deliberazione del Senato del 4 dicembre 2013. La Commissione d'inchiesta si occupa di indagare le cause, le ragioni, i costi...</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>Brusio.</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg118">PRESIDENTE. Senatrice Bernini, colleghi, anche parlando al telefono o si abbassa la voce o la relatrice è nell'impossibilità di proseguire. Prego, relatrice, vediamo se la gentilezza dei colleghi le consente di parlare.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg119">, relatrice. Grazie, signora Presidente. La Commissione d'inchiesta si occupa di indagare le cause, le ragioni, i costi, gli oneri inerenti la piaga sociale degli infortuni e interviene specificamente ogni qualvolta succedono gravi e particolari infortuni sul lavoro, significativi di specifiche tematiche, anche ordinando alle prefetture competenti di acquisire tutte le informazioni in merito. Procede alle indagini ed agli esami con gli stessi poteri e le stesse limitazioni dell'autorità giudiziaria, applicando in quanto compatibili le norme del codice di procedura penale. È di ieri la nostra decisione di aprire un fascicolo d'inchiesta sul rogo del terminal 3 all'aeroporto di Fiumicino. Oltre alle indagini ed agli esami di cui sopra, la Commissione può procedere all'acquisizione di documenti, notizie ed informazioni nei modi che ritenga più opportuni, anche mediante indagini conoscitive e libere audizioni. Considerati i compiti affidati alla Commissione, sin dal primo momento abbiamo seguito tutti i casi significativi di incidenti mortali sul lavoro e per ognuno di essi abbiamo provveduto, grazie alla collaborazione dei carabinieri, ad istruire i fascicoli per indagarne le cause. Abbiamo ritenuto fondamentale svolgere audizioni di soggetti istituzionali e di parti sociali, finalizzate ad acquisire elementi informativi sulle tematiche generali attinenti gli infortuni e le malattie professionali. Altresì, pur non avendo alcuna competenza in merito alle situazioni generali di inquinamento ambientale, abbiamo indagato in relazione ai profili inerenti alla salubrità dell'ambiente di lavoro ed alle malattie professionali dei dipendenti degli stabilimenti produttivi operanti in aree a particolare rischio. Nello specifico abbiamo dedicato particolare attenzione all'area di Taranto, dove andremo in missione a fine settembre, ed alle aree in cui ha insistito la questione amianto, a partire da Casale Monferrato, sito nel quale ci recheremo nelle giornate dell'8 e del 9 giugno prossimi. Abbiamo inoltre deciso di indagare la sicurezza nelle cosiddette grandi opere, a partire da Expo, un modello da seguire anche per quanto riguarda la sicurezza sui luoghi di lavoro, con 1,18 milioni di metri quadrati di superficie, pari a 180 campi da calcio di serie A; 1,3 miliardi di euro di investimenti; 53 Paesi partecipanti; 1.200 imprese coinvolte, con oltre 5.000 maestranze, con un lavoro importante di prevenzione e formazione sulla sicurezza nei luoghi di lavoro. Questi i numeri dell'evento, che danno il senso del grande sforzo e del grande lavoro compiuto, un'attività realizzata grazie anche alla sinergia dei diversi enti e parti sociali coinvolti che, anche in materia di sicurezza, è stata determinante, con un controllo degli incidenti e degli infortuni assolutamente nella norma. Per questo occorre non abbassare la guardia e continuare a tenere alta l'attenzione sui temi della sicurezza e della prevenzione, anche durante la fase di smontaggio delle opere. La Commissione tornerà a Milano durante i sei mesi dell'Esposizione universale, con l'obiettivo di vigilare sulla regole di sicurezza nella fase di smantellamento delle strutture. Il ciclo di audizioni che ha visto impegnata la Commissione ha avuto inizio lo scorso ottobre con la presenza del ministro del lavoro, Giuliano Poletti. Tra le considerazioni emerse e condivise c'è sicuramente quella di lavorare per ridurre gli infortuni ed intervenire sul tema delle malattie professionali, agendo anche sulla questione non meno preoccupante degli infortuni in itinere, azioni sulle quali intervenire, legiferando sulla capacità di coesione di tutti i soggetti istituzionali interessati, rilanciando il tema dell'efficacia degli interventi. Molte di queste azioni, come ha ricordato anche il Ministro, sono costruite per una filiera totalmente verticale. Ogni soggetto agisce ora in forza di una norma che gli dà competenza esclusiva, con regole da osservare e con limiti che portano però al paradosso che si va in azienda per un aspetto, ma non se ne guarda la complessità, perché legittimamente di competenza di altri soggetti. Il tema della governance dell'insieme è quindi determinante per riunire e migliorare, non solo le condizioni di lavoro, ma anche la sua sicurezza. Nel contesto di questa strategia vi è la necessità urgente di promuovere azioni di rivisitazione ed ammodernamento delle regole, compreso il completamento delle stesse, a partire dall'attuazione dei decreti attuativi riferiti al decreto legislativo n. 81 del 2008 e, non da ultimo, per dare attuazione al SINP (Sistema informativo nazionale della prevenzione). Cultura della sicurezza, formazione, valutazione del rischio, sburocratizzazione, incentivi economici per quelle imprese che investono sulla sicurezza e sugli ambienti di lavoro sono obiettivi inderogabili. Un plauso agli interventi che in questi anni INAIL ha sviluppato, com'è emerso anche durante l'audizione del suo presidente, dottor De Felice: vi è la necessità di produrre condizioni favorevoli che trovino riconoscimento rispetto agli oneri per i premi INAIL. Gli imprenditori devono essere sostenuti in questo sforzo con politiche e programmi adeguati, modulando e finalizzando linee di intervento a favore delle imprese che investono nel miglioramento della propria attività di prevenzione. Questo emerge anche nelle audizioni delle parti datoriali, sia dell'artigianato che dell'industria e dell'agricoltura. Un lavoro importante viene svolto altresì dai sindacati dei lavoratori auditi, CGIL, CISL e UIL, uniti nell'affermare quanto sia importante conciliare l'esigenza di semplificazione con quella di mantenere inalterati gli standard di tutela in ambito infortunistico. Non da ultimo, vorrei citare l'audizione di ANMIL (Associazione nazionale mutilati e invalidi del lavoro), con il suo presidente Franco Bettoni, un'associazione da 71 anni in prima fila, impegnata a sostenere le vittime di incidenti sul lavoro e le loro famiglie. Con una rete di professionisti legali, medici legali e psicologi, lavora sulla diffusione della cultura alla sicurezza e sul tema non trascurabile del reinserimento lavorativo. Particolare attenzione merita la questione amianto che, preannuncio, sarà il tema al quale la Commissione si dedicherà nei prossimi mesi. A seguito della sentenza della Corte di cassazione sul caso Eternit, accolta dall'opinione pubblica con preoccupazione e sconcerto, pur nel rispetto dell'autonomia della magistratura, che ha dichiarato la prescrizione del reato di disastro, la questione va seguita con attenzione, perché la pronuncia potrebbe aprire un precedente anche per altri procedimenti in corso. Per questo la Commissione ha deciso nei mesi scorsi di audire il procuratore Guariniello, che ha attivato quel processo penale ed ha avanzato la proposta di una procura nazionale in materia di infortuni sul lavoro sulla ragione dell'elevato numero di infortuni sul lavoro e di malattie professionali che si registrano in Italia. La risposta a tale interrogativo non riguarda la qualità della legislazione in materia, che è adeguata e migliore della pur efficace normativa varata negli anni Cinquanta. Il problema fondamentale riguarda la mancata applicazione della legge e la carenza dei controlli affidati agli organi di vigilanza ed alla magistratura stessa. L'amianto, signora Presidente, bandito in Italia con la legge n. 257 del 1992, comporta oggi anche l'obbligo di tenere alta l'attenzione sulle operazioni di bonifica. C'è ancora una quantità enorme di amianto presente nel Paese. Impedire che faccia altre vittime è una priorità. È di oggi la notizia del decesso di un uomo di settantasette anni, che aveva lavorato come autista negli anni tra il 1974 e il 1985 come manutentore edile in fabbricati e depositi di un'azienda, dove sarebbe entrato in contatto con l'amianto: sono cose che non vorremmo più leggere. Le operazioni di bonifica dureranno molto tempo, per cui ci saranno molti lavoratori e cittadini interessati direttamente da tali interventi esposti al rischio. L'attenzione per la prevenzione del contatto con le fibre di amianto è oggi molto superiore rispetto a quella del passato, ma la vastità delle operazioni di bonifica e la loro capillarità, unita alla sensazione che molto spesso nei microcantieri di bonifica non si adottino tutte le attenzioni e le misure di prevenzione necessarie, ci porta a ritenere che la soglia d'allerta debba essere molto alta. D'altra parte, il Piano nazionale della prevenzione dà indicazioni circa l'opportunità di elevare dal 15 al 20 per cento la quota di cantieri assoggettati alle ispezioni da parte delle ASL e degli ispettorati del lavoro. La soglia di attenzione, dunque, non può scendere, ma deve aumentare, come del resto è emerso durante la Conferenza nazionale amianto tenutasi a Venezia nel novembre 2012. Ciò che doveva essere fatto, però, ancora non è stato attuato. A tale proposito, si pone un altro problema, quello relativo alla operazione di mappatura dei siti, che - come peraltro è già stato sottolineato nel corso dei lavori di questa Commissione d'inchiesta - lascia ancora spazio a molti approfondimenti, in quanto incompleta (ricordo che la sua realizzazione, tra l'altro, era uno degli obiettivi dell'area ambiente del Piano nazionale amianto): il numero che circola di 34.000 siti è di sicuro approssimato per difetto e l'ultimo aggiornamento è del novembre 2014, data in cui l'unica Regione non ancora censita risulta essere la Calabria. I dati mostrano sproporzioni notevoli tra i vari censimenti regionali, che sembrano da riferirsi più alle modalità con cui vengono effettuati che non alla situazione reale. Il 50 per cento dei siti da bonificare sembra presente nelle Marche ed in Abruzzo: questo dato ovviamente induce a ritenere che vi sia una anomalia nel sistema di rilevazione. Una mappatura attendibile, comunque, è il presupposto per qualunque operazione di bonifica. Abbiamo audito, a questo proposito, anche i rappresentanti della Conferenza delle Regioni e Province autonome di Trento e Bolzano, che il 7 maggio nella Conferenza Stato-Regioni hanno sancito l'accordo sulla qualificazione dei laboratori pubblici e privati per una mappatura omogenea su tutto il territorio nazionale per i siti di amianto. Sarà importante lavorare affinché lo Stato possa dare la possibilità ai familiari delle vittime di amianto di affrontare i costosi procedimenti che possono riconoscere i danni subiti, incalcolabili sicuramente sul piano umano, ma di cui ognuno di noi si deve far carico. I recenti dati dimostrano che gli infortuni sul lavoro sono in costante diminuzione, ma purtroppo risultano in aumento le malattie professionali: si tratta di un'evoluzione figlia soprattutto dei modelli organizzativi, dei materiali che si usano per le lavorazioni e produzioni e delle tecnologie utilizzate. Non solo è importante fare in modo che i lavoratori siano informati e consapevoli, ma la raccolta dati è un elemento particolarmente rilevante perché si tratta di fenomeni non singolarmente eclatanti. Un infortunio è un dato di evidenza plateale; una malattia professionale è, a volte, difficilmente identificabile e qualificabile come tale, e si sviluppa spesso a distanza di anni. Da questo punto di vista, per un'esatta definizione del numero, tipo, entità, gravità degli infortuni è rilevante il piano statistico, ed è per questo che intenderei e intenderemmo lavorare su un versante che auspichiamo sia adottato su tutti i settori. Nei prossimi mesi la Commissione effettuerà attività istruttorie specifiche sui piano della cosiddetta valutazione delle politiche pubbliche, al fine di verificare l'efficacia di alcuni interventi posti in essere negli ultimi anni in materia di sicurezza sul lavoro. In particolare, si evidenzia che in materia antinfortunistica emerge a livello statistico una sensibile diminuzione del numero degli infortuni e, al contempo, come si diceva, un incremento numerico dei casi di malattie professionali. Occorre tuttavia valutare, sul piano della policy evaluation e secondo un approccio rigoroso e ispirato a criteri oggettivi e scientifici, se il decremento degli infortuni sia la conseguenza delle politiche pubbliche specifiche, promosse in materia attraverso il decreto legislativo n. 81 del 2008, o, viceversa, se tale andamento sia causalmente ascrivibile - alla stregua di una verifica di tipo controfattuale - ad altri fattori (ad esempio, la diminuzione delle ore lavorate a seguito della crisi economica). Analogamente, sarebbe utile valutare se l'incremento delle malattie professionali sia ascrivibile ad una carenza nelle politiche adottate in materia o, viceversa, se sia imputabile ad altri fattori causali (ad esempio, evoluzione degli strumenti diagnostici). La valutazione delle politiche pubbliche costituisce una nuova prospettiva dell'inchiesta parlamentare, che la Commissione intende percorrere integralmente, attesa l'indubbia utilità di tale attività istruttoria per il polity marker, che in un settore delicato come quello della sicurezza del lavoro dovrà sempre più commisurare e rapportare le proprie scelte a consapevolezze cognitive oggettive e scientificamente comprovate, in modo tale da accrescere l'efficacia degli interventi. Ho menzionato prima l'audizione del procuratore Guariniello e l'idea di costruire una procura nazionale per la sicurezza del lavoro. Ebbene, riteniamo che l'opzione sia di difficile attuazione, anche perché la configurazione del fenomeno antinfortunistico non è articolata in una rete di interconnessioni tra i vari ambiti territoriali (mi riferisco, per esempio, alla procura nazionale antimafia). È auspicabile, secondo noi, che nella prossima esecuzione della delega del jobs act sull'agenzia unica su di essa vengano assunte tutte le responsabilità di coordinamento e vigilanza per superare sovrapposizioni di competenza e duplicazioni di controlli, con una evidente inefficienza di cui tutti pagano le conseguenze; tutti: imprese, lavoratori ed apparato pubblico di controllo. Secondo noi l'agenzia dovrebbe preparare e coordinare le forze ispettive; fornire il supporto investigativo; avere una competenza che non comporti modifiche all'ordinamento giudiziario; custodire le banche dati e il collegamento con il SINP; collegarsi con altre agenzie, enti, organismi preposti a specifici settori di lotta all'illegalità. In alternativa, ovviamente con nessuna presunzione ma nel tentativo di suggerire il nostro pensiero, alla soluzione incentrata sull'agenzia unica si può dar luogo alla costituzione di un organismo tecnico-scientifico che possa svolgere tutti i compiti precedentemente elencati. Lo studio dei dati degli infortuni sul lavoro e delle malattie professionali, tenuto conto degli esiti processuali, evidenzia un quadro critico che può essere riassunto nei seguenti punti: prevenzione e repressione; formazione unica e uniforme del personale ispettivo; concentrazione delle forze ispettive; esposizione personale e difficoltà ambientali; la disparità, spesso, purtroppo, di trattamento tra le vittime. Per concludere, Presidente, chiedendo di lasciare agli atti il testo integrale della relazione, mi soffermo su due punti sui quali la relazione stessa si concentra. Sulla formazione e diffusione della cultura della sicurezza, presupposto fondamentale per raggiungere l'obiettivo di diminuire gli infortuni sul lavoro, va conciliata l'efficienza e l'efficacia degli strumenti di formazione. È essa stessa elemento essenziale per valutare i rischi e conoscerne le conseguenze. La formazione, strumento strategico di prevenzione, oggi regolata da accordi coordinati Stato-Regioni spesso prevede ripetizioni e criteri non omogenei. Per superare questa situazione è avvertita l'esigenza di pervenire ad una formazione efficace riferita al reale rischio presente negli ambienti di lavoro che supporti gli obblighi del datore di lavoro e sia puntuale per i lavoratori. Non da ultimo si evidenzia l'importanza di una protezione legata alla prevenzione di genere, che non può prescindere dai problemi dell'organizzazione del lavoro, dell'impegno per la cura e dalle specificità che riguardano il lavoro femminile. In conclusione, ringraziando il presidente del Senato Pietro Grasso per aver fortemente creduto nell'impegno di questa Commissione, ringraziando, altresì, i colleghi commissari impegnati di tutti i Gruppi parlamentari, i funzionari della Commissione ed i consulenti, auspico che i prossimi mesi siano dedicati al risultato per cui stiamo lavorando e che riprende le considerazione fatte in audizione anche dal ministro Poletti. Il risultato atteso sul tema della salute e della sicurezza sui luoghi di lavoro, la diminuzione degli infortuni e delle malattie professionali sarà elemento fondamentale di conciliazione tra giustizia e sviluppo economico. PRESIDENTE. Senatrice Fabbri, la Presidenza l'autorizza ad allegare il testo integrale del suo intervento.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">TONINI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#ToniniGiorgio" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u69">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg120">Signora Presidente, tra pochi minuti alla Camera è prevista una importante audizione del ministro Padoan davanti alle Commissioni congiunte e riunite bilancio e lavoro dei due rami del Parlamento sulla questione delle pensioni. Io mi sono permesso di sondare l'opinione anche degli altri Gruppi e mi sembra ci sia un ampio accordo nel chiedere alla Presidenza di concludere la nostra seduta per agevolare la partecipazione a questa audizione, riprendendo poi i nostri lavori su questo punto all'ordine del giorno nella seduta di domani mattina.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u70">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg121">Se non vi sono obiezioni, la Presidenza può accedere a questa richiesta, considerando anche che questo è l'unico punto all'ordine del giorno della seduta di domani e, quindi, in ogni caso saremo in grado di concluderlo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg122">Rinvio pertanto il seguito della discussione del documento in titolo ad altra seduta.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Interventi su argomenti non iscritti all'ordine del giorno</head>
            <note type="speaker">PADUA (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#PaduaVenera" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u71">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg123">Signora Presidente, colgo questa preziosa occasione per offrire all'attenzione dell'Aula e alla sua un comunicato che ho inviato al Ministro dell'interno, onorevole Angelino Alfano, una settimana fa. Siccome non ho ricevuto nessuna risposta, vorrei rappresentarlo all'Aula e consegnarla alla sua attenzione. Esso riguarda, ancora una volta, il problema dei migranti, argomento di cui tante volte in Aula mi sono occupata insieme ad altri colleghi. Tante volte abbiamo avuto occasione di parlarne e non vi è giorno in cui, accendendo la televisione, non veniamo a sapere dell'ennesimo sbarco di persone che fuggono da situazioni di disagio. Sono situazioni che conosciamo bene, ma forse non conosciamo bene i numeri, che sono veramente drammatici. Oggi, partecipando alla riunione della Commissione diritti umani ho potuto ascoltare un funzionario dell'UNHCR. Egli riferiva come, per la prima volta dalla fine della Seconda guerra mondiale, i rifugiati richiedenti asilo e sfollati interni di tutto il mondo abbiano superato il numero di 50 milioni di persone. Mai così tante persone sono state costrette a fuggire a causa di violenze e di persecuzioni. Nel 2014, persone di 40 diversi Paesi e di tre diversi continenti hanno attraversato il Mediterraneo, provenendo da Paesi in guerra, come la Siria, o dove si perpetuano violazioni di diritti umani, come in Eritrea.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>Brusio.</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg124">Signora Presidente, io capisco che i numeri siano poco appassionanti, ma essi aiutano a farsi un'idea.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg125">PRESIDENTE. Colleghi, vi pregherei di abbassare la voce perché la senatrice Padua non riesce a parlare.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg126">Quindi, se poteste essere così gentili da allontanarvi visto che la seduta è pressoché conclusa, chi ha interesse potrà ascoltare e chi sta intervenendo non è costretta ad interrompersi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg127">Grazie, signora Presidente. Nel 2014, circa 220.000 rifugiati e migranti sono arrivati in Europa, rispetto ai 63.000 del 2013. Durante i primi quattro mesi del 2015 sono arrivati circa 46.000 persone segnando una crescita pari al 25 per cento rispetto all'anno scorso. Si capisce quindi, senza bisogno di citare ulteriori numeri, che pure abbiamo, che il fenomeno è drammaticamente strutturale. Se ne sono occupati l'Assemblea e il nostro Presidente del Consiglio ponendo l'attenzione a livello europeo. Il motivo del mio intervento è che il nostro Governo, la nostra Assemblea e i nostri lavori hanno provveduto a riconoscere alcune comunità, ma altre sono state purtroppo assolutamente dimenticate. Io sono una rappresentante della Sicilia, che tutti abbiamo elogiato e apprezzato per lo sforzo straordinario che c'è da anni in quell'isola su questo fronte. Lo ribadisco perché alcune Regioni del nostro Paese si alterano e hanno scarsa disponibilità all'accoglienza anche per poche decine di persone. L'isola ha finalmente ricevuto attenzione in una sua parte, mentre è stato dimenticato il resto delle altre comunità. In particolare modo, faccio riferimento al Sud-Est della Sicilia stessa. Leggo velocemente la lettera che consegno: «Egregio signor Ministro, le scrivo per esprimere il mio più sincero compiacimento in merito alla recente approvazione, da parte del CIPE, del riparto di risorse per il piano di interventi per l'isola di Lampedusa, stabilito dalla legge di stabilità per il 2014. L'obiettivo della proposta di assegnazione di tali fondi, come lei ben sa, risultava essere quello di fronteggiare la gravissima situazione socio-economica determinatasi con gli straordinari flussi migratori in corso. È indispensabile, dunque, un intervento sostanziale del Governo, a sostegno di chi, con propria mano e lontano dai momenti e dai luoghi nei quali si decidono le politiche sull'immigrazione, presta il proprio supporto all'accoglienza di famiglie e persone disperate che fuggono da contesti assolutamente tragici, nella speranza di un futuro che assicuri quel minimo di diritti di cui è portatore ogni essere umano per natura. Tuttavia non posso esimermi dal sottoporre alla sua cortese attenzione che se la nobile intenzione di base sullo stanziamento dei suddetti fondi fosse relativa all'esigenza di migliorare la qualità delle infrastrutture e dei servizi a disposizione dei cittadini di Lampedusa e Linosa non possiamo oggi volgere lo sguardo altrove rispetto alle medesime esigenze di quelle zone che sono altrettanto accoglienti nella nostra penisola. Ovvero, non si può certamente scordare quel Sud-Est siciliano maggiormente esposto oggi ai flussi migratori, Pozzallo in primis, dove non è più procrastinabile un segnale forte, tangibile e deciso da parte dello Stato. Lo scorso 5 maggio è stato audito in Commissioni affari costituzionali al Senato il sindaco del Comune di quella generosa comunità, al fine di rendere edotta la Commissione dell'estremo disagio finanziario e logistico contro il quale, nella pratica, ci si trova a fronteggiare l'emergenza quotidiana degli sbarchi. Tuttavia, la stessa parola emergenza si riferisce direttamente ad un contesto nel quale manca il requisito della prevedibilità mentre oggi, purtroppo, a Pozzallo, la questione è strutturale. I numeri degli arrivi dei migranti, sia quelli stimati pro futuro sia quelli calcolati in rapporto agli sbarchi relativi alle annualità precedenti, sono in costante crescita e senza un adeguato sostegno anche per questo Comune, sempre più alla ribalta delle notizie di cronaca per eventi tragici, quell'idea compensativa, non solo simbolica, destinata in favore di Lampedusa e Linosa rischierà di restare monca». PRESIDENTE. È presente il sottosegretario Pizzetti, che potrà rappresentare la sua sollecitazione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DI GIORGI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#DiGiorgiRosaMaria" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u72">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg128">Signora Presidente, intervengo brevemente per sottoporre all'attenzione dei colleghi un problema che in questo momento sta facendo molto discutere in Toscana, a Pisa in particolare. Mi riferisco a questo episodio gravissimo di razzismo nei confronti di una ragazza nella scuola. Oggi abbiamo parlato di cyberbullismo. Anche questo è una sorta di bullismo con la particolarità del razzismo. Si tratta di una ragazza nei cui libri venivano posti dei bigliettini orrendi con indicazione effettivamente inascoltabili e con giudizi rispetto al suo essere una ragazza senegalese che francamente in un Paese civile non si vogliono sentire. Naturalmente, come in genere accade in quei territori, la reazione è stata di grande civiltà da parte del preside, delle istituzioni e degli insegnanti e via dicendo. Perché desidero portare all'attenzione dell'Assemblea questo tema? Naturalmente perché è giusto parlare degli episodi di inciviltà che accadono nel nostro Paese, che purtroppo sono tanti. Visto che il tempo a mia disposizione è breve, consegnerò il testo scritto del mio intervento, affinché sia allegato al Resoconto della seduta odierna. Ci sono migliaia di casi definiti di discriminazione razziale in Italia e centinaia di essi avvengono nelle scuole. Questa è la grande sconfitta e anche da questo punto di vista dobbiamo essere davvero molto vigili, perché i casi stanno aumentando. Certamente occorre tenere in considerazione anche le campagne elettorali, come quelle che si stanno vedendo in questo momento, in cui alcuni partiti ritengono di poter raccogliere voti, lavorando su aspetti così negativi della personalità umana, come la xenofobia e il razzismo. Proprio episodi come quello oggetto del mio intervento ci devono far pensare e capire che non è così che si possono esprimere la propria particolarità e le proprie idee all'interno di una campagna elettorale. Perlomeno su alcuni principi bisognerebbe essere tutti d'accordo: tutti dovremmo ritenerli intangibili. Quantomeno il razzismo e la xenofobia devono essere fuori dal nostro Paese.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg129">PRESIDENTE. La Presidenza la autorizza a lasciare agli atti la parte di intervento che non ha letto.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CASTALDI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#CastaldiGianluca" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u73">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg130">Signora Presidente, non voglio entrare nel merito dell'ultimo scandalo del calcio scommesse: da uomo di sport, soprattutto innamorato dello sport, ho il dovere di denunciarlo in Assemblea, ma non mi va - davvero non mi va - di strumentalizzarlo. Vorrei solo dare valore e voce alla lealtà. La lealtà è il vero talento che ogni atleta deve possedere, per essere amato e rispettato, perché lo sport significa lealtà, amicizia e impegno. Anche quando si viene sconfitti - o meglio, quando non si riesce a vincere - i valori dello sport pulito aiuteranno sempre chi li sceglie, per se stesso e per condividerli con gli altri. Chi invece fa il furbo ed è sleale potrà anche vincere qualche partita con l'inganno, ma non vincerà mai nella vita. Lo posso dire per esperienza e per aver ereditato questi valori dal mio papà e da mio zio, che sono stati arbitri di calcio come me, e dai miei educatori nel minibasket: lo stesso vale per tutti coloro che hanno praticato altri sport. I nuovi scandali legati al calcio scommesse, con decine di indagati e di fermi e addirittura con il coinvolgimento della 'ndrangheta sono soltanto uno dei tanti sintomi di quello che non funziona in questo Paese. Troppo spesso in Italia si ha l'impressione che vincere sia l'unica cosa importante, in ogni modo e ad ogni costo. Chi vince ha sempre ragione e può fare quello che gli pare, almeno finché non viene buttato giù da qualcun altro ancora più sleale e disonesto di lui. Dobbiamo tutti invertire la rotta e dobbiamo lavorare per riportare l'onestà al centro dello sport in Italia, così come in ogni altro aspetto di tutta la nostra vita sociale. Solo il rispetto delle regole può salvarci e parlo di regole giuste, scritte tutti insieme, con e per i cittadini.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">STEFANI (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#StefaniErika" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u74">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg131">Signora Presidente, colleghi, intervenendo a nome del Gruppo della Lega Nord, voglio far riferimento alle ennesime inquietanti problematiche riguardanti l'immigrazione. Già a partire dallo scorso mese di marzo, fonti nazionali e internazionali di significativa autorevolezza hanno sostenuto la tesi secondo la quale è partecipe della gestione di flussi migratori illegali anche il ramo libico del sedicente Stato islamico, pericolosa organizzazione terroristica transnazionale, che secondo alcune personalità, come il consigliere del Governo libico Abdul Basit Haroun, avrebbe da tempo utilizzato anche i barconi per infiltrare pericolosi addetti dell'organizzazione in Europa, attraverso l'Italia. Tale ultima circostanza sembra avere avuto una forte conferma con l'arresto, avvenuto nei dintorni di Milano, del cittadino marocchino Touil Abdel Majid ricercato dalla magistratura tunisina in quanto sospettato di aver preso parte all'attacco terroristico al museo del Bardo. Fino ad oggi, tuttavia, autorevoli esponenti del Governo, nonché Ministri, hanno più volte pubblicamente e ufficialmente negato la possibilità che attraverso il Mediterraneo potessero giungere in Italia anche terroristi, ma purtroppo ciò è stato smentito dai fatti. Noi temiamo che purtroppo un certo tipo di politiche abbiano nei fatti favorito, attraverso l'immigrazione clandestina, delle forme di infiltrazioni terroristiche nel nostro Paese. Per questa ragione, tutto il Gruppo della Lega Nord, i singoli senatori e i deputati della Camera, hanno presentato un esposto alla procura della Repubblica presso il tribunale di Roma. Inoltre, abbiamo già predisposto una interrogazione parlamentare al fine di segnalare questi fatti, di rinvenire eventualmente delle responsabilità e sicuramente di auspicare che il Governo prenda i più seri provvedimenti al fine di eliminare e fermare questo tipo di fenomeni. Ricordiamo che un conto è l'immigrazione, un altro è il terrorismo. Stiamo parlando di qualcosa di veramente preoccupante.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Mozioni, interpellanze e interrogazioni, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u75">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg132">Le mozioni, interpellanze e interrogazioni pervenute alla Presidenza saranno pubblicate nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ordine del giorno per le sedute di giovedì 21 maggio 2015</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.u76">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2015-05-20-LEG17-Sed-454.seg133">Il Senato tornerà a riunirsi domani, in due sedute pubbliche, la prima alle ore 9,30 e la seconda alle ore 16, con il seguente ordine del giorno: (Vedi ordine del giorno) La seduta è tolta (ore 19,07).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

