<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 17, Seduta 845 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 17, Sitting 845 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 17, seduta 845, giorno (2017-06-27)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 17, Sitting 845, Day (2017-06-27)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.17" n="17-upper">17 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="845-upper">845 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="48" unit="speeches" xml:lang="it">48 discorsi</measure>
            <measure quantity="48" unit="speeches" xml:lang="en">48 speeches</measure>
            <measure quantity="5416" unit="words" xml:lang="it">5.416 parole</measure>
            <measure quantity="5416" unit="words" xml:lang="en">5,416 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=17&amp;id=1028479</idno>
               <date when="2017-06-27">27.06.2017</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="12"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="74"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="48"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="39"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="4"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2017-06-27">27.06.2017</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza del vice presidente CALDEROLI</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg1">La seduta è aperta (ore 11,01). Si dia lettura del processo verbale. AMATI , segretario, dà lettura del processo verbale della seduta antimeridiana del 21 giugno.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sul processo verbale</head>
            <note type="speaker">TOSATO (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#TosatoPaolo" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u2">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg2">Signor Presidente, chiedo la votazione del processo verbale, previa verifica del numero legale.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Verifica del numero legale</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg3">Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). Il Senato non è in numero legale. Sospendo pertanto la seduta. (La seduta, sospesa alle ore 11,05, è ripresa alle ore 11,26).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ripresa della discussione sul processo verbale</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg4">Passiamo nuovamente alla votazione del processo verbale.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CROSIO (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#CrosioJonny" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u5">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg5">Signor Presidente, rinnoviamo la richiesta di verifica del numero legale.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Verifica del numero legale</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg6">Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). Il Senato non è in numero legale. Sospendo pertanto i nostri lavori. (La seduta, sospesa alle ore 11,27, è ripresa alle ore 11,47).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ripresa della discussione sul processo verbale</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg7">Passiamo nuovamente alla votazione del processo verbale.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CROSIO (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#CrosioJonny" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u8">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg8">Signor Presidente, rinnoviamo la richiesta di verifica del numero legale. Verifica del numero legale</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg9">Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). Il Senato è in numero legale. Ripresa della discussione sul processo verbale PRESIDENTE. Metto ai voti il processo verbale. È approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg10">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Preannunzio di votazioni mediante procedimento elettronico</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg11">Avverto che nel corso della seduta odierna potranno essere effettuate votazioni qualificate mediante il procedimento elettronico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg12">Pertanto decorre da questo momento il termine di venti minuti dal preavviso previsto dall'articolo 119, comma 1, del Regolamento (ore 11,48).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sui lavori del Senato Parlamento in seduta comune, convocazione</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg13">Comunico che il Parlamento in seduta comune è convocato giovedì 29 giugno alle ore 14 per la votazione relativa all'elezione di un giudice della Corte costituzionale. Voteranno per primi gli onorevoli senatori.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg14">Pertanto, la programmata seduta pomeridiana di sindacato ispettivo non avrà luogo.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Discussione della mozione 1-00705 (testo 2) - Partecipazione di Taiwan a organizzazioni internazionali</head>
            <note type="time">(ore 11,48)</note>
            <note type="document">Approvazione della mozione n. 705 (testo 3)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg15">L'ordine del giorno reca la discussione della mozione 1-00705 (testo 2), presentata dal senatore Malan e da altri senatori, sulla partecipazione di Taiwan a organizzazioni internazionali. Ha facoltà di parlare il senatore Malan per illustrarla.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MALAN (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#MalanLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg16">Signor Presidente, onorevoli colleghi, signor rappresentante del Governo, Taiwan è la ventiduesima economia del mondo, è il diciottesimo partner dell'Unione europea per interscambio, ha 24 milioni di abitanti ed è il primo partner della Repubblica popolare cinese per investimenti. Contrariamente a quanto avveniva fino a pochi anni fa, quando i collegamenti tra i due Paesi - ricordo che hanno rapporti, anche personali e di parentela, davvero intensi - avvenivano attraverso voli che facevano prima scalo in altri Stati, attualmente vi sono centinaia di voli settimanali. In questo contesto, comprendendo la situazione che si è delineata, dagli anni Settanta quando la Repubblica Popolare venne riconosciuta come lo Stato che rappresentava la Nazione cinese presso le Nazioni Unite, e compatibilmente con essa, riteniamo importante e doveroso che Taiwan venga incluso il più possibile negli organismi internazionali che lavorano in particolare per la sicurezza e la salute internazionale e, dunque, nell'interesse della collettività, della comunità internazionale e della popolazione taiwanese. Nella mozione ci riferiamo in particolare all'ICAO, un organismo internazionale che ha a che fare con la sicurezza aerea, all'UNFCC, che è un'agenzia delle Nazioni Unite che si occupa dei cambiamenti climatici e all'Interpol, della quale tutti conosciamo la funzione di polizia internazionale. Pertanto, è un bene che vi siano più accordi che riguardino le tre organizzazioni. L'ICAO ha a che fare con l'aviazione civile, per cui è importantissimo che, per quanto riguarda gli aerei che partono dalla Repubblica Popolare Cinese e da Taiwan, o da qualunque altro Paese, e attraversano i due Paesi, o decollano in un Paese per andare da un altro, vi sia la massima reciproca collaborazione allo scopo di garantire al meglio la sicurezza - in questo caso dei passeggeri - e la collaborazione internazionale sulle questioni relative al clima e alla polizia internazionale. Con la mozione in esame si impegna il Governo a continuare a considerare attivamente, insieme ai partner dell'Unione europea, compatibilmente con gli accordi internazionali già sottoscritti, le modalità per consentire la partecipazione come osservatore di Taiwan ai contesti internazionali che ho citato, ai quali va aggiunta l'Assemblea mondiale della sanità, al fine di migliorare la sicurezza collettiva, i rapporti internazionali e in particolare i nostri rapporti con quel Paese, dove peraltro molti italiani sono presenti per affari, studio o per altri motivi. E questa è la ragione per la quale abbiamo presentato la mozione. Inizialmente è stato presentato un testo 1, che ora non trovo tra i documenti dell'Assemblea, e poi, in accordo con il senatore Sangalli, un testo 2, che è ora alla vostra attenzione, nel quale saranno contenute alcune piccole modifiche di coordinamento che riteniamo importanti. Si tratta di una ulteriore ragione per intrattenere buoni rapporti con Taiwan e con la Repubblica Popolare Cinese, che ha un interscambio rilevante con Taiwan stessa. Ricordo l'incontro tra il presidente Xi Jinping e il penultimo presidente di Taiwan, Ma Ying-jeou. Attualmente, la presidente è la signora Tsai Ing-wen, la prima donna presidente di Taiwan. In quest'ottica noi riteniamo che l'impegno che il Governo prenderà sia un fatto positivo.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg17">Dichiaro aperta la discussione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg18">È iscritto a parlare il senatore Consiglio. Ne ha facoltà.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CONSIGLIO (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#ConsiglioNunziante" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg19">Signor Presidente, non entrerò certo nel merito delle vicende storiche che a vario titolo hanno contribuito a fare di Taiwan una isola dalle travagliate relazioni internazionali, soprattutto con la stessa Cina continentale. Sarebbe interessante approfondire il tema, ma chiaramente non è questo l'oggetto della mozione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg20">Sta di fatto che quella di Taiwan è diventata una tra le 22 economie più importanti del mondo; è il diciottesimo partner dell'Unione europea per volumi di interscambio e con l'Italia intrattiene relazioni culturali, commerciali e industriali piuttosto interessanti. Molto positivo è anche il saldo riguardante le attività culturali e non da meno sono gli accordi tra le università taiwanesi e quelle italiane. Non sono certo da trascurare la qualità e la quantità di democrazia che contraddistingue l'Isola, con elezioni che si svolgono a ogni livello della vita pubblica; inoltre, i diritti civili, sociali e sindacali, come pure quelli religiosi, sono assolutamente garantiti. Con programmazione e tenacia Taiwan partecipa a molte attività di diversi organismi multilaterali. Nell'ultimo periodo si è peraltro innescato un meccanismo per cui, nel breve giro di pochi mesi, Taiwan ha dovuto subire, verosimilmente a causa di irresistibili pressioni da parte di Pechino, il mancato invito a prendere parte ad alcune attività a cui era già stato invitato nel passato; in particolare, l'esclusione di Taiwan dall'Assemblea mondiale della sanità è stata pretesa e ottenuta da parte del Governo cinese dopo otto anni di partecipazione, tra l'altro molto apprezzata sia per l'apporto scientifico che per le efficaci cooperazioni. E la presa di posizione da parte di Pechino ha suscitato polemiche e proteste in tutto il mondo. Con la mozione in esame, che noi abbiamo sottoscritto, siamo riusciti a evidenziare in modo sicuramente positivo anche la questione inerente all'Assemblea mondiale della sanità, che consideriamo uno degli aspetti più importanti, come dimostrano alcuni interventi che hanno caratterizzato la Lega Nord, nei quali abbiamo evidenziato come la profilassi, la prevenzione e la lotta a malattie, pandemie e virus siano assolutamente da regimare nel rapporto con un Paese che ha un'interazione continua a livello mondiale sotto l'aspetto economico. L'impegno della mozione in esame è proprio far sì che il Governo si faccia promotore, nelle sedi appropriate dell'Unione europea e tramite tutti i suoi organi, a che l'isola di Taiwan abbia ingresso in pianta stabile e in modo continuativo ai consessi concernenti la salute e la sicurezza. Noi siamo certi che questo ramo del Parlamento approverà questa mozione riguardante un Paese molto interessante sotto l'aspetto economico, culturale e democratico per quell'area geografica, e la quale ci metterà nelle condizioni di poter interagire liberamente con un Paese che fa dell'economia una delle sue attività principali. Questo è l'oggetto della mozione e l'idea che abbiamo noi della Lega Nord al riguardo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo LN-Aut.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg21">Dichiaro chiusa la discussione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg22">Ha facoltà di parlare il rappresentante del Governo, al quale chiedo di esprimere il parere sulla mozione presentata.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">AMENDOLA</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per gli affari esteri e la cooperazione internazionale</note>
            <u ana="#guest" who="#AmendolaVincenzo" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg23">Signor Presidente, in attesa delle riformulazioni che penso saranno proposte, sul testo che ho ricevuto il parere del Governo è favorevole.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SANGALLI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#SangalliGianCarlo" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u19">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg24">Signor Presidente, per rispondere al Sottosegretario, il terzultimo capoverso della mozione, che inizia con le parole: «nel contesto» e finisce con le seguenti: «one China policy», viene soppresso.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FORNARO (Art.1-MDP)</note>
            <u ana="#regular" who="#FornaroFederico" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg25">Signor Presidente si può avere il testo della riformulazione?</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg26">Il testo 2 è già disponibile ed è in distribuzione. Non mi è chiaro se il senatore Sangalli faccia riferimento al testo 1 e alle relative modifiche o no.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SANGALLI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#SangalliGianCarlo" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg27">Signor Presidente, chiedo cinque minuti di sospensione per risolvere una questione delicata.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg28">Vi chiedo di far pervenire alla Presidenza qualunque eventuale nuovo testo, in modo tale da poterlo mettere in distribuzione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg29">Sospendo la seduta fino alle ore 12,10. (La seduta, sospesa alle ore 12,01, è ripresa alle ore 12,10). La seduta è ripresa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SANGALLI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#SangalliGianCarlo" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u24">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg30">Signor Presidente, tralasciando i motivi della laboriosità di queste riformulazioni, che spiegherò in sede di dichiarazione di voto, con questa ulteriore riformulazione - mi rivolgo al Sottosegretario - si propone di espungere dal testo della mozione il terzultimo paragrafo, quello che va dalle parole «nel contesto» alle parole «One China policy». Quanto all'ultimo paragrafo, si mantiene integro l'impegno al Governo, ma si chiede di aggiungere, tra gli organismi multilaterali citati tra parentesi, il WHA (World Health Assembly).</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg31">Invito il rappresentante del Governo a pronunziarsi su tale ulteriore riformulazione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">AMENDOLA</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per gli affari esteri e la cooperazione internazionale</note>
            <u ana="#guest" who="#AmendolaVincenzo" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg32">Signor Presidente, la riformulazione in esame incontra il parere favorevole del Governo. In alternativa alla sigla WHA, si può anche utilizzare l'acronimo italiano AMS, facente riferimento alla medesima organizzazione.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg33">Passiamo dunque alla votazione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">COMPAGNA (FL (Id-PL, PLI))</note>
            <u ana="#regular" who="#CompagnaLuigi" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u28">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg34">Signor Presidente, faccio recuperare il tempo perduto, esprimendo il convinto voto favorevole del nostro Gruppo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ARRIGONI (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#ArrigoniPaolo" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u29">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg35">Signor Presidente, colleghi, rappresentanti del Governo, la mozione presentata a dicembre 2016 è stata riformulata, con un testo 2, ancorché ulteriormente riformulato in un testo 3, escludendo intere parti nelle premesse e riformulando il dispositivo. È assai probabile che ci sia stato qualche ispiratore che ha consigliato il Governo e, a cascata, il senatore Sangalli, e questo ce ne dispiace. Occorre riconoscere, ad esempio, che nel 2013 Taiwan era stata invitata a partecipare alla 38ᵃ assemblea dell'ICAO e che si attendeva che tale invito fosse rinnovato anche all'ultima assemblea, la 39ᵃ, svoltasi a Montreal lo scorso settembre, proprio a motivo del positivo precedente del 2013 e del fatto che le materie e le competenze proprie dell'ICAO sono di carattere tecnico e riguardano direttamente il destino di centinaia di milioni di passeggeri. Invece, diversamente dalle attese, lo scorso anno Taiwan non è stata invitata alla 39ᵃ assemblea. Evidentemente motivazioni di natura completamente estranea alle finalità e ai doveri dell'ICAO hanno condizionato, in modo tanto invasivo, le sue funzioni e responsabilità così strettamente connesse alla vita e alla sicurezza di tutti coloro che utilizzano il trasporto aereo. Eppure non è irrilevante sottolineare che dagli scali aerei e portuali dell'Isola transitano, annualmente, 60 milioni di persone. Ci spiace che la Cina prosegua con questo ostracismo nei confronti della democratica Taiwan e dei suoi 23,5 milioni di abitanti in nome del mantra "One China policy". Un ostracismo che è stato confermato anche nelle recenti settimane con la gravissima esclusione di Taiwan dall'Assemblea mondiale della sanità che si è tenuta a Ginevra nell'ultima decade del mese di maggio. La Cina ha preteso e imposto l'esclusione di Taiwan da tale Assemblea per proprie ragioni politiche, pubblicamente dichiarate, di avversione al Governo taiwanese democraticamente eletto nel 2016. Una democrazia - lo sottolineo - tra le più progredite dal punto di vista dei diritti civili, politici, religiosi e sindacali. E la motivazione politica dell'ostracismo contro Taiwan è talmente evidente - e perciò inaccettabile - per il fatto che negli ultimi otto anni, dal 2009 al 2016, Taiwan ha sempre partecipato da osservatore a questo organo decisionale dell'OMS dando un valido e apprezzato contributo sanitario e scientifico, visto che virus, malattie ed epidemie non si fermano innanzi ai confini nazionali né a regimi di qualunque colore politico. È gravissimo questo ostracismo politico, ma ancor più grave che l'Assemblea mondiale della sanità e l'Organizzazione mondiale della sanità (che quest'anno hanno fatto forse più notizia per le scandalose spese per viaggi e soggiorni di propri funzionari, direttore generale incluso) si siano prestate a questi giochi, visto che dovrebbero essere apolitiche e che nel loro atto costitutivo stabiliscono di operare - oggi dobbiamo dire «dovrebbero» - per gli esclusivi obiettivi della tutela e della promozione della salute del genere umano, anche attraverso la sicurezza alimentare, per perseguire il benessere dell'umanità, al di fuori e al di sopra di ogni motivazione razziale, religiosa, politica ed economica. Solo la caparbietà e la responsabilità del Governo di Taipei ha fatto sì che a Ginevra si recasse ugualmente il Ministro della sanità che ha avuto, fuori dalla sede dell'Assemblea, incontri bilaterali con i colleghi di trentuno Paesi e con i vertici di ventotto organizzazioni internazionali che operano nel campo della salute e della cooperazione. Per i predetti motivi, come parlamentari della Lega Nord che hanno sottoscritto la mozione, chiediamo al Governo di coordinarsi con gli altri Esecutivi dell'Unione europea e di adoperarsi affinché Taiwan - lo sottolineo, ventiduesima economia al mondo e diciottesimo partner dell'Unione europea per volume di interscambio - possa partecipare come osservatore agli organismi multilaterali internazionali specializzati nei quali c'è oggi una preclusione, come l'ICAO, l'Interpol e la Convenzione quadro sui cambiamenti climatici delle Nazioni Unite, e in modo particolare che possa anche concorrere attivamente all'azione dell'Assemblea mondiale della sanità, anche per recuperare un minimo di ragionevolezza nell'interesse non solo della popolazione taiwanese, ma anche della comunità internazionale. La Lega Nord voterà a favore della mozione così come riformulata.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FORNARO (Art.1-MDP)</note>
            <u ana="#regular" who="#FornaroFederico" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u30">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg36">Signor Presidente, signor rappresentante del Governo, credo non sfugga a nessuno l'elemento di delicatezza dei rapporti tra Taiwan e la Repubblica Popolare Cinese, quindi è all'interno di tale delicato equilibrio che va a inserirsi questa mozione, rispetto alla quale abbiamo apprezzato la riformulazione proposta dai proponenti d'intesa con il Governo. È necessario un approccio di tipo pragmatico, cercando di fare lavorare la diplomazia che spesso ha tempi lunghi, ma consente di mantenere quel delicato equilibrio che credo sia necessario nei rapporti tra Taiwan e la Repubblica Popolare Cinese. In questa prospettiva, esprimiamo come Gruppo Articolo 1 - Movimento democratico progressista il nostro voto favorevole a questa mozione.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo Art.1-MDP.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">MARINELLO (AP-CpE-NCD)</note>
            <u ana="#regular" who="#MarinelloGiuseppeFrancescoMaria" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u31">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg37">Signor Presidente, in primo luogo annuncio il voto favorevole del mio Gruppo. La mozione rappresenta sicuramente un segnale positivo, anche se - questo è il mio punto di vista - ancora non ci riteniamo completamente soddisfatti, perché siamo fondamentalmente convinti che nei confronti di questo importante Paese, tra l'altro partner fondamentale, ci siano ancora notevoli pregiudizi e ostracismi. Ci rendiamo conto dei condizionamenti che vengono dalle politiche internazionali e anche dai rapporti che giustamente il nostro Paese e l'Unione europea hanno con la Cina continentale, ma siamo convinti che Taiwan abbia ampiamente dimostrato, nel corso di lunghi decenni, di essere un grande Paese, ma non solo: ha dimostrato amicizia, nonché di essere un baluardo di libertà e democrazia e di voler intrattenere, in particolare con l'Italia, una corsia preferenziale dal punto di vista dei rapporti economici e dei rapporti bilaterali. Questo segnale è in ogni caso importante, quindi voteremo la mozione convintamente e chiedo l'autorizzazione alla Presidenza di poter allegare il testo scritto del mio intervento al Resoconto della seduta odierna. PRESIDENTE. La Presidenza l'autorizza in tal senso.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BERTOROTTA (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#BertorottaOrnella" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u32">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg38">Signor Presidente, ci chiediamo cosa sia successo da dicembre ad oggi al senatore Malan. La mozione a sua prima firma, oggi in discussione, risulta di fatto un buco nell'acqua. Probabilmente l'aveva formulata dopo le dichiarazioni di Trump dei primi di dicembre, quando il Presidente americano fece una telefonata al Premier taiwanese, facendo trapelare la sua intenzione di sostenere Taiwan. Invece - ahimè - il presidente Trump ha successivamente smentito le sue dichiarazioni, costringendo probabilmente il senatore Malan a riformulare questa mozione, che oggi ha cambiato completamente significato. Questa richiesta al Governo per noi non vuol dire assolutamente nulla, né tanto meno riteniamo che possa sostenere in qualche modo il nostro interesse nazionale, dato che l'interscambio commerciale con Taiwan di certo non risentirà dell'approvazione di questa mozione. Allo stesso tempo, non riteniamo che il Parlamento debba esprimersi su un tema che riguarda la politica estera di Taiwan e la sua eventuale partecipazione agli organismi internazionali indicati. Per questo motivo, il Movimento 5 Stelle si asterrà e si augura che in futuro si eviti di discutere di mozioni a nostro avviso inutili come questa. Sarebbe bene che si parlasse un po' di più del CETA, che oggi verrà esaminato in Commissione affari esteri e che passerà successivamente all'esame dell'Aula, di cui nessun giornale sta parlando; i cittadini sono ignari di quello che questo trattato con il Canada comporta. Ricordo inoltre che da mesi il Movimento 5 Stelle attende la calendarizzazione di una mozione sulla politica estera del nostro Paese, che riguarda Afghanistan, Siria e Libia e che a nostro avviso è sicuramente più importante per gli italiani della partecipazione di Taiwan agli organismi internazionali. Ribadisco quindi che il Movimento 5 Stelle si asterrà.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi del Gruppo M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">MALAN (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#MalanLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u33">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg39">Signor Presidente, senza dubbio io ho presentato un testo 1 della mozione, mentre quello oggi al nostro esame è il testo 2, che comporta delle modifiche rispetto al testo 1. Ma la questione importante che abbiamo suscitato con il testo 1 e che rimane del tutto immutata nel testo 2 è quella di chiedere al Governo un impegno a consentire la partecipazione di Taiwan ad alcuni contesti multilaterali, di cui ho già parlato nel mio primo intervento. Mi riferisco a quello sull'aviazione civile, all'organismo delle Nazioni Unite che si occupa di clima, all'Interpol e ad altri organismi internazionali, dove è senza dubbio interesse della comunità internazionale e della popolazione taiwanese continuare ad avere questa collaborazione. Per quanto riguarda le parti della mozione che sono state cambiate, non si sono sottolineati alcuni punti di questa vicenda che riguarda Taiwan, allo scopo evidente di raggiungere un accordo tale che permettesse di approvare la mozione. Con la sua approvazione, avremo un impegno da parte del Governo a favorire la partecipazione di Taiwan a questi organismi internazionali. Non è certo oggi che viene approvata, ratificata o incoraggiata la One China policy, frutto di decenni di lavorio, di contatti e di pressioni da parte delle parti in causa. Il tutto ha avuto origine quando la Repubblica popolare cinese, che era stata esclusa dalle Nazioni Unite fino agli anni '70, venne inclusa per iniziativa della presidenza Nixon degli Stati Uniti. Questa era la cosa giusta da fare, perché lasciare lo Stato più popoloso del mondo al di fuori delle Nazioni Unite sarebbe stato davvero un controsenso. Certo, si prese una decisione assai discutibile, ed è questa la motivazione per cui ho sempre fatto parte del gruppo di amicizia parlamentare fra Italia e Taiwan: quella di mettere al contempo fuori dalle Nazioni Unite (e non solo di darle un riconoscimento inferiore) la Repubblica di Cina, il cui territorio coincide di fatto con l'isola di Taiwan, più alcune piccole isole ad essa vicine; un Governo che era in continuità con la potenza della Repubblica avendo lo stesso nome e addirittura la stessa persona a guidarlo, Chiang Kai-shek. Tra l'altro è stato il Paese che nella Seconda guerra mondiale ha avuto il più gran numero di caduti nella lotta contro le potenze dell'asse, più di qualsiasi altro Paese, persino più dell'Unione sovietica. È stato, altresì, il Paese che più a lungo ha combattuto contro le potenze dell'asse iniziando il suo confronto con il Giappone, a causa dell'invasione giapponese, molto prima dell'inizio della Seconda guerra mondiale. Metterlo completamente fuori, senza tutela alcuna, ritengo sia stata una scelta infelice. Oggi ci confrontiamo con la realtà odierna che ci chiede - con l'approvazione di questa mozione si va in questa direzione - di consentire la partecipazione di questo Paese, che - ripeto - è la 22ᵃ economia del mondo, il 18ᵒ partner commerciale dell'Unione europea, il principale partner commerciale della Repubblica popolare cinese, collegato alla Cina con centinaia di voli, il cui ex Presidente, da Presidente, ha incontrato il presidente cinese Xi Jinping. Si chiede, quindi, di dare a questo Paese almeno l'appoggio per partecipare a quegli organismi internazionali che servono non al prestigio taiwanese, ma alla sicurezza internazionale, alla tutela delle persone che da tutto il mondo, inclusa la Repubblica popolare cinese, si recano a Taiwan. Si chiede alla comunità internazionale di consentire la partecipazione di un importante Paese alle decisioni e informazioni che ci si scambiano in questi organismi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BELLOT (Misto-Fare!)</note>
            <u ana="#regular" who="#BellotRaffaela" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u34">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg40">Signor Presidente, esprimiamo anche noi il nostro voto favorevole. Le riformulazioni modificano gli indirizzi in un senso da noi condiviso. Siamo, quindi, favorevoli e, come firmataria, sostengo i rapporti tra Italia e Taiwan in ambito commerciale e culturale che da sempre ci accompagnano e vorremmo che ciò costituisca un'apertura e una crescita che permetta a Taiwan di avere quei rapporti di democrazia che ha sempre dimostrato di voler sostenere. Esprimiamo, quindi, voto favorevole sulla mozione con le riformulazioni effettuate.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SANGALLI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#SangalliGianCarlo" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u35">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg41">Signor Presidente, quando si parla di Taiwan, nella classificazione economica internazionale ci si ricorda di molti aspetti di questo Paese. Faccio riferimento a due marchi industriali: Acer e Asus. Sono i più grandi produttori di componentistica per informatica del mondo e siamo di fronte a un Paese di altissimo standard tecnologico che, nel giro di pochi decenni, è passato dell'essere un Paese povero e agricolo a essere prima un Paese industriale e manifatturiero e poi un Paese ad altissima produzione tecnologica. Oggi oltre il 65 per cento della popolazione di Taiwan, che ha un reddito medio molto elevato, è occupata nei servizi ad alto valore aggiunto. Stiamo parlando di un Paese economicamente importante, anche se certamente non importante per noi quanto la Repubblica popolare cinese, perché è un Paese le cui dimensioni, il cui ruolo internazionale e nella stabilizzazione dei processi internazionali ovviamente hanno un peso diverso. Stiamo parlando di Taiwan perché affrontiamo una vicenda che parte dalla storia del secondo Novecento. È una storia di rivoluzioni e di rottura all'interno del regime cinese. È una storia che ha un po' tracciato anche i rapporti internazionali nelle Nazioni Unite. Si è giustamente ricordato che Formosa, diventata poi Taiwan, era la rappresentante nelle Nazioni Unite dell'intera Cina e non era rappresentata la Cinapopolare. È stata una storia che si è evoluta molto. Voglio rilevare, perché è il punto delicato della mozione che reca come primo firmatario il senatore Malan, che ringrazio per aver posto questo tema all'ordine del giorno, che nel 1992 con l'accordo cosiddetto 1992 Consensus si realizza quello che viene chiamato il One China Policy: il riconoscimento di un'unica Cina non come Paese o come Nazione, ma come dati culturali e storici. Sulla base di questo accordo, l'allora presidente taiwanese sviluppò un intenso rapporto con la Repubblica popolare cinese. Pertanto, da Paese minacciato di un'invasione prossima della Cina, si passa ad un Paese che, pur non avendo relazioni diplomatiche se non con Paesi non significativi nello scacchiere internazionale, a parte Città del Vaticano, intrattiene rapporti tenuti essenzialmente tra rappresentanze commerciali che assumono il valore di rappresentanze diplomatiche. Questo ha fatto sì che si arrivasse il 7 novembre 2015 a Singapore allo storico incontro tra il presidente cinese Xi Jinping e Ma Ying-jeou, presidente per moltissimi anni di Taiwan. Vorrei altresì rilevare che Taiwan è un Paese democratico, nel quale si svolgono elezioni amministrative, del Parlamento e il cui Presidente è eletto dal popolo. Siamo in una situazione che nell'ambito dei rapporti multilaterali va guardata con molta attenzione. Mi dispiace per chi la sottovaluta, ma la posizione di questo Paese è strategica non soltanto nel rapporto con la Cina. Teniamo conto che i rapporti con la Cina sono tesi dal punto di vista formale, ma dal punto di vista sostanziale sono molto proattivi; ci sono oltre mezzo milione di cinesi di Taiwan che vivono sul territorio cinese, c'è una grande quantità di abitanti della Repubblica popolare cinese che lavora e opera lì, le aziende hanno un interscambio fortissimo e la Cina è il più grande partner commerciale di Taiwan. Siamo in un punto delicato dello scacchiere militare, oltre che della politica internazionale e per questo la posizione va guardata con attenzione. A dir la verità - e non trovo qui spunti di polemica con il senatore Malan - nelle varie posizioni assunte dagli Stati Uniti d'America, quando il presidente Trump ha ritenuto di incontrare la Presidente di Taiwan come primo gesto e ha compiuto il secondo gesto ospitando a Washington il Presidente della Repubblica popolare cinese, ha voluto dire, pur con il suo modo «creativo», che la politica estera non si fa esattamente come si fa la politica interna. La politica estera è fatta di segnali, di accordi, di trattati, di costruzione di un consesso, sapendo strategicamente quali possono essere le minacce nel medio e lungo termine. Mi dispiace che quando si esce dal confine del proprio paesello tutto il mondo diventa misterioso, ma qualche volta serve anche documentarsi su questa parte del mondo e sui potenziali rischi che in mancanza di un processo di distensione e di accordo potrebbero esserci. Voteremo pertanto a favore della mozione che unitariamente abbiamo partecipato a scrivere; voteremo con l'idea che stiamo all'interno delle politiche dell'Unione europea verso Taiwan. Riconosciamo quindi il valore dell'accordo One China Policy del 1992 tra le due Cine. Vorremmo però anche fare in modo che questo accordo, come ha prodotto effetti commerciali rilevanti fra i due Paesi, possa determinare effetti politici rilevanti nell'entrata di Taiwan a pieno titolo nei diversi consessi ed organismi internazionali in cui ha titolo ad essere rappresentata non contro la Cina, ma nell'ambito di quella cultura di avvicinamento tra la Repubblica popolare cinese e Taiwan. Per tale motivo, il voto del Gruppo del Partito Democratico sarà favorevole.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg42">Procediamo dunque alla votazione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg43">SANTANGELO (M5S). Chiediamo che la votazione venga effettuata a scrutinio simultaneo mediante procedimento elettronico. PRESIDENTE. Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori. (La richiesta risulta appoggiata). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo della mozione n. 705 (testo 3), presentata dal senatore Malan e da altri senatori. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Interventi su argomenti non iscritti all'ordine del giorno</head>
            <note type="speaker">BENCINI (Misto-Idv)</note>
            <u ana="#regular" who="#BenciniAlessandra" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u37">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg44">Signor Presidente, colleghi, il presente intervento si colloca sulla scia di altri già da me effettuati, così come da tanti altri colleghi. Invero, sotto i riflettori, di volta in volta, sono state le politiche industriali di grandi gruppi e le prospettive occupazionali dei lavoratori dei siti interessati da operazioni di esternalizzazione e dunque numerosi atti di sindacato ispettivo, e non, sono stati presentati al fine di conoscere la fattibilità e la concretezza delle operazioni stabilite dalle varie aziende coinvolte. Oggi porto all'attenzione le intenzioni del colosso delle telecomunicazioni Wind Tre così come accennate dai sindacati durante il tavolo indetto per la presentazione del piano industriale della nuova compagnia sorta a seguito delle note operazioni di fusione Wind Tre. In ballo il customer care ex H3G operativo nelle sedi di Palermo, Roma, Cagliari e Genova. Pertanto, in primis le forti preoccupazioni per il futuro dei lavoratori coinvolti riguardano proprio la salvaguardia dei posti di lavoro. Dalla stampa si apprende come non siano ancora pervenute le risposte attese già da diversi mesi, tanto da portare le segreterie nazionali di vari sindacati come FISTel-CISL, SLC-CGIL e Uilcom-UIL, con un comunicato nazionale del 22 maggio ultimo scorso, a ribadire la necessità di avere maggiore chiarezza sulla tenuta del perimetro aziendale complessivo, nonché a paventare un pacchetto di ore di sciopero unitamente ad iniziative di protesta e visibilità mediatica. Le medesime preoccupazioni circa il mantenimento dei livelli occupazionali dell'azienda, e dunque il rischio che la fusione venga scaricata interamente sui lavoratori, sono state portate alla luce anche dalla segreteria nazionale UGL Telecomunicazioni. Le forti remore originano dalla decisione di Wind Tre SpA di procedere all'esternalizzazione del servizio di customer care ovvero il servizio svolto dal contact center ex H3G, dove i lavoratori impiegati ammontano a circa 910, divisi nelle quattro sedi di Palermo, Roma, Cagliari e Genova. Del resto, non sono pervenute informazioni, neppure marginali ed ufficiose, circa il nome dell'azienda a cui sarà affidato il servizio in outsourcing. Al riguardo, pertanto, nutro le stesse perplessità delle suddette organizzazioni sindacali; l'esperienza maturata in casi analoghi o comunque similari ha mostrato come operazioni del genere si siano rivelate fallimentari. Ovviamente nel breve periodo non vi è alcun rischio, dato che in caso di cessione di ramo d'azienda i dipendenti traghettano, con il loro contratto di lavoro, all'azienda che acquisisce. Tuttavia, non dimentichiamo quanto accaduto l'anno scorso con il gruppo Almaviva, così come in altri casi di esternalizzazione. Concludo ricordando che giovedì prossimo, il 29 giugno, è previsto, presso il Ministero del lavoro e delle politiche sociali, un tavolo politico con la speranza che in tale incontro venga presentato un piano industriale che investa davvero sul capitale umano e non una mera operazione finanziaria. Quindi, ovviamente, mi auguro che ci sia la possibilità di salvare i posti di lavoro in bilico.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CAMPANELLA (Art.1-MDP)</note>
            <u ana="#regular" who="#CampanellaFrancesco" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u38">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg45">Signor Presidente, intervengo per raccontare ai colleghi una situazione da fabbrica del 1800. Spesso si tende a dire che non ci sono più gli operai e che gli episodi raccontati in film come "Tempi moderni" non capitano più. Non è vero. Siamo alla Electrolux di Susegana, in provincia di Treviso. Lì si lavora ancora con le catene di montaggio a tapparella, con il ritmo vincolato. Da anni i delegati sindacali contestano ritmi di lavoro troppo intensi. Non è una fantasia: in quell'impianto sono stati riconosciuti dall'INAIL oltre 181 casi di malattia professionale legata ai movimenti ripetitivi su 700 unità lavorative. Quindi, parliamo di livelli di morbilità incredibili. Il delegato FIOM della Electrolux, Augustin Bruno Breda, è diventato un esperto dei calcoli legati ai tempi di lavorazione. Egli, però, ha un problema. Ha un familiare che non è autosufficiente ed usufruisce perciò dei permessi della legge n. 104 del 1992. Ora, in prossimità delle elezioni della RSU e in prossimità delle verifiche sui tempi di lavoro, la Electrolux lo fa seguire da un detective e scopre che, invece di passare tutto il tempo accanto all'ammalato, Bruno va anche a fare la spesa a va alla posta a ritirare la pensione. Per questo gli contesta un cattivo uso della legge n. 104 e lo licenzia. Ma siamo nel XXI secolo o nel 1800? Vi consegno questo episodio come elemento di riflessione. Considerate poi che Breda gode di tutta la stima dei suoi colleghi, che in una ventina di giorni hanno fatto ventisette ore di sciopero. E chi sa quanto guadagna un operaio metalmeccanico si rende conto di cosa significhino ventisette ore di sciopero per questi lavoratori, che scioperano per difendere colui che li rappresentava e che è stato licenziato. Io sto presentando un'interrogazione, nella quale chiedo al Ministro del lavoro e al Ministro della salute cosa intendano fare: per questa situazione specifica di Breda, ma anche per il livello di malattie professionali in quell'impianto: 181 persone su 700 sono un livello di incidenza inaccettabile in una società che una volta si definiva occidentale ed evoluta. Questo volevo rappresentarvi, affinché sappiate che in Italia abbiamo questo tipo di realtà, che è ancora assolutamente esistente ed è fatta di sofferenza reale e perché rispetto a questo noi assumiamo una posizione chiara per evitare che la gente fuori pensi che noi siamo assolutamente distaccati da queste realtà e da questo livello di vita reale.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Mozioni, interpellanze e interrogazioni, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg46">Le mozioni, interpellanze e interrogazioni pervenute alla Presidenza saranno pubblicate nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg47">Ricordo che il Senato tornerà a riunirsi in seduta pubblica oggi, alle ore 16,30, con l'ordine del giorno già stampato e distribuito.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-06-27-LEG17-Sed-845.seg48">La seduta è tolta (ore 12,44).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

