<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 17, Seduta 747 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 17, Sitting 747 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 17, seduta 747, giorno (2017-01-25)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 17, Sitting 747, Day (2017-01-25)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.17" n="17-upper">17 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="747-upper">747 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="164" unit="speeches" xml:lang="it">164 discorsi</measure>
            <measure quantity="164" unit="speeches" xml:lang="en">164 speeches</measure>
            <measure quantity="18540" unit="words" xml:lang="it">18.540 parole</measure>
            <measure quantity="18540" unit="words" xml:lang="en">18,540 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=17&amp;id=1000921</idno>
               <date when="2017-01-25">25.01.2017</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="63"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="164"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="35"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="39"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="42"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2017-01-25">25.01.2017</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza della vice presidente LANZILLOTTA</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg1">La seduta è aperta (ore 10,01). Si dia lettura del processo verbale. SIBILIA, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta antimeridiana del 19 gennaio. PRESIDENTE. Non essendovi osservazioni, il processo verbale è approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg2">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Preannunzio di votazioni mediante procedimento elettronico</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg3">Avverto che nel corso della seduta odierna potranno essere effettuate votazioni qualificate mediante il procedimento elettronico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg4">Pertanto decorre da questo momento il termine di venti minuti dal preavviso previsto dall'articolo 119, comma 1, del Regolamento (ore 10,03).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Informativa del Presidente del Consiglio dei ministri sulla situazione di emergenza nel Centro Italia e conseguente discussione</head>
            <note type="time">(ore 10,03)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg5">L'ordine del giorno reca: «Informativa del Presidente del Consiglio dei ministri sulla situazione di emergenza nel Centro Italia».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg6">Dopo l'intervento del rappresentante del Governo, ciascun Gruppo avrà a disposizione cinque minuti.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg7">Ha facoltà di parlare il Presidente del Consiglio dei ministri, onorevole Gentiloni Silveri.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GENTILONI SILVERI</note>
            <note type="role">presidente del Consiglio dei ministri</note>
            <u ana="#guest" who="#GentiloniSilveriPaolo" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg8">Signora Presidente, onorevoli senatori, dall'Assemblea del Senato credo debba venire forte e unanime innanzitutto un sentimento di cordoglio e di compassione per le vittime di queste difficili e, per certi versi, drammatiche giornate: per le ventitré vittime dell'hotel Rigopiano, dove sono ancora in corso le ricerche di sei dispersi; per le sei vittime dell'incidente dell'elisoccorso a Campo Felice; per le cinque persone che hanno perso la vita nel corso di quelle intense giornate di maltempo e di terremoto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg9">A tutti questi nostri concittadini va il commosso cordoglio dell'Assemblea del Senato.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi. Il Presidente si leva in piedi e con lui tutta l'Assemblea.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg10">Altrettanto forte e unanime credo debba essere il sentimento di riconoscenza per le migliaia di persone - sono 11.000 in questo momento, oltre a quelle degli enti locali e delle Regioni - che si prodigano per salvare vite e per ridurre i disagi. Credo che nella nostra memoria di questi giorni rimarranno impresse innanzitutto le immagini delle catastrofi e dei lutti che ci hanno colpito, ma anche le immagini delle vite salvate, della generosità, del senso del dovere, dello Stato che mobilita tutte le proprie energie e, quando non c'è altra via, arriva anche in mezzo alla tormenta sugli sci e con le pelli di foca. Anche queste immagini resteranno nella nostra memoria.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi PD, AP (Ncd-CpI), Per le Autonomie (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE e Misto-Idv.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg11">Di questi soccorritori, due dei quali hanno perso tragicamente la vita ieri nell'incidente di Campo Felice, siamo orgogliosi perché sono dei cittadini italiani esemplari.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg12">La valanga che ha travolto l'hotel Rigopiano è giunta, in un certo senso, al culmine di una concatenazione di fenomeni naturali senza precedenti: una nevicata che in quelle dimensioni non si registrava da alcuni decenni e una coincidenza micidiale tra questa nevicata eccezionale e numerose scosse di terremoto. Questa coincidenza non si ricorda davvero a memoria d'uomo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg13">Una nevicata - ripeto - di dimensioni assolutamente eccezionali. Il primo avviso di questo evento diramato dalla Protezione civile risale a domenica 15 gennaio. La nevicata è stata, come preannunciato, di un'intensità eccezionale in particolare tra il 16 e il 19 gennaio. Tanto per citare un esempio, la stazione nivometrica di Campotosto la sera del 15 gennaio registrava 30 centimetri di neve, la sera del 18 ne registrava 239, oltre due metri di neve accumulati in quel lasso di tempo. Nell'area di Farindola, il Comune di cui faceva parte l'hotel Rigopiano, oltre due metri di neve si sono accumulati in settantadue ore. Queste precipitazioni eccezionali hanno provocato delle conseguenze gravi sul sistema della viabilità e sulla rete elettrica: potete immaginare la situazione dei nostri concittadini che in queste condizioni critiche di viabilità, e per alcune zone anche di allaccio alla rete elettrica, hanno subìto il trauma, per la terza volta, del terremoto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg14">Infatti, com'è noto, mercoledì 18 gennaio si sono registrate quattro scosse rilevanti: la prima alle ore 10,25 di magnitudo 5.1, la seconda alle 11,14 di 5.5 (la più forte), la terza alle 11,25 di 5.4 e la quarta alle 14,33 di 5.0. Alcune ore dopo, una slavina di enormi proporzioni si è abbattuta sull'hotel Rigopiano. Ogni sforzo possibile è stato messo in atto per raggiungere l'albergo colpito dalla slavina. Sapete che all'inizio le operazioni sono state ritardate in modo drammatico dall'impossibilità di utilizzare elicotteri e dal rischio slavine, oltre che naturalmente dalle condizioni della viabilità. Sapete in che modo il luogo di questa tragedia è stato raggiunto, perché le immagini le abbiamo viste tutti, alle 4,30 del mattino dalle squadre del soccorso alpino della Finanza, dei Carabinieri e dei Vigili del fuoco impegnati nel primo soccorso.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg15">Da allora, dalle 4,30 di quel mattino, credo sia stato messo in atto ogni sforzo possibile dal punto di vista umano, organizzativo e tecnico - e gli sforzi sono ancora in corso - per cercare di individuare i dispersi, di salvare vite umane. Non riesco neanche a ricordare tutte le forze che hanno collaborato, lo sapete, e le ringraziamo collettivamente, tutte insieme.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi PD, AP (Ncd-CpI), Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE e Misto-Idv.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg16">Voglio ringraziare la Protezione civile, che ha coordinato tutto questo, e il vice ministro Bubbico che ha rappresentato il Governo sul posto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg17">Abbiamo raggiunto quel luogo con le pelli di foca ma abbiamo lavorato, nei giorni seguenti, con sonde a vapore e telecamere di ultima generazione, lavorato con gli strumenti più avanzati di localizzazione dei cellulari a disposizione delle forze speciali della Guardia di finanza, abbiamo messo in campo 200 persone, il massimo possibile in un'area così ristretta e davvero tutti i mezzi possibili. Sono state salvate delle vite umane e purtroppo, come sapete, abbiamo un certo numero, peraltro in evoluzione, di vittime e di dispersi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg18">Di fronte a questa concatenazione di eventi di crisi senza precedenti nel loro convergere, il dispiegamento di forze coordinate dalla Protezione civile è stato molto rilevante. Siamo passati tra forze civili e forze militari, dalle circa 4.000 - 5.000 persone impegnate il 16, 17 gennaio, alle oltre 11.000 impegnate nella giornata di ieri.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg19">In che cosa è consistito questo sforzo? Innanzitutto nel lavoro eccezionale per cercare di raggiungere le frazioni isolate a causa del terremoto e della situazione di crisi determinatasi nella viabilità, quindi per cercare di risolvere i problemi alla rete elettrica e soccorrere le persone in difficoltà. In quei tre giorni sono stati fatti 3.581 interventi di soccorso via terra e, appena possibile, si sono moltiplicati gli interventi di soccorso per via aerea, nel senso che gli elicotteri sono stati utilizzati per le evacuazioni, per fornire viveri, medicinali e, in qualche caso, foraggio alle frazioni non raggiungibili per strada. In quei giorni hanno lavorato 32 elicotteri con oltre 300 missioni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg20">Il primo obiettivo è stato quello di raggiungere e soccorrere le frazioni in difficoltà.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg21">Il secondo obiettivo è stato quello di ripristinare la viabilità. In questo sforzo sono state impegnate 146 tra turbine e frese, e 250 mezzi antineve specifici. Sforzo che ha riportato la situazione ad una parvenza di normalità (non parliamo ancora di completa normalità) nel corso dei giorni seguenti, all'apice della crisi che - come sapete - si è registrato nelle giornate del 18 e del 19 scorsi. Oggi le principali direttrici di viabilità sono percorribili, ad eccezione della statale n. 80, la cosiddetta statale del Gran Sasso, che collega Teramo all'Aquila e che ha ancora alcuni tratti chiusi, anche per ordinanze precauzionali della magistratura.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg22">In terzo luogo, si è lavorato per riallacciare la corrente elettrica. Nel momento di picco di questa crisi, cioè lo scorso mercoledì 18 gennaio, le utenze non allacciate hanno raggiunto la cifra considerevole di 177.000, che descrive a tutti noi la dimensione della crisi che quelle popolazioni hanno attraversato. Oggi ne sono rimaste alcune centinaia nella provincia di Teramo. Credo sia giusto, anche a livello di Governo, verificare in questa dinamica quanto abbiano inciso (e certamente hanno inciso in modo determinante) le circostanze eccezionali e quanto ciò abbia messo in luce problemi più generali di manutenzione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg23">In quarto luogo, si è lavorato per la verifica della situazione e della tenuta delle dighe. Vi sono 40 dighe nell'area interessata dal sisma, monitorate di prassi, con un lavoro coordinato dalla Protezione civile, d'intesa con il Ministero delle infrastrutture, ogni volta che si verifica una scossa al di sopra della magnitudo 4 e che quindi sono state ripetutamente monitorate nel corso degli ultimi mesi. Sapete che un paio di giorni fa c'è stato un incontro, presieduto dal ministro Delrio, che ha asseverato lo stato dei rischi, in particolare intorno agli impianti del bacino di Campotosto, da un lato per prevenire questi rischi e dall'altro per evitare il diffondersi di voci incontrollate su rischi esagerati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg24">Si è lavorato infine per potenziare la prima assistenza, perché la dimensione tragica della valanga e la dimensione eccezionale della nevicata non devono farci dimenticare l'emergenza sentita da molte di quelle popolazioni, in particolare sul tema del terremoto e della stabilità degli edifici. Le persone in assistenza nei centri coordinati dalla Protezione civile sono passate, per darvi un numero, da 10.076 in data 17 gennaio a 14.576 il 24 gennaio. Quindi, nel corso della settimana che abbiamo alle spalle, sono passate approssimativamente da 10.000 a 15.000, con un incremento piuttosto consistente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg25">Ci sono stati dei ritardi o dei malfunzionamenti in punti specifici di questo sistema? Ci sono delle responsabilità per la tragedia dell'hotel Rigopiano? Saranno le inchieste a chiarire questo punto. Il Governo non teme certo la verità, ma la verità serve a fare meglio, non ad avvelenare i pozzi.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi PD, AP (Ncd-CpI), Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE e Misto-Idv</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg26">Io, che condivido la ricerca della verità, non condivido una certa voglia, che vedo serpeggiare, di capri espiatori e di giustizieri, anche perché la storia è lesta a trasformare i giustizieri in capri espiatori e sarebbe bene che responsabilmente tutti ne tenessimo conto.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi PD, AP (Ncd-CpI), Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE e Misto-Idv</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg27">Penso che noi, al di là di singoli errori o responsabilità (che, ripeto, saranno le inchieste ad accertare), abbiamo mostrato una capacità di reazione del sistema all'altezza di un grande Paese: non a caso, abbiamo un sistema di protezione civile all'avanguardia. La Protezione civile non è di destra o di sinistra, non è di questo o quel Governo; la Protezione civile è un patrimonio italiano che dobbiamo tenerci stretto.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi PD, AP (Ncd-CpI), Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE) e Misto-Idv.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg28">Io rivendico le decisioni prese dal Governo presieduto da Matteo Renzi, a partire dalla prima crisi (ricorderete, quella di fine agosto), e penso si tratti di muoversi in continuità con quelle decisioni. Abbiamo fatto le scelte giuste e necessarie per la Protezione civile con il commissario Errani e i Presidenti di Regione in funzione di vice commissari, con un gioco di squadra con gli enti locali. Non dobbiamo tuttavia ignorare l'impatto di questa terza, difficile prova alla quale una parte importante dell'Italia centrale è stata sottoposta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg29">La fragilità di questo meraviglioso territorio non la scopriamo certo con gli episodi degli ultimi giorni: è una fragilità storica. Ma il rischio che gli effetti di questa fragilità provochino una sorta di rassegnata disperazione va combattuto con tutte le nostre forze. Quindi, saremo al lavoro assieme al commissario, ai vice commissari e a tutte le strutture e agli enti locali per dare alloggio e scuole, ma anche in prospettiva per sostenere le imprese, l'agricoltura, il turismo, le vocazioni di questo territorio. Dobbiamo pensare all'emergenza, alla ricostruzione e al rilancio di questi territori fondamentali per il nostro Paese. Anche per questo il Governo sta lavorando con la Protezione civile, l'ufficio del commissario, le Regioni, gli enti locali e l'Autorità anticorruzione, per rispondere alle sfide che questa terza crisi ci pone di fronte.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg30">Come sapete, nell'ultimo Consiglio dei ministri abbiamo già esteso lo Stato di emergenza e deliberato un primo stanziamento. La prossima settimana vareremo un decreto, e nessuno immagini che questo decreto sia un ritorno indietro: sarà un passo in avanti molto mirato nei suoi obiettivi, mirato a prevenire su alcuni punti, su alcuni gangli decisivi, l'accumulo di ritardi che finora non ci sono stati, ma che potrebbero verificarsi nei prossimi mesi e che noi dobbiamo prevenire. Le risorse ci sono, e lo voglio dire perché ho letto e visto molte polemiche su questo punto: ci sono 4 miliardi nella legge di bilancio e ce ne saranno altri, come ho anticipato personalmente al presidente della Commissione europea Jean-Claude Juncker.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg31">Onorevoli senatori, un grande abruzzese, Ignazio Silone, la cui vita era stata segnata dal terremoto di Avezzano del 1915, ammoniva con parole amarissime sulle conseguenze di un fenomeno, il terremoto, che era abituale nelle sue terre, nella Marsica. Diceva Silone: passata la paura, la disgrazia si trasforma in occasione per più larghe ingiustizie. Ebbene, questo non è un destino: è nelle nostre mani evitare che, passata la disgrazia, questa si trasformi in ulteriori ingiustizie. Possiamo evitarlo, lo abbiamo fatto come italiani in tanti territori del nostro Paese e lo faremo anche in queste Regioni dell'Italia centrale.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi PD, AP (Ncd-CpI), Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE) e Misto-Idv.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg32">Per questo oggi è il momento della responsabilità. Onorevoli senatori, l'Italia dolente deve sentire da tutti noi un'assunzione di responsabilità: dal Governo, prima di tutto, non c'è dubbio, per le decisioni che deve prendere e per le responsabilità che gli competono; dal Parlamento, che queste decisioni deve migliorare, discutere e approvare rapidamente; dal sistema centrale della Protezione civile e dall'ufficio del commissario per la ricostruzione; dalle Regioni, dai Sindaci, dai dirigenti pubblici, dall'intera pubblica amministrazione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg33">Le leggi ci sono. Gli indirizzi sono chiari. Ciascuno faccia il proprio dovere. Fare il proprio dovere, prendendo decisioni, firmando ciò che bisogna firmare, procedendo sugli indirizzi e seguendo le leggi che il nostro ordinamento prevede è il modo migliore per dimostrare agli italiani colpiti in questi giorni che non sono soli e che lo Stato è con loro.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg34">Vi ringrazio.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi PD, AP (Ncd-CpI), ALA-SCCLP, Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE e Misto-Idv.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg35">Dichiaro aperta la discussione sull'informativa del Presidente del Consiglio dei ministri. Prego i colleghi, nei limiti del possibile, di attenersi ai tempi programmati in modo da consentire al Presidente del Consiglio di ascoltare tutti coloro che si sono iscritti a parlare. È iscritto a parlare il senatore Tarquinio. Ne ha facoltà.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">TARQUINIO (CoR)</note>
            <u ana="#regular" who="#TarquinioLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg36">Signora Presidente, la ringrazio del suo intervento, come al solito misurato e pacato. Parlare della disgrazia avvenuta ad agosto e di quanto avvenuto in questi giorni è una cosa difficile.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg37">Certamente noi, come Conservatori e riformisti, non gradiamo strumentalizzazioni di alcun tipo e di nessuna specie. E purtroppo stiamo assistendo a situazioni allucinanti. Assistiamo a querelle ridicole. Tutti hanno fiducia nella magistratura, ma tutti chiedono di indagare su come mai quell'albergo fosse lì, dimenticando che mesi fa si è chiusa una vicenda giudiziaria. Ci attardiamo, però, su questioni inutili, senza entrare nel merito di quelle vere. Noi ringraziamo tutte le nostre Forze dell'ordine: Vigili del fuoco innanzitutto, Protezione civile, Guardia di finanza, Carabinieri, volontari tutti. Ma abbiamo dei problemi. Questa tragedia ultima, queste ulteriori scosse, ci hanno fatto tornare a quel che non sta avvenendo nelle zone terremotate di agosto: ai ritardi, alla rabbia dei sindaci. Io non li addebito certo a lei, assolutamente, ma questi restano. In questa occasione dobbiamo avere il coraggio di affrontare i problemi; in questa occasione dobbiamo renderci conto che la Protezione civile, per quanto encomiabile, negli ultimi tre anni è stata praticamente sminuita; dobbiamo avere il coraggio di far sì che la Protezione civile sia un corpo proprio, unico e a sé stante, pronto a intervenire come avviene negli Stati Uniti d'America; dobbiamo renderci conto che tanti ritardi derivano anche da mille norme e codici sugli appalti che spesso diventano ossessionanti e dannosi per affrontare le situazioni con urgenza. Lei ha detto: tutti si assumano le loro responsabilità; tutti firmino ciò che devono firmare. Ma bisogna stare attenti, perché per una firma o per altro si passano guai seri. Noi creiamo sempre più problemi per il terrore della corruzione, che certo esiste, ma per questa enorme paura della corruzione non dobbiamo bloccare il Paese. Dobbiamo mettere in condizione coloro che hanno responsabilità politiche, amministrative e dirigenziali di essere sereni. Poi se sbaglieranno, qualcuno li colpirà: ma deve colpirli a ragion veduta. Non è possibile aprire un'inchiesta su ogni cosa. Questo ha dell'incredibile. La popolazione ha bisogno di risposte immediatamente. Sulle case, come ho già detto nel mio precedente intervento, ed era presente anche lei, bisogna concedere un ruolo maggiore e più responsabilità ai sindaci. Sono loro i primi a rispondere ai propri cittadini. Sono loro che saranno controllati dalle rispettive comunità. Mi aspetto che, oltre a tutto lo sforzo del Governo e dell'intero Paese, al di là della solidarietà di tutti, si entri nel merito vero. La macchina della Protezione civile deve essere potenziata: deve essere resa, con qualche norma speciale - passatemi il termine - anche autonoma, come avviene negli Stati Uniti d'America. Il ministro Delrio è andato via, ma dobbiamo ammettere gli errori: con la riforma delle Province abbiamo tolto i fondi alle Province anche per viabilità e scuole; bisogna ripristinarli.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi CoR e LN-Aut, e del senatore Buemi</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg38">Possibilmente si ritorni a quel che era per ridare la parola ai cittadini, perché anche da quello derivano tanti guai. Le Province non possono intervenire, perché non hanno i fondi per farlo; non hanno più neanche le competenze. Quindi mi auguro che il Governo faccia quello che deve fare rispetto a questi temi. In questo ritengo che serva l'appoggio dell'intero Parlamento. Per il resto, tanta serietà e tanta concretezza. La gente si aspetta risposte vere e immediate e tocca al Governo, con l'appoggio di questo Parlamento, fare quel che è necessario fare.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg39">Signor Presidente, le parole sono finite e la gente non ne può più. Tocca a noi dare quelle risposte e sono certo che, se lavoreremo tutti insieme, le daremo, ma solo affrontando seriamente i problemi, senza demagogia, eliminando strutture e sovrastrutture che impediscono ai dirigenti e ai politici di turno di fare il proprio dovere e di dare le risposte dovute ai cittadini.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi CoR e ALA-SCCLP</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritta a parlare la senatrice Fucksia. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">FUCKSIA (Misto)</note>
            <u ana="#regular" who="#FucksiaSerenella" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg40">Signora Presidente, presidente Gentiloni Silveri, non sempre iniziare bene vuole dire essere a metà dell'opera. Se è vero che il 24 agosto, dopo quattro ore, la Protezione civile era già presente sui luoghi - e naturalmente tutto ciò è encomiabile - le cose sono state poi rallentate in modo inspiegabile. È anche vero che la natura ci ha messo del suo, perché abbiamo assistito a qualcosa che ha veramente dello straordinario: 49.000 scosse, di cui almeno dieci con una magnitudo superiore a cinque. Negli ultimi giorni quasi 400 scosse al giorno. A tutto ciò si è aggiunta la neve e tutte le conseguenze che ne sono derivate, dalle slavine al resto: un qualcosa che mette alla prova tutti. È per questa ragione, signor Presidente del Consiglio dei ministri, che lei dovrà coordinare il commissario ad acta e il responsabile della Protezione civile mettendoci non solo il massimo della responsabilità, dell'impegno, della determinazione, ma anche molta lungimiranza, molta obiettività e molto cuore: sì, Presidente, anche quello. Mi consola il fatto che lei abbia origini marchigiane, perché la conoscenza del territorio è fondamentale per rispondere nel modo più congruente ai cittadini, alle popolazioni, a chi sta subendo danni. Sfido chiunque a provare cosa significhi stare una settimana senza energia elettrica: non potersi lavare, sentire il freddo, non poter neanche cucinare. Sfido chiunque a non avere la possibilità - perché manca la chiarezza - di mettere una casetta di legno, a non poter provvedere autonomamente nel proprio giardino perché le procedure non sono chiare. Guardi, Presidente, non dico di derogare. Abbiamo tanti Comuni e ognuno ha il suo regolamento edilizio che va rispettato, ma le procedure vanno velocizzate. Mi chiedo, allora: come mai questo forte rallentamento, come mai le ordinanze che si susseguono sono in contraddizione tra di loro e aumentano la confusione? PRESIDENTE. Concluda, senatrice. FUCKSIA (Misto). Signora Presidente, ho una serie di cose da dire; me ne faccia dire almeno tre. I ritardi sono dovuti anzitutto alla mancanza di liste di professionisti, abilitati oggi a fare le perizie ancora giurate: tutto ciò è vergognoso. Il professionista giura, basta una perizia asseverata. Ancora, mancano procedure chiare: addirittura gli istituti per la ricostruzione post terremoto non sono ancora stati costituiti. Nelle Marche uno degli esempi più veloci è ad Ascoli Piceno, eppure si tratta di strutture fantasma: di 75 persone figuranti, teoriche, ce ne sono 20 e mancano i tecnici. È tutto solo sulla carta, ma niente in concreto: se non si ha chiarezza nelle procedure non si hanno neanche le persone, non si sa come provvedere, non si sa come chiedere i soldi, non si sa come intervenire. Un'altra importante assenza, oltre a quella degli uffici per la ricostruzione, è quella della Direzione di comando e controllo (Dicomac). Non è possibile che non ci sia per ogni Regione una Dicomac di coordinamento. PRESIDENTE. Senatrice Fucksia, per rispetto dei suoi colleghi, deve concludere, altrimenti il Presidente del Consiglio dovrà andare via. CERONI (FI-PdL XVII). Non si può fermare un dibattito così importante in questa maniera! Possiamo parlare tre minuti di una tragedia come questa? Non è possibile! FUCKSIA (Misto). Presidente, le chiedo espressamente un confronto anche per avanzare delle proposte concrete perché - le ricordo - che nel 1997, in una situazione molto meno tragica di questa e molto più limitata, a Fabriano, dopo tre mesi, avevamo le casette e iniziato la ricostruzione. Ciò è avvenuto perché non si sta facendo l'accentramento come adesso. Noi abbiamo insegnato ad Errani in Emilia, perché purtroppo il terremoto lo abbiamo avuto prima: ogni cinque anni c'è un terremoto nell'Appennino. Adesso Errani non fa neanche ciò che ha fatto in Emilia. In Emilia c'è stata molta più libertà; oggi, invece, c'è un accentramento che blocca e ingessa. Le cose si velocizzano quando gli appalti non sono «mega», ma piccoli e fanno lavorare le aziende e i professionisti del territorio, e di questi ne abbiamo in avanzo. Il pubblico faccia i controlli; la Protezione civile è bravissima e merita tutti gli encomi, ma si limiti a gestire l'emergenza: non si può occupare di valutazione e gestione della ricostruzione. perché non ha le competenze per farlo. Se oggi rallentiamo...</seg>
               <incident type="sound">
                  <desc>Il microfono si disattiva automaticamente.</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg41">Presidente, non posso intervenire in questo modo, altrimenti siamo ipocriti: non possiamo andare in quelle zone a fare le passerelle e poi non affrontare i temi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg42">Signor Presidente del Consiglio, chiedo un confronto per dare risposte, indicazioni e suggerimenti per velocizzare le cose, non solo chiedendo più soldi o assumendo persone che neanche servono, ma utilizzando con buonsenso ciò che abbiamo, decentrando e facendo fare a ognuno ciò che deve fare.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg43">Molto altro potrei dire, ma per ovvi limiti di tempo termino qui il mio intervento.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi delle senatrici Bencini e Simeoni</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritto a parlare il senatore Arrigoni. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">ARRIGONI (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#ArrigoniPaolo" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg44">Signor Presidente del Consiglio, esiste ancora un sistema di protezione civile efficiente? No, non lo diciamo noi, ma la gente che ha vissuto sulla propria pelle il terremoto, il post-terremoto e l'emergenza maltempo, gente sconcertata e indignata nel constatare che molto non è andato per il verso giusto. Probabilmente hanno ragione: ciò che era un fiore all'occhiello per l'Italia, acquisendo meriti e riconoscimenti in tutto il mondo, è stato nel tempo completamente smantellato, con conseguenze che sono sotto gli occhi e che si pagano in termini di vittime, emergenze e disagi. Possiamo dire come Lega Nord che qualcosa non sta funzionando per il post-terremoto e l'emergenza maltempo, senza essere tacciati di voler strumentalizzare l'emergenza? Molte casette in legno e container promessi non sono ancora arrivati nel Centro Italia, lasciando famiglie in condizioni critiche al freddo e al gelo. Il sorteggio delle casette con il notaio rappresenta un fallimento dello Stato. Le stalle mobili promesse agli allevatori da cinque mesi sono arrivate in minima parte. Nonostante l'allerta meteo per le abbondanti nevicate, non è stato approntato adeguatamente il servizio di sgombero neve sulle strade, soprattutto quelle provinciali, perché diversi mezzi spazzaneve e turbine in dotazione - non sappiamo se adeguati - erano rotti e dunque sprovvisti di adeguata manutenzione. La limitazione e il blocco della viabilità hanno determinato serissimi problemi per i soccorsi e, per esempio, ha rallentato l'intervento Enel per ripristinare le utenze elettrice disalimentate. L'ha detto lei: 177.000 utenze tra il 18 e il 19 gennaio e oltre 300.000 persone! Le ultime stanno ancora aspettando, dopo dieci giorni. Ci sono state decine di migliaia di famiglie per dieci giorni senza luce, dunque senza riscaldamento e telefono. L'isolamento di interi paesi e frazioni per sette-otto giorni ha impedito l'attività di soccorso e l'assistenza alla popolazione, che è l'obiettivo primario della Protezione civile. Le agenzie della Protezione civile di Lombardia e Veneto erano pronte da giorni a mandare altri mezzi e uomini efficienti e allertati, ma queste non sono stati chiamate nonostante le necessità. In questo dramma, sabato la commissione grandi rischi ha lanciato l'allarme per una possibile scossa nell'Aquilano con magnitudine fino a sette, creando un panico tra la popolazione e costringendo i sindaci a chiudere le scuole. Si è trattato di un esercizio di scaricabarile di responsabilità verso i primi cittadini. Lasciamo che la procura faccia le indagini su quanto successo all'hotel Rigopiano, ma cosa fare per una resistenza e una reazione efficienti ed efficaci alle calamità naturali e alle emergenze che troppo frequentemente colpiscono il nostro Paese? Servono azioni di sistema e poteri straordinari. Serve un riordino pensato e ponderato dalla Protezione civile, con una linea di comando chiara e un solo comandante in capo, un generale con pieni poteri. Servono regole chiare in ordine a chi fa cosa e da quanto. Bisogna poi accelerare le procedure amministrative per affrontare l'emergenza e la ricostruzione. Per appalti, lavori e servizi occorre procedere con procedure negoziate, utilizzando le white list. Procedere con le gare in tempo di guerra, come dice il sindaco Pirozzi di Amatrice, è pura follia. Servono risorse adeguate per i Comuni che hanno vissuto tagli pesanti negli ultimi anni (oltre 8 miliardi di euro dal 2012). Ai sindaci servono risorse e occorre anche prevedere l'obbligo per i Comuni di dotarsi di un piano di protezione civile. Purtroppo - diciamolo - in Italia ci sono Regioni dove meno dalla metà dei Comuni ha un piano di protezione civile. Servono risorse soprattutto alle Province, che sono state "svuotate" irresponsabilmente con la cosiddetta legge Delrio (il Ministro che prima la affiancava in Aula, presidente Gentiloni Silveri) e successive leggi di stabilità. È stato irresponsabile, in pendenza della riforma costituzionale, lasciare senza risorse gli organi dello Stato con competenza su strade e scuole. La settimana scorsa, in Abruzzo, le strade provinciali erano totalmente bloccate. Occorre, quindi, puntare realmente sulla prevenzione. Basta chiacchiere. Occorrono opere di difesa del suolo, edifici adeguati sismicamente e, soprattutto, dotazioni di mezzi adeguati per gli enti locali. In particolare, non può più esistere che chi è chiamato a guidare l'emergenza e la ricostruzione sia ostacolato dalla burocrazia asfissiante e, soprattutto, debba agire nel timore di finire sotto processo per un errore anche formale. Serve una salvaguardia per il comandante in capo che deve essere chiamato a condurre l'emergenza e la ricostruzione. Queste sono le proposte avanzate dalla Lega Nord. Tutti dobbiamo però cercare di capire cosa non ha funzionato e invece ciò non avviene: assumere decisioni come quella di ieri - mi riferisco all'approvazione da parte dell'Assemblea del Senato della procedura di urgenza per un disegno di legge delega sul riordino della Protezione civile - vuol dire - questo sì - strumentalizzare e speculare sulla vicenda terremoto e neve.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo LN-Aut e dei senatori Quagliariello e Scibona</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg45">Dare agli italiani un servizio di efficientismo pasticciato non è la risposta adeguata alle emergenze. Non è così che si compie un servizio al Paese. Ciò significa, ancora una volta, tradire le aspettative degli italiani e mortificare gli sforzi di molti sindaci che la scorsa settimana erano in prima linea e non hanno dormito per notti consecutive. Significa mortificare gli sforzi di centinaia di uomini dei Vigili del fuoco, della Protezione civile, del Soccorso alpino, della Croce Rossa, dell'ANPAS, delle Forze dell'ordine e dei tanti volontari che da giorni stanno lavorando incessantemente, rischiando anche la propria vita, com'è avvenuto con la caduta dell'elicottero dell'elisoccorso. A loro possiamo dire solo una cosa: siete veramente immensi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg46">Infine, da parte della Lega Nord indirizzo una preghiera per chi non è più tra noi e per le famiglie delle vittime dell'hotel Rigopiano e delle sei dell'elicottero dell'elisoccorso, nonché per chi è morto assiderato perché non è stato raggiunto dai mezzi di soccorso.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo LN-Aut e dei senatori Compagna e Quagliariello. Congratulazioni.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">PELINO (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#PelinoPaola" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u10">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg47">Signora Presidente, rappresentanti del Governo, onorevoli colleghi, ringrazio il presidente Gentiloni Silveri per essere venuto in Senato a informarci della situazione e delle iniziative che intende mettere in atto. Quanto successo nella mia Regione, l'Abruzzo, sembra essere la cronaca di una tragedia annunciata: un albergo costruito in una zona a rischio all'interno di un parco naturale, un'allerta meteo che prevedeva condizioni molto difficili, movimenti intensi e ripetuti della terra, il pericolo valanghe, una macchina dell'emergenza assolutamente inefficiente nonostante ci si trovasse in zone dove la neve cade copiosa ogni anno. E il soccorso è stato lasciato alla buona volontà di pochi, eroici campioni, che hanno fatto molto più di quello per cui sono pagati, dimostrando una generosità e una dedizione al proprio mestiere davvero eccezionali, salvando delle vite, di adulti e di bambini. E purtroppo ancora troppe vittime innocenti, cui vanno il nostro pensiero e le nostre preghiere. Un pensiero anche alle persone cadute ieri con l'elicottero di soccorso. Siamo di fronte a una completa perdita di credibilità dello Stato, perché si sono sbagliate le principali scelte di politica economica, consegnandosi a una burocrazia impreparata, lenta e, in alcuni casi, incapace. Un apparato statale che non è in grado di capire le situazioni, che non assicura la manutenzione delle strade colpite da eventi atmosferici che sono straordinari, ma non ingestibili, che tiene ferme le turbine spazzaneve, che non controlla le linee elettriche garantendo la luce e il riscaldamento nelle case, probabilmente anche perché i fondi messi a disposizione per l'emergenza si sono dimostrati insufficienti. Le risorse per il soccorso civile, che comprende gli interventi per le calamità e i fondi per la Protezione civile, quest'anno sono state addirittura tagliate di 320 milioni di euro dall'ultima legge di stabilità. Così come i famosi 6 miliardi per la ricostruzione post-terremoto saranno distribuiti su trent'anni. Ma com'è possibile pensare una ricostruzione che duri così a lungo? Non ci meravigliamo allora se i nostri connazionali sono indignati di fronte a un'accoglienza che riguarda altri, ma non loro. Questo non è populismo, perché i dimenticati sono diventati i cittadini italiani, costretti dopo cinque mesi dal terremoto a vivere ammassati in tendoni, a non potersi muovere perché le strade sono bloccate, a non ricevere frutta e verdura, a non riuscire a foraggiare gli animali, a non poter ricostruire perché gli assurdi vincoli ambientali non hanno consentito ancora di rimuovere e separare i differenti detriti del terremoto. Signor Presidente del Consiglio, la invitiamo allora a mettere in campo risorse autentiche e immediate e a dare una svolta semplificatrice al lavoro della Protezione civile; ma le chiediamo anche di snellire gli iter ancora troppo macchinosi previsti per la ricostruzione, prevedendo tempi più veloci e l'assegnazione dei contributi in tempi certi. La neve si scioglierà con l'arrivo della primavera, ma non possiamo permetterci di lasciare la nostra gente ad aspettare il prossimo inverno ancora in una tenda.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-PdL XVII e della senatrice Fucksia.</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritto a parlare il senatore Quagliariello. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">*QUAGLIARIELLO (GAL (GS, PpI, M, Id, E-E, MPL))</note>
            <u ana="#regular" who="#QuagliarielloGaetano" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg48">Signor Presidente, onorevoli colleghi, signor Presidente del Consiglio, siamo totalmente d'accordo con lei sul ringraziamento agli uomini impegnati in questa emergenza, per la loro abnegazione. Siamo d'accordo con lei sull'ottimismo della volontà che esprime il suo intervento.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg49">Non siamo d'accordo con lei sulla ricostruzione dei fatti e lo diciamo senza alcuna strumentalizzazione. Abbiamo scelto di andare nei luoghi dell'emergenza senza fare nemmeno un comunicato stampa e abbiamo riscontrato situazioni di esclusione non degne di un Paese civile, innanzitutto sul piano dell'energia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg50">Vi sono decine e decine di migliaia di utenze rimaste prive di alimentazione (si stimano oltre 500.000 persone) per diversi giorni. Attualmente, e il dato è parziale, sono ancora almeno 15-20.000 le utenze non alimentate. Tra l'altro, la fornitura d'energia viene garantita da gruppi elettrogeni provvisori e molti ancora sono stoccati e non portati a destinazione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg51">Sotto l'aspetto dell'emergenza deve essere segnalata l'abnegazione degli uomini; sotto il profilo della prevenzione deve essere, invece, sottolineata la carenza di investimento sulle reti. Mancava infatti il gasolio per l'alimentazione dei gruppi elettrogeni e ci sono stati ritardi, inefficienze, disfunzioni. Soprattutto la popolazione della montagna oggi è stremata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg52">Per quanto riguarda la viabilità, vi sono pochi mezzi a disposizione. Le turbine sono arrivate in ritardo e intere zone sono rimaste isolate e senza illuminazione per giorni. Ancora oggi non sono state raggiunte tutte le località e le case. Sono chiarissimi i segnali di sottovalutazione a livello centrale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg53">Agricoltura e allevamento: signor Presidente, le agghiaccianti immagini che abbiamo visto non si riferiscono a questa emergenza, ma a quella seguita al terremoto di fine ottobre, quando erano state promesse stalle provvisorie che sarebbero dovute arrivare in tempo e che gli allevatori di Lazio, Marche, Abruzzo e Umbria non hanno ancora visto.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi della senatrice Fucksia.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg54">Signor Presidente, bisogna distinguere ciò che era assolutamente imprevedibile, come l'evento sismico e la sua durata, da ciò che era assolutamente prevedibile, perché la neve in Abruzzo - le assicuro, avendo abitato lì per nove anni - non è un caso e non è qualcosa di imprevedibile.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi della senatrice Fucksia.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg55">Dobbiamo oggi, di fronte a questa situazione, interrogarci sullo stato della nostra protezione civile, sulla gestione della nostra rete energetica, sull'indebolimento dell'apparato pubblico, che si è verificato anche per la situazione creata con le Province.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg56">C'è una categoria che segnala il ritorno indietro di Paesi civili: la contromodernizzazione. Non vorremmo che questa categoria fosse applicata al nostro Paese.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg57">Mi lasci dire un'ultima cosa, signor Presidente: è bruttissimo fare classifiche per quanto riguarda situazioni di emergenza e di dolore ed io credo che vadano assolutamente evitate, ma in Abruzzo vi è la particolarità di un'emergenza che dura dal 2009. Basta vedere i nuovi danni che sono stati causati nei paesi del cosiddetto cratere. In quella Regione, che ha l'ulteriore particolarità di un intero territorio colpito (tutte e quattro le Provincie), vi sono spopolamento e desertificazione di intere aree, dislocazione di imprese e serissimi problemi per il turismo, che era una vera e propria risorsa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg58">È necessaria, signor Presidente, una legge speciale per l'Abruzzo che non parli soltanto di emergenza, ma anche di prospettiva e rilancio per questa terra martoriata. Quanto lei ha ricordato a proposito di Ignazio Silone è segno delle radici profonde di questo martirio.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi della senatrice Fucksia.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg59">Infine, signor Presidente, l'emergenza non è finita: quello che è avvenuto in questi giorni porterà con molta probabilità frane e inondazioni per l'imbibizione dei terreni e delle strutture e per le conseguenze della neve e del terremoto. Facciamoci trovare pronti, per non dover tornare in quest'Aula tra qualche mese a parlare di imprevedibilità per ciò che è assolutamente prevedibile.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo GAL (GS, PpI, M, Id, E-E, MPL) e dei senatori Castaldi, Fucksia e Rizzotti</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritto a parlare il senatore Barani. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">BARANI (ALA-SCCLP)</note>
            <u ana="#regular" who="#BaraniLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg60">Signora Presidente, signor Presidente del Consiglio dei ministri, di fronte ai drammatici problemi che hanno colpito una parte così rilevante del nostro Paese, il primo pensiero del nostro Gruppo deve andare alle vittime, a coloro che hanno perso tutto o quasi, soprattutto a coloro che non ci sono più ed hanno perso la vita in modo così traumatico e tragico. Questo sentimento di umana pietà deve prevalere su ogni altra considerazione. Non abbiamo quindi apprezzato coloro che, invece, hanno preferito inveire quando gli uomini, come lei ha detto, impegnati nei soccorsi, erano all'opera in condizioni spesso proibitive, con sprezzo del pericolo ed uno spirito di abnegazione che non può essere oscurato dalle critiche, pur giuste, sui ritardi e sulle contraddizioni che si sono verificate. Per questo ci sarà tempo e modo. Ma nel momento del dolore collettivo era bene far emergere quello spirito di solidarietà che deve rimanere il collante della nostra coesione nazionale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg61">Mi ha fatto molto piacere, signor Presidente, che lei abbia citato Ignazio Silone, che - le ricordo - era un grande socialista e nei momenti di difficoltà questo Paese deve per forza fare riferimento a chi ha una cultura come la mia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg62">Di fronte a catastrofi naturali di questa portata, al susseguirsi delle scosse di terremoto che stanno martoriando paesi e borghi dell'Italia centrale, era bene dimostrare che la politica tutta è unita nel piangere le vittime, senza peraltro cessare di interrogarsi sulle ragioni di fondo che hanno contribuito a rendere più drammatico il bilancio finale. Ed è di questo che oggi, con senso di responsabilità, dobbiamo discutere.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg63">Certo, ci troviamo di fronte ad una sorta di tempesta perfetta, data dalla concomitanza di condizioni meteorologiche eccezionali - le peggiori degli ultimi quarant'anni - ed il susseguirsi di scosse telluriche dell'intensità che tutti conosciamo. Tutto ciò ha inevitabilmente contribuito a rendere quantomai difficile l'azione di soccorso, ma la catastrofe finale, segnata dalle morti e dalle sofferenze di tanti nostri cittadini, non può essere considerata solo la figlia di un «destino cinico e baro»: è infatti evidente che quelle cause eccezionali hanno operato su un terreno che era fragile di suo e questa interazione ha avuto un effetto negativo dirompente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg64">A monte di tutto, vi è la scarsa attenzione data ai problemi della normale manutenzione. Non solo di strade e sentieri (per non parlare dei corsi d'acqua, come nel caso della Calabria e della Sicilia; sappiamo tutti quanto sia difficile: i nostri colleghi sindaci non possono intervenire sui boschi, quando questi diventano fiumi, o sui fiumi quando questi diventano boschi, perché non ne hanno i poteri), ma la stessa rete elettrica è da anni abbandonata a se stessa e le interruzioni di corrente elettrica che hanno colpito Comuni e frazioni dell'Abruzzo ne sono la testimonianza più eloquente, né vale la giustificazione che quelle erano zone impervie. Proprio per questo motivo, l'Enel dovrebbe intensificare sforzi ed investimenti per garantire l'erogazione di un servizio di carattere generale: se questo non è avvenuto, esiste una precisa responsabilità del management. È però sulla Protezione civile che, in conclusione, si appuntano i maggiori rilievi e non sull'istituzione in quanto tale, ma sulla sua organizzazione, che ha mostrato tutti i suoi limiti: carenza di comunicazione interna, scarsa capacità di analisi della situazione di crisi, lentezza nell'organizzazione dei soccorsi. Certo, Bertolaso e Gabrielli, che si sono sempre dimostrati all'altezza, non li abbiamo più e le conseguenze negative dei fenomeni naturali sono stati attenuate dall'abnegazione dimostrata dai suoi membri, una volta avuta contezza del disastro intervenuto, eppure, quell'organizzazione non è forse il modello che, solo qualche anno fa, altri Paesi ci invidiavano? Da allora, però, gli stanziamenti sono stati concessi con il contagocce, se non addirittura ridotti, e la sua governance ha subìto un processo di burocratizzazione, subendo anche il peso della duplicità del comando, a causa della presenza del commissario straordinario per la ricostruzione. Bisogna puntare sulla prevenzione e ridare autorevolezza e fondi a questa Protezione civile, che deve avere la contezza di avere uomini preparati al suo comando, perché ne sarebbe bastata una di quelle 146 turbine e apparecchiature varie per liberare la strada prima che succedesse quell'evento e consentire alle molte famiglie che erano in quell'hotel di far ritorno alle loro case.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo ALA-SCCLP.</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritto a parlare il senatore Panizza. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">PANIZZA (Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE)</note>
            <u ana="#regular" who="#PanizzaFranco" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg65">Signora Presidente, colleghe, colleghi, rappresentanti del Governo, desidero anzitutto ringraziare il presidente Gentiloni Silveri per aver informato il Parlamento sulle condizioni in cui versano le zone terremotate e sulle misure che il Governo intende intraprendere per far fronte all'emergenza.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg66">Oggi l'Italia piange le vittime e si stringe attorno ai Vigili del fuoco, ai volontari, agli operatori della Protezione civile e al soccorso alpino, nonché a tutti quelli che in questi giorni hanno dato prova di una professionalità intrisa di grande coraggio e umanità. Il coordinamento della Protezione civile, curato dalla Provincia autonoma di Trento, ha funzionato in questi giorni davvero con grande efficienza, perché momenti e vicende come questi richiedono la massima unità di tutte le forze politiche e degli attori istituzionali. Occorrono serietà e serenità per una gestione efficace e responsabile, in cui non ci deve essere spazio per le strumentalizzazioni di basso cabotaggio e una lettura irrazionale, tutta emotiva, della vicenda. In tal senso, ho colto assai favorevolmente il suo appello all'assunzione di responsabilità da parte di tutti, presidente Gentiloni Silveri.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg67">Come ella ha evidenziato, si è trattato di un fenomeno eccezionale: due calamità che avvengono nello stesso momento, il terremoto e la neve, possono mettere in ginocchio anche il migliore dei sistemi di protezione. Tuttavia questo non può essere un alibi, per nessuno. Se ci sono delle responsabilità penali è giusto accertarle e perseguirle. Questo compito spetta però alla magistratura e la politica tutta dovrebbe rimanerne fuori, evitando di emettere sentenze che non sono nelle sue prerogative.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg68">Alla politica, al Parlamento, spetta invece capire cosa deve essere migliorato nei nostri dispositivi di protezione. Spetta lavorare per la ricostruzione delle zone colpite dal sisma e studiare come aumentare la sicurezza complessiva delle nostre città a fronte di calamità naturali di qualsiasi tipo, dai terremoti al dissesto idrogeologico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg69">I ritardi sulle consegne delle casette nella zona di Amatrice devono suonare come un campanello d'allarme. Il Trentino, a tre settimane dal terremoto, ha consegnato prefabbricati che hanno permesso il regolare inizio dell'anno scolastico per gli studenti delle elementari, così come ci sono state tante altre iniziative di solidarietà e di vicinanza che hanno alleviato le difficoltà e dato il loro piccolo, significativo contributo lungo la strada della normalità. Chiaramente tutto ciò non basta. Il punto vero è che vanno messe a punto al più presto le norme per dare una marcia in più alla ricostruzione, a cominciare dai tempi dei rimborsi per i danni subiti, dal ricostruzione delle scuole e dai tempi di rilascio delle autorizzazioni e di avvio dei lavori. Bisogna trovare un punto di equilibrio tra efficacia dei lavori e garanzie massime di contrasto per possibili tentativi di infiltrazione di organizzazioni interessate a speculare sulla ricostruzione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg70">Da questo punto di vista, è positivo che sia stato portato in Aula il testo di riforma della Protezione civile. È molto condivisibile l'analisi che questa mattina ha fatto «Il Sole 24 Ore», sulla necessità di costruire un sistema equilibrato, con competenze ben delineate, una chiara catena di comando, con trasparenza amministrativa, evitando quel rimpallo delle responsabilità, in particolare con i Comuni. Il ruolo delle Regioni, Presidente, è molto importante e mi creda che la catena di comando forse oggi è un po' complessa. La presenza di centri operativi comunali, di centri di coordinamento e soccorso presso le prefetture, di sale operative regionali, della Dicomac; ecco, credo che il coordinamento tra Regione e prefettura non possa essere di tipo dualistico, ma che debba essere un po' più efficace e con pieni poteri.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg71">Noi oggi ci troviamo in questa frustrante condizione, frutto di alcune nefaste esperienze del passato, per cui la velocità non garantisce la trasparenza e la trasparenza produce lungaggini burocratiche, incertezze e lentezze. Come Gruppo per le Autonomie, fin dallo scorso agosto abbiamo sempre offerto la nostra disponibilità e dato il nostro contributo affinché fosse questa la traccia. Continueremo a farlo anche adesso, con quella responsabilità che è prima di tutto una forma di rispetto verso gli italiani, verso quei territori che vivono un momento così difficile.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE.</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritto a parlare il senatore Tremonti. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">TREMONTI (GAL (GS, PpI, M, Id, E-E, MPL))</note>
            <u ana="#regular" who="#TremontiGiulio" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg72">Signor Presidente del Consiglio dei ministri, signori senatori, data la drammaticità della situazione, pur nella relativa solennità di questa sessione, le è qui formulato un serio invito alla responsabilità. È giusto, ma la responsabilità postula anche la verità e della verità fanno parte anche i limiti dell'azione del suo Governo: limiti di forma, di procedura e di sostanza.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg73">Nella procedura e nella forma si contano quattro consecutive, concatenate e contraddittorie ordinanze: smettetela di fare danni. Per quanto riguarda la sostanza dei fondi e dei mezzi finanziari, se lei osserva pagina 53 del rapporto dell'unità di bilancio del Parlamento, tabella sui fondi disponibili, trova solo due miliardi di euro effettivamente attivabili per la ricostruzione; tutto il resto gira con la tecnica dei carri armati di Mussolini: non è una partita di giro, è una partita di raggiro.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo LN-Aut</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg74">Sono soldi spesi già e altrove.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg75">E non proseguite con la sceneggiata dell'Europa; l'Europa i soldi non ce li dà comunque, ci permette semmai di spendere i nostri soldi, ma non ci toglie i debiti, ce li lascia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg76">Credo che sia davvero cinico questo utilizzo dei numeri. L'emergenza a l'Aquila è costata più o meno 13 miliardi, quella in Emilia più o meno 13 miliardi; voi ci avete detto - e avendolo detto voi, è vero - 25 miliardi. Signor presidente Gentiloni Silveri, lei ha garantito la disponibilità dei fondi: torni qui la prossima volta, al più presto, e ci dica dove li trova e come li trova; certamente troverà la disponibilità di questo Parlamento. Inviterei però a non usare la forma cinica della parresia filosofica.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg77">Un invito finale. A Piazza dei Santissimi Apostoli ci sono i terremotati: faccia un salto lì e dica le stesse cose anche a loro.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi GAL (GS, PpI, M, Id, E-E, MPL), LN-Aut e FI-PdL XVII</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritto a parlare il senatore Ceroni. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">CERONI (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#CeroniRemigio" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg78">Signora Presidente, anche io apprezzo molto l'atteggiamento misurato e pacato del Presidente del Consiglio dei ministri, perché il Paese in questo momento non ha bisogno di sbruffoni. Lei, presidente Gentiloni Silveri, è marchigiano come me e rappresenta bene la nostra indole laboriosa e poco incline alle polemiche. Tuttavia, non si può tacere che le Marche, che vivo e rappresento, sono in condizioni drammatiche dopo ciò che è successo. I provvedimenti che il Governo ha adottato per affrontare l'emergenza terremoto si sono rivelati insufficienti, inadeguati e, per certi aspetti, completamente sbagliati. Con provvedimenti basati sulla convinzione che una tragedia possa essere l'ennesima occasione per rubare si rischia di perdere di vista l'obiettivo di contenere i disagi, di ricostruire e di far ripartire la speranza.</seg>
               <incident type="sound">
                  <desc>La luce del microfono del senatore Ceroni comincia a lampeggiare.</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg79">Scusi, signora Presidente, quanti minuti ho per parlare? Non è possibile strozzare un dibattito in questa maniera! Posso parlare con questa luce che lampeggia? Facciamola finita e utilizziamo il nostro tempo in maniera adeguata! PRESIDENTE. Calma, senatore Ceroni, lei ha tre minuti per parlare, secondo le modalità che sono state concordate con il Presidente del Consiglio e con i Gruppi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg80">Ma io sfascio tutto e me ne vado via, signora Presidente, se non mi fate parlare! Consentitemi di parlare e di esprimere il mio pensiero! PRESIDENTE. Senatore Ceroni, si tranquillizzi. Lei ha tre minuti, perché è stato articolato il tempo del suo Gruppo. Lei ha tre minuti, senatore Ceroni, perché altri senatori del suo Gruppo hanno parlato. Tutti i Gruppi hanno lo stesso trattamento, ma altri suoi colleghi hanno chiesto di parlare, frazionando il tempo; altrimenti avrebbe avuto dieci minuti. CERONI (FI-PdL XVII). Ad oggi, Presidente, sono trascorsi cinque mesi esatti dal sisma. Interi paesi sono deserti, i sopralluoghi sono fermi, i cittadini sono stati "deportati" sulla costa, il settore agricolo è abbandonato a se stesso. Secondo un dispaccio della Coldiretti, nelle Marche erano state previste e considerate necessarie 635 stalle; solo 77 sono state portate sul luogo e solo due sono funzionanti. C'è qualcosa che non ha funzionato: non è possibile che, dopo cinque mesi, siano pronte e consegnate agli agricoltori solo due stalle. Poi c'è il problema delle risorse (cui ha accennato prima anche il senatore Tremonti): le risorse stanziate per il terremoto non sono sufficienti. O comunque, perché non vengono pagati gli albergatori, che hanno ospitato 5.300 persone sulla costa? Sono 30 milioni di euro che sono sulle spalle degli albergatori, i quali non riescono più ad avere le forniture e sono esasperati. Lei ha annunciato un nuovo provvedimento, signor Presidente del Consiglio: lo faccia presto. Deve essere un provvedimento semplice e chiaro, che possa consentire ai progettisti di far ripartire la progettazione e di far intravedere una speranza, perché ad oggi non abbiamo messo neanche un mattone. E lo faccia presto, prima che la protesta possa sfociare in qualcosa di incontrollabile. Oggi c'è una manifestazione a Piazza dei Santissimi Apostoli: la gente si aspetta delle risposte concrete. Io, signor Presidente del Consiglio, mi fido di lei; noi siamo pronti a dare il nostro contributo, ma ad oggi non siamo stati sentiti un solo minuto e non una sola proposta è stata raccolta e accettata. Eppure siamo lì, sentiamo le persone e potremmo essere utili a questo Paese.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-PdL XVII e della senatrice Fucksia</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritta a parlare la senatrice De Petris. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">DE PETRIS (Misto-SI-SEL)</note>
            <u ana="#regular" who="#DePetrisLoredana" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg81">Signora Presidente, vogliamo anzitutto esprimere, come senatori di Sinistra Italiana, ancora una volta il cordoglio, il dolore e la vicinanza a tutte le vittime e la vicinanza e la solidarietà a tutti volontari, a tutti gli uomini e le donne dei Vigili del fuoco, del Soccorso alpino, delle Forze dell'ordine e a tutti coloro che in queste ore stanno continuando eroicamente a fare il loro lavoro per cercare di salvare le persone.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg82">Ora, presidente Gentiloni Silveri, lei ha fatto appello al senso di responsabilità. In tutti questi giorni (come avrà spero notato e apprezzato), non abbiamo voluto assolutamente iscriverci nell'elenco di coloro che polemizzano, perché bisognava stare vicini alle persone che soffrono e a coloro che stanno adoperandosi per i soccorsi. Questo nostro costume politico, però, non ci può far tacere su una serie di questioni che lei, purtroppo, nella sua informativa, a nostro avviso ha ampiamente sottovalutato o ha taciuto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg83">Infatti, è vero che la situazione è stata eccezionale data la concomitanza dell'ondata di nevicate e di gelo e il terremoto. Certamente si tratta di una condizione eccezionale, ma non noi non possiamo assolutamente tacere sui ritardi, sull'inefficienza e sulla disorganizzazione. Come si fa, presidente Gentiloni Silveri, a non comprendere che qualcosa nella catena di comando evidentemente non ha funzionato? Tutto il sistema di allerta non ha funzionato. Ora la magistratura indagherà, e questo è compito suo, ma certamente voglio citare il buco nero della prefettura, e non mi riferisco soltanto alla famigerata telefonata che sarebbe stata sottovalutata da una funzionaria. Faccio riferimento al fatto che l'allerta, a quanto pare, era stata data: si passava dal grado due a quattro per quanto riguardava l'allarme valanghe e questo è stato ampiamente sottovalutato. Tutto il sistema, la catena di comando e il sistema di allerta non ha evidentemente funzionato e questo problema si è inserito su una situazione assolutamente fragile e grave dal punto di vista infrastrutturale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg84">Che dire, poi, dell'Enel? Lei non può non sapere che erano stati recentemente stanziati dei fondi, circa 60 milioni, proprio per la ristrutturazione della rete elettrica. Ancora oggi ci sono tantissime persone senza energia elettrica. In quei territori, Presidente, dai quali io provengo, vi è un problema di fragilità ormai atavica, vi è un problema relativo alle infrastrutture elettriche e idriche, ma c'è anche un'altra questione: voi continuate a tacere del disastro che avete combinato con la situazione delle Province. Tutto il sistema della manutenzione - soprattutto in condizioni eccezionali come queste - della rete stradale provinciale è quasi in stato di abbandono, per non parlare della rete viaria rurale. Vi è un sistema che, a livello territoriale, rischia ormai il crollo. Questo è un problema di risorse e di organizzazione oltre che della catena di comando della Protezione civile.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg85">Ora, continuare a dire che è stato un evento eccezionale e che la Protezione civile ce la invidiano in tutto il mondo significa non voler affrontare davvero e seriamente, presidente Gentiloni Silveri, i nodi sui quali si deve intervenire. Noi dobbiamo intervenire per rafforzare non solo il centro ma tutta la catena. A livello territoriale e comunale dobbiamo implementare i sistemi di protezione civile. Non possiamo affidarci solo agli eroi. Guai, Presidente, al Paese che può affidarsi solo agli eroi. Noi abbiamo degli eroi e ci sono continuamente esempi di eroismo, ma un Paese civile non può affidarsi solo a questo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg86">È assolutamente necessario, quindi, intervenire per stabilire come affrontare, una volta per tutte, le situazioni gravi relative all'Appennino. Ne stiamo parlando non da oggi, ma è evidente che in situazioni eccezionali come queste i problemi strutturali e di abbandono che si hanno in quelle zone si acutizzano.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg87">Parlate di scuole, ma le scuole in quei territori le stanno chiudendo, come hanno chiuso gli uffici postali e tutto il resto, per non parlare della questione del territorio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg88">Non ho più tempo a disposizione, ma che dire dei ritardi nella ricostruzione? Non si può dire che le cose stanno andando bene; non si può vedere lo spettacolo di una riffa per l'assegnazione di 25 casette di legno. Se non si vuole affrontare davvero di petto la questione del sistema degli appalti e di come sta avvenendo la ricostruzione noi, davanti a un altro evento eccezionale cui ci dovremmo preparare in modo strutturale, vista anche la situazione generale dei cambiamenti climatici, rischieremo ancora una volta di doverci affidare solo agli eroi.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo Misto-SI-SEL</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritto a parlare il senatore Mancuso. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">MANCUSO (AP (Ncd-CpI))</note>
            <u ana="#regular" who="#MancusoBruno" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg89">Signora Presidente, signor presidente Gentiloni Silveri, la ringrazio per aver risposto in maniera così celere. Ciò ci consente certamente di fare chiarezza su quanto avvenuto e, soprattutto, di sottrarre, almeno si spera, alla polemica politica, quella demagogica e strumentale, un evento così drammatico. Talmente drammatico che sarebbe dovuto rimanere a sé stante ed invece - e la cosa ci addolora profondamente - è diventato strumento di contesa, quasi fossimo in campagna elettorale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg90">Voglio dirlo con chiarezza: è necessario, mai come in questo momento, abbassare i toni, evitare inutili passerelle e rivolgerci con il dovuto rispetto a quelle migliaia di famiglie piegate da questa tragedia. La politica ritorni a svolgere il suo ruolo e cioè quello di affrontare e risolvere i problemi dei cittadini fornendo soluzioni. Siamo qui per questo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg91">La sua presenza in quest'Aula, presidente Gentiloni Silveri, assume oggi un valore notevole e consentirà all'Esecutivo di confrontarsi con le forze politiche, dando conto della reale situazione e ricevendone, mi auguro, spunti interessanti su come intervenire e gestire questa emergenza. Consentitemi - e non per fare un esercizio di retorica, ma perché lo sentiamo fortemente e intimamente - di fare un plauso alle Forze dell'ordine, ai volontari, agli uomini e alle donne che in questi giorni, con enorme sacrificio ed impegno, hanno fatto tutto quanto era nelle loro possibilità per salvare vite, portare conforto e prime cure, sacrificando purtroppo, come abbiamo visto, anche loro stessi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg92">Bene ha fatto, presidente Gentiloni Silveri, a chiedere al ministro Pinotti, qui presente, un ulteriore e rafforzato impegno dell'Esercito, affinché si percepisca che la presenza fisica dello Stato in questi luoghi è massima e costante. Così come è stata opportuna la sua richiesta all'Europa che le risorse che sono state stanziate e quelle che ancora sarà necessario reperire non possono essere soggette al giudizio delle fredde regole di bilancio della disciplina europea, richieste italiane che hanno trovato una prima importante risposta nelle dichiarazioni del commissario agli affari economici Moscovici.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg93">Lo scorso venerdì il Consiglio dei ministri ha esteso gli effetti della dichiarazione dello stato di emergenza adottata con la delibera del 25 agosto 2016 e ha stanziato 30 milioni di euro per la primissima emergenza, come risposta a richieste pervenute dai territori nelle prime ore successive alle scosse della scorsa settimana. Tali risorse si aggiungono ai 4 miliardi di euro già previsti nella legge di bilancio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg94">In particolare, il comparto agricolo e zootecnico ha bisogno di interventi specifici e, a tale riguardo, il ministro Martina si è attivato con un incontro con il commissario Phil Hogan. Certamente - lei lo ha detto per primo, presidente Gentiloni Silveri - ci sono state evidenti inefficienze e disfunzioni. Lo stiamo dicendo con forza e voi ne siete consapevoli: abbiamo necessità di un riordino e di un potenziamento del sistema della protezione civile. Da parte nostra, abbiamo presentato emendamenti al decreto milleproroghe per consentire l'installazione e l'utilizzo per l'emergenza di strutture mobili e per incoraggiare le attività di ricostruzione privata e sappiamo che il Governo sta già pensando a un decreto-legge ad hoc che possa unificare gli interventi su questo tema. Contribuiamo, perciò, con il lavoro parlamentare e non lasciamo spazio a chi intende alimentare sterili e divisive polemiche politiche. Spetterà alla magistratura accertare se esistano responsabilità oggettive per quanto accaduto in questi giorni. A noi parlamentari attiene un compito ben diverso: lavoriamo per sostenere gli animi e le attività delle popolazioni colpite e di tutti gli operatori impegnati da mesi nelle operazioni di soccorso e assistenza. A questi piccoli eroi, a questi eroi della porta affianco, sento, a nome di tutto il Gruppo Area Popolare, di inviare il nostro profondo ringraziamento per quanto fatto e di affermare con forza che noi non li lasceremo soli ad affrontare questa tragedia.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo AP (Ncd-CpI)</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritto a parlare il senatore Castaldi. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">CASTALDI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#CastaldiGianluca" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg95">Signor Presidente, in questi giorni di emergenza, dramma e dolore, prima di tutto voglio esprimere la vicinanza commossa e sincera di tutto il Gruppo del Movimento 5 Stelle alle famiglie delle vittime del crollo dell'Hotel Rigopiano ed a quelle che ancora sperano di poter riabbracciare i propri cari, così come alle famiglie delle altre vittime causate dal maltempo. Il dolore e la sofferenza dei familiari delle vittime e di chi ancora adesso è prigioniero dell'emergenza, meritano totale rispetto. È a loro che vanno i nostri pensieri e alle migliaia di uomini e donne che da giorni lavorano senza sosta per salvare vite umane e per portare soccorso alle tante famiglie ancora isolate.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg96">I volontari della Croce Rossa, del Corpo nazionale soccorso alpino e speleologico, della Protezione civile, cittadini, medici, infermieri e tutti gli operatori meritano solo ammirazione, plauso ed è un dovere stringersi intorno a loro. Sono stati e sono ancora giorni di emergenza, dramma e dolore e tutti coloro che in queste ore operano salvando vite e soccorrendo in condizioni complicate, difficili, al limite dell'umano, hanno il nostro rispetto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg97">L'Italia centrale è stata messa in ginocchio da una violenta ondata di maltempo. Alla neve e al gelo, si sono aggiunte le violente scosse di terremoto dei giorni scorsi, che hanno infierito sui territori già colpiti dai sismi di agosto e di ottobre e hanno probabilmente provocato la slavina che ha travolto l'Hotel Rigopiano di Farindola. Ad oggi si contano morti e dispersi e purtroppo il triste bilancio è destinato ad aumentare.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg98">Ma la commozione e la solidarietà non possono cancellare la rabbia e l'indignazione per quanto è accaduto. Non si può rimanere in silenzio e far finta di nulla. C'è chi, però, ha quasi preteso e pretende che l'indignazione, la rabbia, la richiesta di individuare e denunciare responsabilità istituzionali siano accantonate, pretende che vengano rimandate ad un dopo, ad un generico dopo! Chi conosce minimamente la storia della mia Regione e quel territorio, sa, invece, che le responsabilità istituzionali ci sono e sono nette ed è proprio in ragione del rispetto, al contrario, che bisogna, da subito, cominciare a chiedere chi sono i responsabili di questa situazione!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg99">Io le chiedo, Presidente: ad oggi, quanti politici, quanti amministratori, quanti costruttori hanno pagato per i vari eventi accaduti? Glielo dico io: pochi. Forse nessuno.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg100">Oggi contiamo 13.523 sfollati nelle zone colpite dal sisma, mezzo milione di persone rimaste senza luce e senza riscaldamento a causa di un black out elettrico ancora oggi non del tutto risolto, interi Comuni, specie nella provincia di Teramo, rimasti isolati, con le strade non percorribili e i sindaci completamente abbandonati, senza mezzi per poter spalare la neve e liberare le strade, migliaia di persone senza servizi idrici, strade anche molto importanti non percorribili. Ci sono ancora persone e aziende agricole isolate e frazioni raggiungibili con estrema difficoltà. Se qualcuno vuole dire che il livello di prevenzione, rispetto a questa ondata straordinaria di neve, era adeguato e il numero di mezzi messi in campo sufficiente, Presidente, se ne assuma la responsabilità. La colpa non è della neve. Il centro Italia è stato sommerso da una serie di errori, sottovalutazioni, ritardi e anche incompetenze. E il fallimento di chi doveva prevenire questo disastro e soccorrere le popolazioni in difficoltà è sotto gli occhi di tutti. Neve e terremoto sono stati sicuramente un combinato disposto che, ancora una volta, in Italia ci ha fatto assistere allibiti e furenti ad una generale e complessiva impreparazione delle istituzioni, a partire dal sistema organizzativo della Protezione civile e della Regione, che hanno dimostrato di non essere in grado di affrontare emergenze di questo tipo, mostrandosi completamente impreparati, incapaci di attivarsi in tempi rapidi e di garantire i mezzi e gli uomini di cui c'era bisogno. Tutto questo nonostante l'arrivo della fortissima perturbazione fosse conosciuto almeno con cinque giorni di anticipo. Si sapeva, Presidente, e l'inverno in generale non può essere certo considerato un evento imprevedibile. Insomma un fallimento, un fallimento sotto gli occhi di tutti! Sono i sindaci dei Comuni coinvolti dall'emergenza a denunciare i ritardi nei soccorsi e la tragedia dell'Hotel Rigopiano ce lo racconta: la mail con la richiesta d'aiuto venne inviata dall'hotel 11 ore prima alla prefettura di Pescara, al sindaco e alla polizia provinciale. Ed è cento volte più disarmante misurare l'abisso che sta tra l'impegno commovente di tanti lavoratori e volontari, e l'impreparazione o la superficialità di troppe persone inadatte a ricoprire posti nelle catene di comando. Questo è ormai evidente e acclarato. Tra l'altro, in alcuni territori, come il mio, l'Alto Vastese, l'emergenza andava avanti già dalla perturbazione dell'Epifania, con centri isolati e un primo blackout di proporzioni già abbastanza gravi. Cosa non ha funzionato, allora? Di chi sono le responsabilità? Ci poniamo queste domande, ma le rivolgiamo anche a lei, Presidente. Sono state predisposte senza indugio tutte le misure e le attività previste a seguito delle allerte pervenute? Ci dia una risposta. Quali informazioni sono state comunicate fra i vari livelli relative ai rischi valanghe? Quali motivazioni e responsabilità ci sono sulla insufficienza di mezzi? Quanti mezzi effettivi e attrezzature sono a disposizione di enti locali e nazionali, dei corpi di polizia civili e militari e dei corpi di soccorso per situazioni di questo genere? Vogliamo queste risposte e soprattutto le vogliono i cittadini. Quali sono stati i motivi, le cause delle interruzioni e del mancato tempestivo ripristino di erogazione dell'energia elettrica alle utenze anche per otto giorni? E ancora: quanti investimenti relativi alla manutenzione delle linee e della rete di distribuzione elettrica vengono fatti? Noi chiederemo di verificare il rispetto della convenzione tra Terna e Ministero dello sviluppo economico nella parte relativa alla continuità dell'erogazione del servizio di distribuzione e quella relativa agli obblighi di manutenzione per la Regione Abruzzo. Le ricordo che questi sono tutti oneri a carico dei cittadini, contabilizzati in bolletta. Sappiamo tristemente bene, alla luce di questa esperienza, che non siamo più utenti ma clienti per ENEL e Terna. Non vorremmo diventare clienti anche per il Governo! Colgo l'occasione per informarla che questa mattina la conferenza dei capigruppo del Consiglio regionale dell'Abruzzo ha dato mandato al nostro Presidente di chiedere direttamente a lei le dimissioni dei vertici dell'ENEL, all'unanimità.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg101">Con la riforma Madia avete contribuito a creare una situazione di confusione, in cui non è chiaro chi debba fare cosa; avete privato questo Paese del Corpo forestale dello Stato, sottraendo alla collettività un corpo che aveva mezzi e conoscenze per fare moltissimo in situazioni come queste. Così, in piena emergenza, ci siamo ritrovati con l'ex base operativa degli elicotteri del Corpo forestale di Rieti chiusa e ben tre elicotteri fermi a terra.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg102">Con la riforma Delrio avete fatto finta di chiudere le Province e avete lasciato loro funzioni fondamentali, tra le quali la viabilità, ma senza i soldi per gestirle. Da qui le tante strade bloccate, senza turbine né spalaneve in funzione. E intanto, Presidente, questo Paese soffre. Soffre per la burocrazia, che impedisce di spendere i 28 milioni di euro delle donazioni; soffre perché i fondi destinati al parco mezzi del Corpo nazionale dei vigili del fuoco per il 2016 (5 milioni di euro) e quelli destinati alla programmazione infrastrutture ambientali sempre per il 2016 (altri 3 milioni di euro) non sono ancora stati spesi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg103">PRESIDENTE. Concluda, per cortesia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg104">Mi permetta di finire, Presidente. Soffre per l'incuria e per anni di scellerate politiche che hanno reso fragili e vulnerabili i nostri territori. È stato costruito dove non si poteva. In Abruzzo da almeno vent'anni manca la carta delle valanghe. La prevenzione contro il dissesto idrogeologico è inesistente. Come denunciato al Forum abruzzese dei movimenti per l'acqua, quell'albergo è stato costruito sopra colate e accumuli di detriti preesistenti, compresi quelli da valanghe. Ci chiediamo quanti altri siti come Rigopiano ci siano in Abruzzo e in Italia, e a chi spetti monitorarli per prevenire altre tragedie, in una situazione eccezionale come quella che sta vivendo il Centro Italia. I cittadini hanno il diritto di conoscere la verità. La rassicurazione è insufficiente. I cittadini vogliono essere allertati e messi in sicurezza. Signor Presidente, le scuse non bastano. Non bastano a risarcire il dolore dei tanti cittadini lasciati al freddo, bloccati nelle loro case o morti sotto una slavina; non bastano le scuse per prevenire ciò che è accaduto affinché non accada più.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S e del senatore Molinari</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg105">. Molte congratulazioni). PRESIDENTE. È iscritto a parlare il senatore Gasparri. Ne ha facoltà.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GASPARRI (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg106">Signor presidente Gentiloni Silveri, avevamo chiesto il suo intervento in Parlamento e la ringraziamo per averlo svolto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg107">Ovviamente, condividiamo la considerazione che si devono evitare polemiche. Come Gruppo di Forza Italia fin dall'inizio abbiamo offerto ampia disponibilità a collaborare, nei provvedimenti, negli incontri e anche nel confronto quotidiano, ove possibile e necessario, con le istituzioni di Governo. Tuttavia, se dobbiamo mettere al bando le polemiche, non possiamo mettere al bando la verità. Non si avvelenano i pozzi se si riferiscono fatti, che sottoponiamo oggi alla sua attenzione per una vicenda che non riguarda solo l'ultima drammatica emergenza e poi il fato, che si è abbattuto, ancora una volta, ieri, con l'ulteriore incidente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg108">Esprimiamo la nostra vicinanza alle popolazioni, cordoglio alle vittime e sostegno alle eroiche rappresentanze di tutti i vari corpi dello Stato o del volontariato che stanno agendo con lo spirito di abnegazione che lei ha giustamente sottolineato. Tuttavia non potendo mettere al bando la verità, nel tempo limitatissimo che ho a disposizione, le faccio alcune segnalazioni perché non c'è modo in questa sede (lo faremo altrove) di articolare una illustrazione più ampia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg109">Le cito i fatti che osserviamo. Ieri la Coldiretti, che è un'organizzazione che pure si è molto spesa a sostegno del Governo precedente e dell'attuale, ha detto che nelle Marche sono state realizzate due stalle su 370. La zona colpita è un'area diffusa in cui l'agricoltura è stata particolarmente danneggiata e il ministro Martina, che stamattina era qui, spesso giustamente ne parla: ebbene, sono state realizzate solo due stalle su 370, nell'area complessiva le stalle crollate sono 3.000 e sono passati cinque mesi. È un dato sconcertante! Sottolineo l'appello che il sindaco di Ascoli, Guido Castelli, ha rivolto al Governo, appello che, pur conoscendo Castelli, ho letto ieri su «Il Messaggero» e che non ha avuto ancora risposta, né da lei, né dal ministro Fedeli, pur parlando a nome di tutti i sindaci. Sulle scuole e l'agibilità come funziona questo gioco del cerino? Chi decide? I singoli sindaci chiudono le scuole per sempre? Il terremoto, ahimè, si ripete nel tempo. C'è un grido d'allarme di un sindaco che, a nome di tanti, le chiede una risposta. Oggi sarebbe utile che a lui o ad altri lei facesse una telefonata, desse un cenno. Capisco che la responsabilità è delicata, anche per chi guida un Governo, però i sindaci si chiedono come funzioni questo gioco del cerino.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg110">Bisogna abolire le Province? Rendiamo omaggio a questo peana, luogo comune, dopodiché, abbiamo detto più volte, anche in quest'Aula con le leggi molto demagogiche stile Delrio - mi spiace che Delrio non sia qui - che non si potevano abolire i compiti delle Province. Gli edifici scolastici e le strade, le due emergenze di questa situazione, chi le cura? Aboliamo le Province? Renzi durante la campagna referendaria tutti i giorni diceva che avremmo risparmiato chissà quanto. Abbiamo risparmiato forse i soldi per la sicurezza dei cittadini e il controllo delle strade? Non se ne occupino le Province, ma qualcuno se ne deve pur occupare! Riflettete quindi sulle leggi bandiera e demagogiche.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg111">Sulla protezione civile si sono fatte tante polemiche. Caro presidente Gentiloni Silveri, non ricordo che lei ne sia stato protagonista, ma colleghi del suo partito, in altri frangenti, non hanno avuto il comportamento responsabile che tutti noi abbiamo in tutte le occasioni e che il presidente Berlusconi ha manifestato pubblicamente. Ebbene, ricordo che in Abruzzo, per un altro terremoto, furono consegnate le prime case - case in muratura - in cento giorni: qui siamo al sorteggio di 20 casette, come è stato detto da altri colleghi. Capisco che occorra trasparenza sulle procedure di appalto, ma anche lei si è interrogato, in questi giorni, se le procedure che sono state introdotte smantellando - sbagliando - la legge sulla protezione civile, siano le migliori per l'emergenza. Siccome dobbiamo rivedere quelle norme e lei stesso lo ha detto, attenzione: ho visto che adesso si dovrebbe fare l'assegnazione diretta in casi di emergenza, però con l'avallo di Cantone. Non so quanti siano i Cantone (ce n'è uno che faceva l'avvocato di Romeo, Bruno Cantone, il fratello di Raffaele, però vorremmo capire chi controllerà.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg112">Per quanto riguarda la rapidità, la ricostruzione in quella occasione è stata migliore e più efficiente, la dotazione della Protezione civile è stata portata da due miliardi con Berlusconi a 400 milioni con Renzi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg113">A Pescara, presidente Gentiloni Silveri, c'è un'inchiesta della magistratura.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg114">Ma quella persona, che ha risposto in quel modo al telefono, mettetela in ferie, in attesa che la magistratura decida se quella risposta ha anche una rilevanza penale. Si metta a disposizione del personale. Io ho parlato personalmente con il signore che sta raccontando in tutte le televisioni la vicenda di quella telefonata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg115">Insomma, le cose non vanno bene. Noi siamo disposti a collaborare, ma per Casa Italia e quant'altro abbiamo visto gli show, anche in quest'Aula: il senatore Renzo Piano ci fece una bellissima lezione. Siccome è senatore, sarebbe potuto venire anche oggi a parlare del terremoto e delle vittime, e a fare un atto di omaggio. Forse...</seg>
               <incident type="sound">
                  <desc>Il microfono si disattiva automaticamente.</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg116">Qualche lauta parcella! Ho finito, signora Presidente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg117">Presidente Gentiloni Silveri, la nostra collaborazione c'è, ma le insufficienze ci sono e i modelli del passato furono migliori, molto più validi e molto più efficaci.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-PdL XVII</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritta a parlare la senatrice Pezzopane. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">PEZZOPANE (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#PezzopaneStefania" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg118">Signora Presidente, abbiamo alle nostre spalle giornate di indicibile dolore e lutto. Sappiamo in cuor nostro che ancora ci sarà bisogno di tanta, tanta fatica e che il dolore non andrà via. Ma né l'una, la fatica, né l'altro, il dolore, possono prendere il sopravvento e nemmeno la facile demagogia, quella delle chiacchiere da bar, può prendere il sopravvento in quest'Aula.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg119">Un'importante attenzione dello Stato c'è, c'è in queste ore e c'è stata negli ultimi giorni e risultano impropri i paragoni con altre vicende, che non c'è oggi tempo di affrontare ma per le quali c'è una Commissione di indagine pronta ad approfondire.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg120">Ora, come ha detto il presidente Gentiloni Silveri, c'è bisogno di un salto di qualità, fatto di ancora pronta emergenza, di rilancio degli strumenti, di ricostruzione e di rilancio economico di quel territorio. Si tratta, per esempio, di ragionare su una sorta di zona franca fiscale per recuperare gli investimenti, di affrontare il risanamento del territorio a rischio di dissesto, di fornire un piano per l'edilizia pubblica (in particolare e subito per le scuole) e di bloccare la fuga delle famiglie con figli piccoli che vogliono andare via da quei territori.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg121">Ringrazio il Presidente del Consiglio per la concretezza con cui ha affrontato oggi le questioni e per la sua presenza qui, in Senato. Lo ringrazio per quanto ha fatto con il suo Governo e per quanto ha detto, pacatamente ma fermamente, in questi giorni. Soprattutto, lo ringrazio per quello che farà.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg122">Il Presidente del Consiglio ha parlato di un decreto-legge e il Gruppo del Partito Democratico, qui in Parlamento, darà come sempre il suo forte, valido e concreto contributo, perché c'è bisogno di molto Stato, di molto Governo e di molta coesione politica e sociale, di persone che facciano presto e bene il loro lavoro.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg123">Ricorderemo la nevicata dei giorni scorsi come una delle più importanti degli ultimi cento anni. In Abruzzo vivo sempre e da sempre e non ricordo una cosa così catastrofica. Dobbiamo risalire a anni e anni fa. Sulla mia Regione è caduta una media di quasi 20 milioni di tonnellate di neve, con novantasei ore ininterrotte di neve, pioggia, vento e bufere e qui ne parliamo come se fosse cosa di ordinaria amministrazione. Non lo era e non lo è ancora.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg124">Mentre accadeva tutto questo, come ha ricordato il Presidente del Consiglio, la nostra terra, l'Alto Aterno, era l'epicentro di un terremoto di quattro scosse superiore ai cinque gradi, di cui una arrivata a 5,5 gradi di magnitudo. Una catastrofe, un problema gigantesco. Ma mentre questo accadeva, l'Italia più bella era già in strada, tra la neve e ad alta quota; una reazione complessa e piena di coraggio, con i mezzi che si potevano far arrivare. Ringrazio anche il ministro Pinotti, che è stata pronta ed efficace. C'è stato un esercito di volontari e di persone.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg125">Nel frattempo, accadeva la tragedia dell'Hotel Rigopiano. Lì dentro ancora ci sono persone da estrarre, mentre la speranza, purtroppo, si affievolisce; perché la morte è arrivata veloce, più veloce dei soccorritori, che hanno affrontato una bufera incredibile: Vigili del fuoco, Soccorso alpino, Forze dell'ordine, pur in condizioni allucinanti, sono arrivati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg126">Noi abbiamo seguito tutto, con i Ministri e con i Sottosegretari. Vi ringrazio tutti e ringrazio il vice ministro Bubbico, lì presente, sobriamente, senza esternazioni, concretamente, pronto a dare aiuto e suggerimenti. Caro Vice Ministro, il tuo contributo e la tua presenza è stata da tutti molto, molto apprezzata.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD e del senatore Uras</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg127">Ecco perché sono privi di senso gli attacchi alla Protezione civile in questi momenti e in queste ore: delegittimarla è assurdo, inconcepibile. Serve, invece, una Protezione civile che abbia le leve del comando.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg128">Tra la Protezione civile onnipotente del passato e quella che si trova ad affrontare le sfide odierne dobbiamo trovare il modo di rafforzarla, come ha detto il Presidente del Consiglio in questi giorni e in queste ore.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg129">Non sostituiamoci alla magistratura, che sta facendo il suo compito: non spettano a noi i processi sommari da Santa Inquisizione; non spetta a noi indagare su e-mail, su messaggini; spetta a noi trovare la giusta misura e trovare il modo di intervenire su quelle persone. Sarà bene recuperare una catena del comando e vedere come sia stato possibile un blackout così grave e drammatico, a seguito dei mancati interventi e dei mancati investimenti di ENEL e di Terna. Serve capire perché ANAS chiude le strade per tre giorni, con precipitazioni nevose anche molto minori. Serve tutto questo, ma serve soprattutto prendere decisioni, aiutare i sindaci, sostenere i Vigili del fuoco e tutti i volontari. C'è un ragazzo, un soldato del nostro esercito, Mattia Popesso, che giovanissimo e coraggioso, ha camminato per due chilometri, in mezzo a una barriera di neve che era come cemento, portando in spalla la piccola Rachele di cinque anni e salvandola.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg130">Questa è la nostra Italia, è l'Italia del sindaco di Crognaleto, vigile del fuoco, che ha dimenticato di essere sindaco in giacca e cravatta, si è messo la sua divisa e ha salvato due persone. E i ragazzi dello SPRAR, questi nostri rifugiati, che a Castel del Monte, in questo momento, mentre noi parliamo, stanno ancora spalando la neve.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg131">È chiaro che bisogna attrezzare di più e meglio la montagna e, in particolare, la montagna sismica delle nostre Regioni di questo martoriato Centro Italia: le Marche, l'Umbria, il Lazio e tutto l'Appennino montano devono essere rafforzati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg132">Signor Presidente del Consiglio, lo dico con molta fermezza: ho trovato davvero inopportune le esternazioni del Presidente della Commissione grandi rischi. Egli è tenuto a fare gli approfondimenti scientifici, così come tutta la comunità scientifica; ma è giusto che esterni, così brutalmente, una notizia come quella di un terremoto di 6,5-7 gradi, che significa 30 volte il terremoto di Amatrice? È giusto buttare lì questa notizia a popolazioni già disperate e distrutte? È giusto dirci che la diga di Campotosto può rompersi e produrre una tragedia come quella del Vajont? È giusto dire ai sindaci che se hanno le scuole insicure non devono far entrare i ragazzi a scuola? Questo non è giusto ed è in netto contrasto con gli esempi di quelle persone che ho citato poco fa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg133">Recuperiamo, allora (come avete fatto), con gli strumenti giusti, con le prefetture e con i Ministeri attivi una forza e un'energia che possano sostenere i sindaci, attrezziamo il territorio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg134">Ricordiamo poi le vittime che ieri mattina sono cadute con l'elicottero, mentre andavano ad aiutare altre persone. Fra loro c'è anche il consigliere comunale di un piccolo Comune che era stato al Rigopiano, dopo aver spalato la neve per giorni nel suo piccolo centro di Santo Stefano di Sessanio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg135">Per gli studenti che hanno perso molti giorni di scuola, serve un decreto del Ministro dell'istruzione affinché non perdano l'anno scolastico e servono le risorse che il Presidente del Consiglio ha annunciato.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg136">Serve recuperare anche al forte danno d'immagine che bloccherà, se non interveniamo, la promozione turistica delle nostre bellissime terre e il valore dei nostri borghi, così ferocemente colpito. Probabilmente, servirà intervenire sul cratere, aiutare gli allevatori e gli agricoltori, intervenire con la cassa in deroga, ma sono tutte cose di cui dobbiamo far forte il nostro progetto sull'Appennino, quello che abbiamo chiamato Casa Italia e che sarà nel decreto-legge annunciato dal presidente Gentiloni Silveri.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg137">Concludo ricordando che mentre noi parliamo, ancora si stanno tirando fuori alcuni corpi, persone che conosco e che conosciamo, perché la nostra è terra di piccoli centri, dove tutti si conoscono e tutti si vogliono bene.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg138">Pur nella disperazione, nel dolore e nei contrasti, voglio continuare a credere che il nostro sia un grande Paese, un Paese forte che riuscirà a reagire anche questa volta. I volti dei quattro bambini tratti in salvo dalle nostre Forze dell'ordine, dal nostro Esercito, dai nostri volontari - Gianfilippo, Ludovica, Edoardo e Samuele - parlano chiaro e dai quei volti dobbiamo ripartire per ricostruire la forza delle nostre zone appenniniche così martoriate, la forza della nostra Italia.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi del Gruppo PD, CoR e ALA-SCCLP. Congratulazioni.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg139">Dichiaro chiusa la discussione sull'informativa del Presidente del Consiglio dei ministri, che ringrazio per la disponibilità.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una rappresentanza di studenti</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg140">Saluto a nome dell'Assemblea i docenti e gli studenti dell'Istituto comprensivo «Marco Emilio Scauro» di Minturno, in provincia di Latina, che stanno assistendo ai nostri lavori</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Seguito della discussione del documento: (Doc. XXIII, n. 18) - Relazione Commissione antimafia su infiltrazioni mafiose e criminali in gioco lecito e illecito</head>
            <note type="document">( Doc . XXIII, n. 18) Relazione della Commissione parlamentare di inchiesta sul fenomeno delle mafie e sulle altre associazioni criminali, anche straniere, sulle infiltrazioni mafiose e criminali nel gioco lecito e illecito</note>
            <note type="time">(ore 11,47)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg141">L'ordine del giorno reca il seguito della discussione del documento XXIII, n. 18.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg142">Ricordo che nella seduta di ieri il relatore ha illustrato la relazione scritta, ha avuto luogo la discussione ed è stata presentata la proposta di risoluzione n. 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg143">Ha facoltà di parlare il relatore.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">VACCARI</note>
            <note type="role">relatore</note>
            <u ana="#regular" who="#VaccariStefano" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg144">Signora Presidente, riprendo, con le difficoltà che lei comprenderà, i ragionamenti che abbiamo interrotto ieri, che giustamente questa mattina hanno lasciato spazio ad una discussione importante e decisiva anche per i prossimi atti che questo Parlamento dovrà affrontare.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg145">Desidero anzitutto ringraziare tutti i colleghi intervenuti ieri nella discussione generale, perché hanno confermato l'importanza e la validità dell'impianto che nella relazione approvata dalla Commissione antimafia è stato adottato e delle risposte formulate al legislatore, che in questi mesi ha iniziato una discussione importante sulla riforma del sistema del gioco nel nostro Paese. Da quasi tutti gli interventi è emersa una condivisione, ancorché con accenti e differenziazioni puntuali su alcune questioni, così come è accaduto del resto alla Camera dei deputati durante l'analogo dibattito che si è svolto la scorsa settimana. Mi auguro che il voto che esprimeremo sulla risoluzione a prima firma della senatore Mirabelli sia coerente e conseguente con gli interventi che ho ascoltato in quest'Aula.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg146">Si tratta di una questione che, come è stato ribadito, è di assoluta priorità per il legislatore, visto che veniamo da un passato che ha legiferato in modo affastellato e facendo seguire diversi provvedimenti, a partire, in particolare dal 2003, e non definendo una vera e propria legge organica che regoli la materia del gioco d'azzardo nel nostro Paese. Come ho cercato di ricordare nella relazione, le normative che regolano le scommesse sono molto ampie e l'intera offerta è stata di fatto disciplinata dal codice civile, da quello penale, da leggi speciali, da sentenze della Corte costituzionale, da innumerevoli decreti in materia e anche dal testo unico delle leggi di pubblica sicurezza, nonché, come i colleghi ricorderanno, da provvedimenti contenuti nelle leggi di stabilità, come quelle del 2016 e, in particolare, del 2017.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg147">Sicuramente si è persa un'occasione, che però credo sarà possibile recuperare prontamente, con la legge delega in materia fiscale del 2014, che aveva previsto un riordino della materia. Successivamente, il decreto non fu poi convertito in legge ed è stata presa un'iniziativa da parte del collega Mirabelli per inserire quei contenuti in un disegno di legge d'iniziativa parlamentare che è all'esame della Commissione finanze.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg148">Perché abbiamo la necessità di mettere mano al settore in modo organico? Perché, nel corso degli anni, si è costruita un'offerta a dir poco smisurata: abbiamo complessivamente 63 tipologie di lotterie istantanee, otto di giochi a distanza a totalizzatore, 308.230 newslot in esercizio, quasi 52.000 videolottery in esercizio (mi riferisco a dati del 2015), sette concorsi a base sportiva, cinque tipologie di giochi numerici a totalizzatore, cinque a base ippica, 5.436 siti di scommesse già inibiti dall'Agenzia delle dogane e dei monopoli alla data dell'8 luglio 2015 e due tipologie di bingo e di sale, anche a distanza. Come comprenderete, si tratta di un'offerta che ha prodotto, nel 2015, una raccolta che supera gli 88 miliardi di euro, di cui solo poco più di otto sono rimasti nelle casse dell'erario. Molti hanno sottolineato come a queste entrate andrebbero sottratti i costi sociali che quest'offerta produce, stimati in alcuni miliardi. Abbiamo realizzato questo ammontare complessivo per due fattori principali: una tassazione agevolata applicata ai giochi, che più sono nuovi e meno pagano all'erario, e un maggiore payout, cioè il ritorno in vincita, che accresce l'appetibilità delle diverse offerte. Si tratta di una raccolta la cui mole presenta differenze regionali molto marcate e che nel 2015 ha registrato il primato in Lombardia, con oltre 14 miliardi di euro di raccolta, mentre solo 132 milioni di euro sono stati raccolti in Valle D'Aosta, fanalino di coda. La spesa suddivisa per tipologie di gioco fa rilevare che negli ultimi anni lo sviluppo è stato importante e differenziato. E ovviamente anche le proposte che abbiamo fatto, in ordine alla permeabilità di questo sistema da parte delle organizzazioni criminali, ci devono indurre ad adottare misure puntuali per rendere quanto più possibile la vita difficile ai criminali che si sono già insediati in tanti parti della filiera del gioco. Penso al primato che detengono in particolar modo le prime due voci, le newslot e le videolottery, ma anche al quarto posto, occupato dalle lotterie e dai Gratta e vinci, che assumono una dimensione e un'importanza diversa, facendo però parte dell'ammontare complessivo dell'intera raccolta. Ho parlato poi della tassazione differenziata su tutti i giochi e del fatto che nelle ultime due leggi di stabilità c'è stata la volontà da parte del legislatore di correggere un prelievo che si accaniva in particolare - passatemi il termine - sui vecchi giochi ed era invece minore su quelli nuovi. Le correzioni sono state apportate con le ultime due leggi di stabilità che sono intervenute su diversi aspetti in materia di gioco: cito l'aumento del prelievo erariale unico (PREU) sulle newslot, che è passato dal 13 al 17,5 per cento, e la riduzione al tempo stesso del payout e, quindi, il ritorno delle vincite, aumentando la tassazione dello 0,5 per cento sulle videolottery (VLT). Si è intervenuti poi sulla pubblicità - come evidenziato da alcuni colleghi - seppur parzialmente, mediante il divieto della pubblicità dei giochi con vincita in denaro su tutte le televisioni generaliste in una determinata fascia oraria, anche se manca una parte del provvedimento che avrebbe dovuto ulteriormente precisare tale divieto. Si è fatto molto per destinare risorse al contrasto del gioco patologico, che è una conseguenza, come diversi colleghi hanno sottolineato. A decorrere dal 2016 è stato istituito il Fondo per il gioco d'azzardo patologico, con una dotazione di 50 milioni di euro da ripartire tra le Regioni e le Province sulla base di criteri determinati da una scelta ministeriale. È chiaro che questa è una scelta che si è aggiunta - ad esempio - alle risorse e alle definizioni già previste dal Ministero della salute nel 2015. Sono state modificate anche le modalità sanzionatorie per quanto riguarda il divieto negli esercizi pubblici, le violazioni rispetto alle connessioni telematiche e a quelle online che ovviamente, oltre a essere foriere di infiltrazioni della criminalità organizzata, sottraggono anche un giro di affari e di entrate allo Stato stimati in diversi miliardi. Credo che il lavoro che abbiamo prodotto e che la Commissione ha approvato senza voti contrari - come è stato ricordato nella relazione - ha fornito delle proposte in grado di dare un quadro complessivo delle misure da adottare per rendere la vita difficile alle organizzazioni mafiose e criminali che hanno capito da tempo, e forse anche molto prima del legislatore, la portata degli interessi che questo settore aveva per loro. A tal proposito diversi magistrati e procuratori della Repubblica ne hanno sottolineato l'importanza. Ricordo le parole del procuratore di Reggio Calabria, Cafiero De Raho, che ha evidenziato in un'occasione come il gioco d'azzardo, insieme al traffico di sostanze stupefacenti, oggi appaia l'affare più lucroso con il quale rimpinguare le casse delle cosche. Attraverso l'azzardo la 'ndrangheta, in particolare in alcuni territori, afferma e consolida il proprio stile parassitario, che le consente in definitiva di trarre enormi guadagni operando in una trama complicatissima, nella quale talvolta legalità e illegalità si confondono. E allora, dopo aver ricostruito il quadro normativo nazionale, regionale e locale, la relazione ha provato - come ho cercato di dire, e riprendo solo pochissimi punti della mia introduzione - a evidenziare come siano differenti, e tuttavia accertate e chiarite in modo puntuale, le modalità di infiltrazione della criminalità organizzata in questo settore. Ce l'ha raccontato molto bene la relazione presentata dal ROS dei Carabinieri in una delle audizioni che abbiamo svolto l'anno passato. I Carabinieri ci hanno raccontato che siffatte modalità si manifestano nella tradizionale attività estorsiva, simile a quella esercitata per le altre attività commerciali, nei confronti delle società concessionarie delle sale da gioco; nell'imposizione di macchinette videopoker negli esercizi pubblici esistenti nei territori sottoposti al loro controllo; nell'infiltrazione di società, di punti scommessa e sale da gioco, sia intestandoli a prestanome, sia attraverso la compartecipazione delle società che hanno ottenuto regolare concessione da parte dell'Agenzia delle dogane; oppure nella raccolta e gestione di piattaforme illegali di scommesse sportive online, mediante la gestione di siti Internet dislocati in Paesi esteri, che sono privi di concessioni in Italia, ma che comunque consentono il gioco, in palese violazione della normativa vigente. Sempre più numerose sono state le indagini che hanno messo in evidenza come la capacità delle organizzazioni criminali si sia manifestata in modo puntuale, inserendosi in una qualsiasi delle articolazioni da cui è costituita la filiera del gioco in tutto il territorio nazionale. Si registra oggi - come ho detto anche nella relazione - un interesse prevalente per il gioco online e per il settore degli apparecchi da intrattenimento, che risulta assorbire oltre il 50 per cento dell'intero comparto. Queste modalità sono andate anche nel sofisticato, assoldando a proprio vantaggio fior fiore di hacker e di informatici, che, accanto all'attività di noleggio e vendita delle macchinette, hanno saputo produrre e commercializzare schede contraffatte, che consentivano una trasmissione solo parziale dei dati del volume di gioco oppure di interromperle nei momenti di maggiore gioco, così da occultare una rilevante quota dei guadagni, che ovviamente andavano e vanno tuttora nelle casse della malavita organizzata. Ricordo a questo proposito l'indagine Black monkey, ad opera della DDA di Bologna; è in corso il processo presso il tribunale di Bologna, che ha coinvolto un noto 'ndranghetista, Nicola Femia, che aveva acquisito il controllo di imprese accreditate presso l'amministrazione finanziaria e condizionava, in una parte del territorio dell'Emilia-Romagna, attraverso le modalità che ho prima citato, la distribuzione delle macchinette non soltanto in esercizi pubblici, ma anche in luoghi di aggregazione legati all'associazionismo di varia matrice. Le mafie, quindi, hanno visto e continuano a vedere nel gioco un business altamente redditizio in se e per sé, e non soltanto perché esso consente il riciclaggio del denaro di provenienza illecita. La relazione, che si compone di 64 pagine che ieri ho cercato di sintetizzare nei punti salienti, ha cercato anche di evidenziare come, data una certa quantità di domanda di gioco totale, a una sempre maggiore quantità di domanda indirizzata ai prodotti legali dovrebbe corrispondere una diminuzione delle giocate illegali e, all'interno di queste, di quelle gestite dalla criminalità organizzata. Abbiamo individuato, seppure in via presuntiva, le ragioni per le quali, almeno fino ad oggi, questa tendenza non si è registrata: vi è - da un lato - il potenziale di crescita espresso dalla domanda di gioco e - dall'altro - la capacità delle mafie di realizzare guadagni nelle falle e negli interstizi del sistema.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg149">(ore 12,04) ( Segue VACCARI, relatore ). In tale direzione, quindi, vi è la necessità di introdurre e implementare procedure e strumenti di controllo che usufruiscano o possano usufruire di nuove tecnologie, le più avanzate, in favore della trasparenza e della tracciabilità delle operazioni, in modo da rompere quello che viene definito un circuito vizioso di alimentazione reciproca tra gioco legale e gioco illegale, in modo da riuscire ad arginare, quanto più possibile, la presenza della criminalità organizzata nel settore ma soprattutto consentirne l'allontanamento. Abbiamo lavorato - come ho già detto - a 23 proposte di modifica normativa su cinque ambiti e abbiamo formulato due raccomandazioni al Governo che riteniamo sia necessario trovino presto una concreta possibilità di essere portate avanti. Ho sottolineato nella relazione - e diversi colleghi lo hanno anche ripreso - come vi sia la necessità che l'accordo della Conferenza Stato-Regioni arrivi a concludersi quanto prima e - come è stato anche annunciato dal sottosegretario Baretta in diverse occasioni - alcuni dei suoi contenuti possano diventare oggetto di un provvedimento importante da parte del Governo che li racchiuda, augurandoci che al suo interno siano contenute anche molte delle proposte che abbiamo inserito all'interno della relazione. Abbiamo certamente bisogno di regolamentare il settore, guardando ovviamente ai due principi che ho cercato di richiamare nell'introduzione: diminuire l'offerta e la domanda di gioco e combattere l'illegalità, la criminalità organizzata e la sua pervasività. È una lotta che va fatta ovviamente a 360 gradi e mettendo a disposizione delle Forze dell'ordine e della magistratura nuovi e più sofisticati strumenti per condurre indagini, oltre che, ovviamente, modificando la normativa perché ciò sia più facilmente possibile e si possano portare avanti indagini di lungo corso per arrivare fino alla testa di comando dell'intero sistema. Abbiamo, quindi, la necessità di richiamare tutti quanti alle proprie responsabilità. I gestori dei vari pezzi della filiera non sono tutti uguali così come il sistema finanziario e bancario non è tutto uguale. A questo fine voglio ricordare un'esperienza importante di un grande gruppo bancario che sta operando in solitaria - ahimè - all'interno del sistema bancario italiano, per mettere nelle condizioni, con una scelta di responsabilità sociale di impresa, una scelta etica e anche reputazionale, i propri clienti di essere informati e soprattutto di impedire il loro coinvolgimento: penso al sistema dei giochi online attraverso le carte che questo istituto ha reso non utilizzabili nel gambling online, mettendo a disposizione materiali di informazione nelle singole filiali, promuovendo l'educazione finanziaria nelle scuole, facendo un vademecum per le famiglie per l'uso delle carte e la cointestazione dei conti, dando indicazioni agli amministratori di sostegno e informazioni su come gestire i vari prodotti della banca stessa. Credo che sia un'esperienza utile e importante che segnala l'assunzione di responsabilità da parte di un pezzo importante del sistema che complessivamente ha a che fare con la mole di gioco che coinvolge milioni di cittadini italiani. A proposito del richiamo alla responsabilità, vorrei ricordare l'iniziativa da condannare - in tanti lo abbiamo fatto ed io per primo insieme al collega Mirabelli - della Federazione Italiana Giuoco Calcio, risalente a qualche mese fa, di intrattenere un rapporto di sponsorizzazione con un'azienda (Intralot), controllata da un'altra azienda (Gamenet) che è tra i tredici concessionari dell'azzardo autorizzati dall'Agenzia delle dogane e dei monopoli; una scelta da stigmatizzare che ha suscitato tantissimi moti di protesta da parte di amministratori locali, nell'ambito della campagna «Mettiamoci in gioco», e di forze politiche, nonché del mondo del calcio (allenatori e calciatori), che ha evidenziato la contraddizione che non siamo nelle condizioni di interrompere da un giorno all'altro tutto il sistema dei giochi nel nostro Paese. Di fronte a tale situazione, qualcuno può essere chiamato a dare il buon esempio, come - ad esempio - la nostra Nazionale di calcio che indubbiamente - come ha fatto anche in passato - può evitare di mettere accanto al proprio nome un logo di siffatta fattura. E ricordo che aziende come Intralot e Gamenet - come inchieste giornalistiche hanno poi dimostrato - devono al nostro Stato 60 milioni di evasione fiscale per gli anni passati. Nel momento in cui il legislatore decide di mettere mano a questo settore, abbiamo la necessità che anche altri soggetti diano il buon esempio adottando un provvedimento contrario alla scelta fatta, visto che anche le risorse che essa ha generato possono essere progressivamente rimpinguate da altre, orientate a dimostrare che è possibile indirizzare scelte importanti per dare il buon esempio ai nostri cittadini. E mi riferisco soprattutto al mondo dello sport, che già in passato ha saputo dimostrare - come molte federazioni hanno fatto - di poter adottare princìpi etici e di responsabilità sociale e, quindi, di dare indicazioni importanti ai propri associati. Per questa ragione credo che il lavoro e la discussione che abbiamo fatto siano molto importanti e possano dare un sostegno altrettanto importante e decisivo all'accelerazione che su questo fronte il Parlamento deve fare perché - come ho cercato di dire anche ieri - le mafie hanno individuato questo settore come prioritario per i propri interessi illegali e criminogeni. Abbiamo la necessità che anche il legislatore possa produrre a tale proposito innovazioni importanti per impedire che una tale presenza sia ulteriormente mantenuta e si possa ingrandire e, quindi, ridurla ai minimi termini.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="president">Presidenza del vice presidente GASPARRI</note>
            <note type="time">12,04</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg150">Ha facoltà di parlare il rappresentante del Governo, al quale chiedo anche di esprimere il proprio parere sulla proposta di risoluzione presentata.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BUBBICO</note>
            <note type="role">vice ministro dell'interno</note>
            <u ana="#regular" who="#BubbicoFilippo" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg151">Signor Presidente, vorrei innanzitutto ribadire l'apprezzamento del Governo per i contributi che la relazione della Commissione parlamentare d'inchiesta sul fenomeno delle mafie ha saputo formulare; apprezzamento che abbiamo già avuto modo di formulare in Aula alla Camera, nella seduta del 17 gennaio scorso, che ha discusso esattamente negli stessi termini la relazione della Commissione stessa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg152">Il lavoro che ci è stato presentato ha consentito di analizzare in maniera approfondita il fenomeno delle infiltrazioni criminali nel gioco lecito e illecito, orientandosi tanto sugli aspetti più direttamente legati a conseguenze sociali e sanitarie (quali la dipendenza da gioco patologico), quanto verso proposte di misura più efficienti, più capaci di garantire prevenzione e contrasto all'azione della malavita comune o di matrice mafiosa che tenta di penetrare in maniera sempre più pervasiva in quel settore a fini di riciclaggio o al fine di garantirsi profitti illeciti.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg153">In particolare, si condivide la necessità di rendere ancor più efficaci le attività di prevenzione e di contrasto del fenomeno. Al riguardo, appaiono auspicabili gli interventi volti a introdurre restrizioni in ordine ai requisiti per la partecipazione a gare o a procedure a evidenza pubblica e per il rilascio, il rinnovo o il mantenimento di concessioni e autorizzazioni in materia di giochi pubblici in capo a concessionari delle reti online di raccolta di gioco a distanza, nonché l'ampliamento dei delitti ostativi per la partecipazione alle medesime gare. Analogamente, pare condivisibile la proposta di una revisione dell'apparato sanzionatorio, penale e amministrativo, al fine di una più efficace azione capace di concretamente garantire ogni forma di ostacolo a comportamenti illeciti. Allo stesso tempo, in ordine alle preoccupazioni relative alla mancata conoscenza di eventuali condanne ostative riportate all'estero dagli aspiranti concessionari, sottolineo come ci si sia già dotati di più agevoli strumenti di cooperazione, mediante l'adozione di forme più snelle di riconoscimento e iscrizione nel casellario delle condanne emesse in ambito europeo. A questo proposito, va richiamata la recente attuazione della decisione quadro 2008/675/GAI con il decreto legislativo n. 73 del 2016. Il Governo è inoltre impegnato nell'attuazione della direttiva 2015/849 in materia di riciclaggio, essendo quella direttiva un presidio essenziale di legalità e di contrasto del crimine organizzato. Ci si muove in un ambito in cui vanno sicuramente contemperati i principi di libertà di stabilimento con le esigenze di controllo demandate ai singoli Stati nazionali. Su questo punto, la direttiva impone l'adozione di forme di vigilanza e controllo particolarmente penetranti. Proprio in questo scorcio di tempo sta per essere conclusa l'elaborazione dello schema di decreto legislativo di recepimento, che mira ad arricchire l'attuale architettura istituzionale con strumenti di regolamentazione adeguati a mitigare e gestire i rischi di riciclaggio e finanziamento del terrorismo. La natura sovranazionale del fenomeno del riciclaggio ha indotto, poi, il nostro Paese a dotarsi di strumenti di cooperazione più ampi, attuando il principio del reciproco riconoscimento delle decisioni di confisca a livello europeo e questo con l'adozione del decreto legislativo n. 137 del 2015. In ordine ai settori del gioco a distanza e delle video lotterie, l'Agenzia delle dogane e dei monopoli, nel condividere le preoccupazioni contenute nella relazione Vaccari, ha tenuto, tuttavia, a evidenziare che sono già in campo presidi di natura tecnica e dispositiva e altri sono contenuti in un provvedimento normativo attualmente sottoposto alla procedura di informazione comunitaria. Per altro verso, è altresì auspicabile l'adozione di regole certe, valevoli sull'intero territorio nazionale, per gli orari degli esercizi commerciali e di misure per la riduzione dell'offerta complessiva del gioco d'azzardo, in modo da evitare comportamenti differenziati delle amministrazioni interessate ed eliminare il contenzioso anche davanti alla Corte costituzionale determinato dalle singole legislazioni regionali. La relazione si sofferma, infatti, sugli interventi messi in atto da Stato, Regioni e Comuni per disincentivare il fenomeno del gioco d'azzardo, ribadendo la necessità di garantire un'attiva partecipazione degli enti locali nell'elaborazione di strategie utili a contrastare la ludopatia e di valutare l'impatto sociale del gioco d'azzardo nelle singole realtà territoriali. In proposito, la Conferenza unificata, il cui coinvolgimento è previsto dalla legge di stabilità 2016, ha avviato dallo scorso anno il confronto sulla regolazione del settore, con l'obiettivo di garantire i migliori livelli di sicurezza per la tutela della salute, dell'ordine pubblico e della pubblica fede dei giocatori e di prevenire il rischio di accesso dei minori di età. In tale sede, la proposta del Governo è stata quella di ridurre l'offerta del gioco pubblico e dunque l'esposizione dello Stato in un settore che se da un lato garantisce importanti entrate erariali, dall'altro misura conseguenze sociali che non possono essere più trascurate. In particolare, il Governo ha proposto una serie di misure il cui fine è realizzare una forte riduzione dell'offerta di gioco, attraverso una sensibile contrazione e concentrazione dei punti vendita e un innalzamento dei loro standard qualitativi, in un'ottica di contrasto della ludopatia e tanto da agire - anche attraverso la nuova modalità normativa - per ostacolare e contrastare penetrazioni criminali. In tale ottica, la prospettata istituzione di un nuovo sistema distributivo del gioco lecito, fondato su diverse articolazioni e tipologie sul territorio dei punti vendita di gioco, potrebbe risultare maggiormente sostenibile sotto il profilo dell'impatto sociale, così come proposto dalla Commissione, e insieme garantire un più agevole controllo amministrativo e di polizia, con l'effetto finale di concentrare le attività in un numero limitato di luoghi in cui il gioco avvenga in condizioni di sicurezza e nel rispetto della legge. Il confronto è ancora in corso con gli enti locali e le Regioni ed è auspicabile chiudere l'accordo in tempi brevi e con la più ampia condivisione tra le parti interessate. Per quanto riguarda l'Amministrazione dell'interno, sottolineo che il Dipartimento della pubblica sicurezza si pone come obiettivo il rafforzamento dell'azione di prevenzione e contrasto della criminalità nel settore del gioco. A tal fine, già dal 2002 ha costituito presso le 26 squadre mobili distrettuali appositi nuclei interprovinciali della polizia dei giochi e delle scommesse intesi quali organismi investigativi in grado di condurre una sistematica attività di indagine sulle eventuali aggressioni alla legalità del sistema. Tale dispositivo è coordinato da un nucleo centrale presso il Viminale e si avvale del contributo di una rete di specialisti operanti all'interno di ciascuna squadra mobile non distrettuale. Inoltre, il Dipartimento della pubblica sicurezza dispone, dal 2011, di due specifiche articolazioni: l'unità informativa scommesse sportive e il gruppo investigativo scommesse sportive. La prima, composta anche da esperti esterni, dialoga con gli organismi del mondo sportivo e predispone, elaborando le notizie ricevute, idonee strategie di prevenzione e contrasto, anche interfacciandosi con le polizie straniere; la seconda unità, composta in via esclusiva da investigatori, ha una connotazione spiccatamente operativa, provvedendo al raccordo delle attività di contrasto delle infiltrazioni criminali e di ingerenze criminali nel settore. Va poi ricordato che, nell'ambito del servizio per la cooperazione internazionale di polizia presente nel medesimo Dipartimento, è stato individuato il punto di contatto nazionale per il match fixing, che sviluppa la cooperazione internazionale di polizia con le correlate attività di formazione e prevenzione, utilizzando una piattaforma sovranazionale per lo scambio di informazioni relative al settore, in linea con gli auspici formulati dalla Commissione parlamentare. Inoltre, nel panorama internazionale è noto e frequente il fenomeno degli attacchi informatici per la negazione del servizio cui si riferisce la relazione; attacchi che possono essere rivolti verso target diversissimi, compresi i portali per l'offerta del gioco online. Le infrastrutture critiche di interesse nazionale, monitorate dal Centro nazionale anticrimine informatico per la protezione delle infrastrutture critiche, incardinato nel servizio di polizia postale e delle comunicazioni del Dipartimento della pubblica sicurezza, sono individuate dall'articolo 1 del decreto del Ministro dell'interno del 9 gennaio 2008; al momento, tra queste, non rientra l'Amministrazione dei monopoli. L'eventuale individuazione della stessa quale struttura critica potrà essere valutata d'intesa con la competente amministrazione finanziaria. In conclusione, nel condividere i contenuti della relazione, il Governo rimane aperto alla riflessione e al confronto sui temi in esame, ribadendo che i principi cardine della regolazione di tale settore sono la tutela dei giocatori, il rispetto del divieto di gioco per i soggetti minori, la garanzia circa la piena trasparenza della struttura proprietaria e la corretta operatività dei soggetti concessionari. Per tutte queste motivazioni esprimo parere favorevole sulla risoluzione n. 1, presentata dal senatore Mirabelli.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg154">Rinvio il seguito della discussione del documento in titolo ad altra seduta.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una rappresentanza di studenti</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg155">Salutiamo gli studenti e i docenti dell'Istituto comprensivo statale «Socrate-Mallardo» di Marano di Napoli, che sono qui a seguire i nostri lavori. Benvenuti al Senato.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sui lavori del Senato</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg156">Colleghi, per consentire alle Commissioni più ampi spazi di lavoro in relazione ai decreti previsti dal calendario e, in particolare, alla 1ᵃ Commissione, che oggi terrà anche una riunione congiunta con l'analoga Commissione della Camera per la prima audizione del Ministro dell'interno, e alla Commissione parlamentare di vigilanza RAI, che avrà un'importante audizione di tutti i vertici della RAI, comunico che la seduta pomeridiana di oggi avrà inizio alle ore 17 anziché alle ore 16,30.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Interventi su argomenti non iscritti all'ordine del giorno</head>
            <note type="speaker">FORNARO (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#FornaroFederico" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u30">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg157">Signor Presidente, colleghi, sono qui a ricordare Angelo Muzio, prematuramente scomparso lo scorso martedì 17 gennaio. Angelo Muzio era nato a Frassineto Po, in provincia di Alessandria, il 3 maggio 1959 ed è stato senatore della Repubblica nella XIV legislatura, dal 2001 al 2006, e deputato nella XI, XII e XIII legislatura (in quest'ultima fu anche questore della Camera dei deputati). Iniziò giovanissimo come sindacalista della CGIL e come promotore della Camera territoriale del lavoro di Casale Monferrato e fu tra i primi a rendersi conto dell'emergenza amianto a Casale Monferrato e nel Casalese e a iniziare la lotta. Angelo Muzio aderì alla scissione di Rifondazione Comunista e fu tra i protagonisti della scelta di proseguire nell'esperienza del Governo insieme all'Ulivo nel 1998, diventando tra i promotori del Gruppo del Partito dei Comunisti Italiani. Infine, dopo il 2007, aderì al Partito Democratico. È stato un amministratore di lungo corso: sindaco del suo piccolo Comune, uno dei ruoli di cui andava più orgoglioso, dal 1995 al 2004; poi vice sindaco dal 2004 al 2014 e ancora oggi, dal 2014, era nuovamente tornato a svolgere questo suo ruolo. È stato consigliere provinciale, anche nel sistema elettivo, e fino a martedì scorso ricopriva l'incarico di vice Presidente della Provincia di Alessandria, ed era stato appena rieletto. Era anche membro del Congresso dei poteri locali e regionali presso il Consiglio di Europa. Angelo Muzio è stato una figura importante della politica alessandrina e della politica del casalese, un politico a tutto tondo e - se mi è consentito - una figura per cui la politica aveva sempre davanti la p maiuscola. Egli aveva una capacità di ascolto, una visione e uno spirito unitario che hanno contraddistinto sempre la sua vita sia politica, che di amministratore. In questa sede vorrei ricordare in particolare il profondo senso delle istituzioni, che egli ha sempre interpretato non come un luogo astratto, ma come un luogo della politica e delle politiche, e il suo impegno per gli alluvionati o - come si usava dire in quegli anni - i bi-alluvionati delle sue zone, che ebbero la sventura di vedere le case invase dall'acqua del Po sia nel 1994 che nel 2000. La foto circolata sui giornali locali è emblematica e ritrae Angelo Muzio, allora questore, con gli stivali nel fango che accompagnava il ministro dei lavori pubblici dell'epoca Nerio Nesi. A dimostrazione del suo impegno, il giorno prima della morte Angelo Muzio era a Torino, al tavolo della crisi dell'azienda Mondial di Casale, dove oltre un centinaio di lavoratori sono a rischio del posto di lavoro. Angelo Muzio è stato un uomo coerente, un politico con valori ideali e forti, un amministratore pragmatico e concreto, sempre dalla parte dei lavoratori e delle ragioni del lavoro. Questo è stato Angelo Muzio: un uomo della sinistra, con una vita spesa al servizio della politica e delle istituzioni repubblicane. Ci mancherà.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg158">La Presidenza si associa al ricordo del senatore Muzio. Anche personalmente ho avuto modo di conoscerlo e frequentarlo durante l'attività parlamentare e ne ricordo l'impegno e la dedizione che lei, senatore Fornaro, ha giustamente ricordato.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">D'ALI' (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#DAliAntonio" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u32">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg159">Signor Presidente, intervengo solo per sollecitare la Presidenza in ordine alla richiesta che ho formulato di intervento del Governo per riferire sul mitragliamento di un'unità da pesca siciliana antistante le coste libiche da parte di natanti della Marina militare libica (non sappiamo di quale fazione, ce lo dovrebbe venire a dire il Ministro degli affari esteri o il Ministro dell'interno o il Ministro della difesa, non so chi per ora si occupa della Libia e con quali effetti). Credo, comunque, che il Parlamento e i cittadini abbiano diritto di sapere come si sono svolti i fatti e soprattutto perché, in un tratto di mare ampiamente presidiato da unità della Marina militare italiana per operazioni riguardanti i migranti, si verifichino, invece, assalti con colpi di arma da fuoco (peraltro documentati da reperti fotografici oltre che dalle testimonianze, abbastanza toccanti, dei protagonisti) da parte di unità della Marina libica, che invece non interviene su altre vicende sulle quali dovrebbe intervenire. Resto in attesa di sapere quando il Governo darà la propria disponibilità a riferire in ordine a questi fatti.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg160">Senatore D'Alì, solleciteremo giustamente questa richiesta.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PADUA (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#PaduaVenera" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u34">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg161">Signor Presidente, il nostro Paese sta vivendo momenti veramente difficili e pervasi da profondo dolore per una serie incredibile di accadimenti che, nella loro drammatica contemporaneità, stanno mettendo a dura prova tutti gli attori coinvolti, ai quali va il nostro ringraziamento per l'incessante lavoro che stanno continuando a svolgere. In questa catena di disgrazie si aggiungono gli eventi siciliani. Infatti, la Sicilia e, in particolare, l'area della provincia ragusana compresa tra Modica e Scicli, è stata investita tra il 22 e il 23 gennaio scorsi da episodi alluvionali di portata eccezionale, che hanno arrecato notevoli danni alla popolazione, alle case e alle aziende, soprattutto nel settore agricolo. Si tratta, come noto, di una situazione di assoluta emergenza per l'intera Regione Siciliana (si è anche registrata la morte di un uomo, per annegamento, a Castronovo di Sicilia, nel Palermitano), colpita in modo violento dal maltempo in molte delle sue province, a causa del quale sono stati registrati numerosi e ingenti danni ai Comuni coinvolti, alle aziende territoriali e alle comunità locali. Abbiamo avuto e abbiamo tuttora: interruzione dell'illuminazione pubblica, chiusura delle scuole, allargamenti di magazzini e locali, divieto di utilizzo dell'acqua, viabilità stradale interrotta in molte zone, danni a autovetture. In questo contesto, una prima valutazione dei danni compiuta dal Comune di Modica fa registrare la cifra di 10 milioni di euro. A Scicli, data anche la conformazione naturale della città, il nubifragio ha causato impatti devastanti sul territorio, con una massa d'acqua impressionante scesa dalle colline sovrastanti. Per Modica, Scicli e Ispica e le altre comunità coinvolte da quest'alluvione si registrano esclusivamente danni alle cose, ma sono tornate alla mente dei cittadini iblei le conseguenze delle alluvioni del 1902 e del 1833, quando gli eventi calamitosi, oltre a danni materiali, produssero anche centinaia di vittime (ed è da quelle date che tali territori non sono più stati interessati da eventi atmosferici avversi di tale portata). Nonostante, quindi, il tempestivo intervento degli enti locali direttamente coinvolti per supportare in modo più consono le comunità colpite, è necessario l'intervento dello Stato, d'intesa con la Regione Siciliana, in osservanza al principio costituzionale di adeguatezza, per fronteggiare in modo più efficace le emergenze legate alla dimensione e all'intensità degli eventi alluvionali. Risulta, quindi, urgente dichiarare lo stato di emergenza, nel rispetto del dettato normativo di cui all'articolo 5 della legge 24 febbraio 1992, n. 225, al fine di conteggiare i numerosi danni arrecati, attivarsi immediatamente ai fini del ripristino delle funzioni pubbliche interrotte e intervenire prontamente nella fase post emergenziale, per ovviare alle conseguenze portate da allagamenti e frane che hanno devastato il territorio provinciale, anzitutto in relazione alla viabilità stradale e alle campagne, e che rischiano di arrecare danni permanenti alla nostra preziosissima agricoltura. Depositerò un'interrogazione in giornata per capire se il Governo intende dichiarare lo stato di emergenza per i territori colpiti dagli eventi calamitosi di questi giorni in Sicilia, con particolare riferimento alla provincia ragusana, perché come ci ha detto oggi il nostro Premier, il presidente Gentiloni Silveri, citando Silone, passata la disgrazia dobbiamo evitare che questa si trasformi in ulteriori ingiustizie.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Mozioni, interpellanze e interrogazioni, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg162">Le mozioni, interpellanze e interrogazioni pervenute alla Presidenza saranno pubblicate nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg163">Ricordo che il Senato tornerà a riunirsi in seduta pubblica oggi, alle ore 17, con lo stesso ordine del giorno.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2017-01-25-LEG17-Sed-747.seg164">La seduta è tolta (ore 12,40).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

