<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 17, Seduta 253 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 17, Sitting 253 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 17, seduta 253, giorno (2014-06-03)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 17, Sitting 253, Day (2014-06-03)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.17" n="17-upper">17 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="253-upper">253 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="17" unit="speeches" xml:lang="it">17 discorsi</measure>
            <measure quantity="17" unit="speeches" xml:lang="en">17 speeches</measure>
            <measure quantity="734" unit="words" xml:lang="it">734 parole</measure>
            <measure quantity="734" unit="words" xml:lang="en">734 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=17&amp;id=0770921</idno>
               <date when="2014-06-03">03.06.2014</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="18"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="17"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2014-06-03">03.06.2014</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza della vice presidente LANZILLOTTA</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg1">La seduta è aperta (ore 16,31). Si dia lettura del processo verbale. GENTILE, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta pomeridiana del 29 maggio.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sul processo verbale</head>
            <note type="speaker">PETROCELLI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#PetrocelliVitoRosario" xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.u2">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg2">Chiedo la votazione del processo verbale, previa verifica del numero legale. Verifica del numero legale</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg3">Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). Il Senato è in numero legale. Ripresa della discussione sul processo verbale PRESIDENTE. Metto ai voti il processo verbale. È approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg4">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Preannunzio di votazioni mediante procedimento elettronico</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg5">Avverto che nel corso della seduta odierna potranno essere effettuate votazioni qualificate mediante il procedimento elettronico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg6">Pertanto decorre da questo momento il termine di venti minuti dal preavviso previsto dall'articolo 119, comma 1, del Regolamento (ore 16,34).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sull'ordine dei lavori</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg7">Onorevoli colleghi, dovremmo ora passare all'esame del disegno di legge di conversione in legge del decreto-legge recante misure urgenti per la competitività e la giustizia sociale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg8">Il presidente Azzollini ha chiesto di intervenire per dare conto dei lavori delle Commissioni riunite. Ne ha facoltà.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">AZZOLLINI (NCD)</note>
            <u ana="#regular" who="#AzzolliniAntonio" xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg9">Signora Presidente, le Commissioni riunite 5ᵃ e 6ᵃ non hanno ancora completato l'esame del provvedimento che chiameremo, per semplicità, degli 80 euro. Pertanto, a nome mio e del presidente Marino, le chiedo di tener conto della possibilità di rinviare l'esame del disegno di legge alla seduta di domani mattina, assicurando che entro la serata chiuderemo i lavori delle Commissioni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg10">Naturalmente, questo dipende sempre dalla disponibilità di tutti i senatori. Rilevo però che i lavori si stanno svolgendo con assoluta correttezza, con approfondimento dei problemi - che sono rilevanti - e con il determinante concorso di tutte le forze politiche presenti nelle Commissioni. Stiamo lavorando con grande serietà, e per questo le chiediamo di poter aggiornare i lavori dell'Aula a domani mattina: noi torneremmo immediatamente a lavorare nelle Commissioni, per concludere il nostro lavoro entro stasera.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg11">PRESIDENTE. Presidente Marino, conferma l'orientamento del presidente Azzollini?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARINO Mauro Maria (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#MarinoMauroMaria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg12">Signora Presidente, mi sembra una proposta che risponde ad un'esigenza obiettiva: rinviare la seduta a domani eviterebbe rinvii seguenti e ci consentirebbe di svolgere proficuamente i lavori delle Commissioni riunite fino al loro termine.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg13">Poiché non si fanno osservazioni, alla luce delle dichiarazioni del presidente Azzollini e del presidente Marino, l'esame del decreto-legge è rinviato alla seduta antimeridiana di domani, che inizierà alle ore 9,30.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Per un'informativa del Ministro dell'interno sulle modalità di assegnazione dei seggi alle ultime elezioni per il Parlamento europeo</head>
            <note type="speaker">BARANI (GAL)</note>
            <u ana="#regular" who="#BaraniLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.u10">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg14">Signora Presidente, il Ministro dell'interno, in occasione delle ultime elezioni per il Parlamento europeo, ha assegnato i seggi non in base alla disciplina della legge per le elezioni stesse, ma sulla base di un parere del Consiglio di Stato che suggerisce di applicare il sistema per l'elezione della Camera dei deputati. La invito, allora, signora Presidente, a richiedere che il Ministro dell'interno venga in Aula a riferire su questo punto. Si chiede altresì all'Ufficio elettorale centrale nazionale presso la Corte di cassazione di sospendere la proclamazione degli eletti al Parlamento europeo fino a quando non si sia definitivamente chiarita l'intera questione. Tale Ufficio, proprio perché composto da membri della Corte di cassazione, non può abdicare al proprio ruolo di ermeneutica diretta della legge recependo in maniera acritica le determinazioni contra legem del Ministero. In sintesi, si ritiene che, applicando la legge europea, ci sia una rideterminazione dei seggi assegnati nelle diverse circoscrizioni: per il Movimento 5 Stelle non andrebbero più alla circoscrizione Italia meridionale ma a quella dell'Italia insulare; per la Lega non andrebbero più alla circoscrizione Italia centrale ma a quella dell'Italia meridionale e, ovviamente, per il Nuovo Centrodestra non andrebbero più alla circoscrizione Italia insulare, ma a quella dell'Italia centrale. Se lei permette, vorrei consegnare anche le motivazioni tecniche e legislative di questa mia richiesta affinché siano allegate al Resoconto della seduta.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg15">La Presidenza l'autorizza in tal senso. Tali atti saranno trasmessi al Ministero dell'interno.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Mozioni, interpellanze e interrogazioni, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg16">Le mozioni, interpellanze e interrogazioni pervenute alla Presidenza saranno pubblicate nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ordine del giorno per le sedute di mercoledì 4 giugno 2014</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-06-03-LEG17-Sed-253.seg17">Il Senato tornerà a riunirsi domani, mercoledì 4 giugno 2014, in due sedute pubbliche, la prima alle ore 9,30 e la seconda alle ore 16,30, con il seguente ordine del giorno: (Vedi ordine del giorno) La seduta è tolta (ore 16,39).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

