<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 17, Seduta 308 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 17, Sitting 308 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 17, seduta 308, giorno (2014-09-10)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 17, Sitting 308, Day (2014-09-10)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.17" n="17-upper">17 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="308-upper">308 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="16" unit="speeches" xml:lang="it">16 discorsi</measure>
            <measure quantity="16" unit="speeches" xml:lang="en">16 speeches</measure>
            <measure quantity="1136" unit="words" xml:lang="it">1.136 parole</measure>
            <measure quantity="1136" unit="words" xml:lang="en">1,136 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=17&amp;id=0801232</idno>
               <date when="2014-09-10">10.09.2014</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="29"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="2"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2014-09-10">10.09.2014</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza del vice presidente CALDEROLI</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg1">La seduta è aperta (ore 16,32). Si dia lettura del processo verbale. PEGORER, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta del giorno precedente. PRESIDENTE. Non essendovi osservazioni, il processo verbale è approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg2">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sui lavori del Senato Parlamento in seduta comune, convocazione</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg3">Comunico che oggi pomeriggio è stato nuovamente convocato il Parlamento in seduta comune, per le votazioni relative all'elezione di due giudici della Corte costituzionale e di otto componenti del Consiglio superiore della magistratura. La chiama dei senatori avrà luogo dopo quella dei deputati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg4">A seguito di tale decisione, la Conferenza dei Capigruppo ha ridefinito il calendario dei lavori approvato ieri.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg5">Il seguito dell'esame dei disegni di legge di delegazione europea 2013 e legge europea 2013 è rinviato a martedì 16 settembre, al termine dell'informativa del Presidente del Consiglio dei ministri sulle linee di attuazione del programma di Governo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg6">Fatte salve ulteriori convocazioni del Parlamento in seduta comune, resta confermata la seduta antimeridiana di domani, che avrà inizio alle ore 10,30, con all'ordine del giorno l'informativa del Ministro dello sviluppo economico sull'impatto economico per le imprese nazionali, in relazione alle sanzioni commerciali della Federazione Russa nei confronti dell'Unione europea.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg7">Restano fermi gli altri argomenti previsti dal calendario dei lavori per le prossime settimane, salvo l'anticipo della discussione dei documenti di bilancio interno e rendiconto del Senato rispetto all'esame dei disegni di legge in materia di diffamazione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg8">Preannuncio infine che, ove l'odierna votazione del Parlamento in seduta comune non desse esito, la prossima seduta sarà domani alle ore 9,30. In tal caso, la prevista informativa del Ministro dello sviluppo economico non avrà luogo.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Calendario dei lavori dell'Assemblea, variazioni Discussione e reiezione di proposte di modifica</head>
            <note type="summary">Giovedì 11 settembre ant. h. 10,30 - Informativa del Ministro dello sviluppo economico sull'impatto economico per le imprese nazionali, in relazione alle sanzioni commerciali della Federazione Russa nei confronti dell'Unione europea Giovedì 11 settembre pom. h. 16 - Interpellanze e interrogazioni</note>
            <note type="summary">Martedì 16 settembre pom h. 15-20 - Informativa del Presidente del Consiglio dei Ministri sulle linee di attuazione del programma di Governo - Seguito discussione congiunta: - Disegno di legge n. 1519 - Legge di delegazione europea 2013 - secondo semestre (Approvato dalla Camera dei deputati) (Voto finale con la presenza del numero legale); - Disegno di legge n. 1533 - Legge europea 2013- bis (Approvato dalla Camera dei deputati) - Disegni di legge nn. 1594 e 1595 - Rendiconto 2013 e Assestamento 2014 ( Approvati dalla Camera dei deputati) (Votazioni finali con la presenza del numero legale) - Documenti VIII, nn. 3 e 4 - Bilancio interno e rendiconto del Senato - Disegno di legge n. 1119 e connessi - Diffamazione (Approvato dalla Camera dei deputati) Mercoledì 17 " ant. h. 9,30-13 " " " pom. h. 16,30-20 Giovedì 18 " ant. h. 9,30-14 Giovedì 18 settembre pom. h. 16 - Interrogazioni a risposta immediata ai sensi dell'articolo 151- bis del Regolamento al Ministro della difesa</note>
            <note>Gli emendamenti ai disegni di legge nn. 1594 e 1595 (Rendiconto 2013 e Assestamento 2014) e al disegno di legge n. 1119 e connessi (Diffamazione) dovranno essere presentati entro le ore 17 di lunedì 15 settembre.</note>
            <note type="summary">Martedì 23 settembre pom h. 16,30-20 - Disegno di legge n. ... decreto-legge n. 109 - Proroga missioni internazionali (Scade il 3 ottobre 2014) (Ove approvato dalla Camera dei deputati) - Disegno di legge n. 1428 e connessi - Delega lavoro ( Voto finale con la presenza del numero legale) (Ove concluso dalla Commissione) Mercoledì 24 " ant. h. 9,30-13 " " " pom. h. 16,30-20 Giovedì 25 " ant. h. 9,30-14 Giovedì 25 settembre pom. h. 16 - Interpellanze e interrogazioni</note>
            <note>I termini per la presentazione di emendamenti al disegno di legge n. ... (Decreto-legge n.109, proroga missioni internazionali) e al disegno di legge n. 1428 (Delega lavoro) saranno stabiliti in relazione ai lavori delle Commissioni. Ripartizione dei tempi per la discussione congiunta del disegno di legge n. 1519 (Legge di delegazione europea 2013 - secondo semestre) e del disegno di legge n. 1533 (Legge europea 2013-</note>
            <note>bis</note>
            <note>) (10 ore, escluse dichiarazioni di voto)</note>
            <note type="summary">Relatori 1 h. Governo 1 h. Votazioni 1 h. Gruppi 7 ore, di cui: PD 1 h. 33' FI-PdL XVII 1 h. M5S 47' NCD 42' Misto 37' LN-Aut 31' Aut (SVP, UV, PATT, UPT) - PSI-MAIE 29' GAL 29' PI 28' SCpI 26' Dissenzienti 5'</note>
            <note>Ripartizione dei tempi per la discussione dei disegni di legge nn. 1594 e 1595 (Rendiconto 2013 e Assestamento) (7 ore, escluse dichiarazioni di voto)</note>
            <note type="summary">Relatori 1 h. Governo 30' Votazioni 30' Gruppi 5 ore, di cui: PD 1 h. 6' FI-PdL XVII 43' M5S 34' NCD 30' Misto 26' LN-Aut 22' Aut (SVP, UV, PATT, UPT) - PSI-MAIE 21' GAL 21' PI 20' SCpI 18' Dissenzienti 5'</note>
            <note>Ripartizione dei tempi per la discussione del disegno di legge n. ... (Decreto-legge n. 109 - proroga missioni internazionali) (7 ore, escluse dichiarazioni di voto)</note>
            <note type="summary">Relatori 40' Governo 40' Votazioni 40' Gruppi 5 ore, di cui: PD 1 h. ..6' FI-PdL XVII 43' M5S 34' NCD 30' Misto 26' LN-Aut 22' Aut (SVP, UV, PATT, UPT) - PSI-MAIE 21' GAL 21' PI 20' SCpI 18' Dissenzienti 5'</note>
            <note type="speaker">CENTINAIO (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#CentinaioGianMarco" xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.u4">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg9">Signor Presidente, ribadisco quanto ho detto in Conferenza dei Capigruppo: non siamo d'accordo su questa variazione del calendario e chiediamo ufficialmente di tornare al calendario originario e di cominciare immediatamente a lavorare secondo il calendario che doveva essere in vigore. Questo per il motivo che ho ribadito in Conferenza, e cioè che riteniamo impensabile che i lavori dell'Aula vengano bloccati ancora per tornare a votare e molto probabilmente, per l'ennesima volta, non ci sarà l'accordo. Chiediamo una maggiore responsabilità ai vari Gruppi parlamentari, in modo di andare a votare una volta sola nel momento in cui ci sarà l'accordo, senza far perdere ulteriore tempo al Parlamento con convocazioni in seduta comune che poi non danno risultato. Non vogliamo fare i veggenti, ma dato che durante la Conferenza dei Capigruppo di oggi era già nell'aria che si sarebbe andati a domani, il rischio c'è. A questo punto, chiediamo che troviate un accordo, visto e considerato che lo avete cercato tra i soliti pochi noti. Se non riuscite a mettervi d'accordo tra voi, soliti pochi noti, vi chiediamo di riunirvi un'altra volta e di dirci quali sono i nomi che dovete votare, e poi andiamo al voto convocando una sola volta il Parlamento in seduta comune, senza sedute fiume come quelle svolte fino ad ora.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo LN-Aut.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">DIVINA (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#DivinaSergio" xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.u5">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg10">Signor Presidente, abbiamo preso nota delle comunicazioni che ha dato. Se ho capito bene, il Presidente del Consiglio, quando arriverà in Aula, si presenterà per un'informativa. Ebbene, chiediamo all'Assemblea, se fosse possibile senza alterare la giornata o il calendario, che l'informativa sia trasformata in comunicazioni. Conosciamo la differenza: sull'informativa il dibattito è finito, mentre almeno sulle comunicazioni può svilupparsi un dibattito e c'è la possibilità del Parlamento di dare qualche indirizzo al Governo.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg11">Colleghi sono state avanzate due proposte di modifica del calendario.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg12">Metto ai voti la prima, del senatore Centinaio, che prevede il mantenimento dell'ordine del giorno previsto, e quindi la discussione nella seduta di oggi della delega al Governo per il recepimento delle direttive europee e l'attuazione di altri atti dell'Unione europea, e della legge europea 2013- bis, e il non rinvio a martedì 16. Non è approvata. Metto ai voti la proposta del senatore Divina che, pur mantenendo il calendario inalterato rispetto alla proposta dei Capigruppo, tradurrebbe l'informativa del Presidente del Consiglio in comunicazioni del Presidente del Consiglio. Non è approvata. Resta pertanto definitivo il calendario dei lavori adottato a maggioranza dalla Conferenza dei Capigruppo e da me comunicato all'Assemblea.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Interventi su argomenti non iscritti all'ordine del giorno</head>
            <note type="speaker">CUCCA (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#CuccaGiuseppeLuigiSalvatore" xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.u7">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg13">Signor Presidente, intervengo per segnalare un increscioso episodio occorso avantieri pomeriggio al Ministero dello sviluppo economico dove, alle ore 16, si doveva discutere della proroga del regime di essenzialità in favore della centrale elettrica di Ottana, denominata Ottana Energia. A tale scopo erano stati convocati il rappresentante dell'azienda, il presidente di Confindustria di Nuoro, tutti i rappresentanti dei sindacati, tre sindaci dei territori interessati e il presidente della Provincia di Nuoro, i quali avevano tutti chiesto ai parlamentari del territorio di essere presenti, anche in considerazione del fatto che almeno da due anni essi si stavano occupando di questa materia. Sta di fatto che, poco prima dell'inizio della riunione, cominciata con circa un'ora e un quarto di ritardo, i due parlamentari presenti, il sottoscritto e l'onorevole deputato Roberto Capelli, siamo stati invitati dal Vice Ministro presente ad allontanarci, in quanto il capo di gabinetto del Ministro avrebbe emanato una circolare che, con decorrenza 1° settembre 2014, porrebbe un divieto ai parlamentari di partecipare a riunioni di quel genere in quanto organi politici. Faccio presente che non si trattava di un tavolo tecnico, ma di un tavolo politico. Alla mia richiesta di spiegazioni, facendo presente che i sindaci presenti e il Presidente della Provincia erano comunque organi politici, mi è stato risposto che questi erano rappresentanti delle istituzioni del territorio, così affermando implicitamente che i parlamentari non sono, in buona sostanza, istituzioni altrettanto rappresentative del territorio. Ovviamente, per non alimentare ulteriori polemiche, che avrebbero potuto compromettere il buon esito della riunione, abbiamo preferito allontanarci, pur nella consapevolezza dell'assurdità di tale comportamento, palesemente lesivo del ruolo, delle prerogative dei parlamentari e persino della loro dignità, considerato che questo è accaduto davanti a 25 rappresentanti del nostro territorio. Chiedo quindi l'autorevole intervento della nostra Presidenza, a cui indirizzerò una lettera per segnalare ancora l'episodio, affinché lo stigmatizzi e intervenga presso il Governo per impedire che esso possa ripetersi, a tutela anche dell'istituzione che ella rappresenta.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD e del senatore Buccarella.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg14">Credo, senatore Cucca, che ciò sia anche meritevole di un atto di sindacato ispettivo, perché una circolare del genere vorrei sapere chi l'abbia scritta e soprattutto chi l'abbia firmata.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Mozioni, interpellanze e interrogazioni, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg15">Le mozioni, interpellanze e interrogazioni pervenute alla Presidenza saranno pubblicate nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ordine del giorno per le sedute di giovedì 11 settembre 2014</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-09-10-LEG17-Sed-308.seg16">Il Senato tornerà a riunirsi domani, giovedì 11 settembre, in due sedute pubbliche, la prima alle ore 10,30 e la seconda alle ore 16, con il seguente ordine del giorno: (Vedi ordine del giorno) La seduta è tolta (ore 16,45).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

