<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 17, Seduta 360 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 17, Sitting 360 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 17, seduta 360, giorno (2014-11-26)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 17, Sitting 360, Day (2014-11-26)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.17" n="17-upper">17 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="360-upper">360 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="149" unit="speeches" xml:lang="it">149 discorsi</measure>
            <measure quantity="149" unit="speeches" xml:lang="en">149 speeches</measure>
            <measure quantity="23154" unit="words" xml:lang="it">23.154 parole</measure>
            <measure quantity="23154" unit="words" xml:lang="en">23,154 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=17&amp;id=0814479</idno>
               <date when="2014-11-26">26.11.2014</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="14"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="121"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="149"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="62"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="4"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="30"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="34"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2014-11-26">26.11.2014</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza della vice presidente FEDELI</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg1">La seduta è aperta (ore 16,33). Si dia lettura del processo verbale. AMATI, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta del giorno precedente.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sul processo verbale</head>
            <note type="speaker">TOSATO (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#TosatoPaolo" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u2">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg2">Signora Presidente, chiedo la votazione del processo verbale, previa verifica del numero legale. Verifica del numero legale</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg3">Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). Il Senato è in numero legale. Ripresa della discussione sul processo verbale PRESIDENTE. Metto ai voti il processo verbale. È approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg4">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Preannunzio di votazioni mediante procedimento elettronico</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg5">Avverto che nel corso della seduta odierna potranno essere effettuate votazioni qualificate mediante il procedimento elettronico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg6">Pertanto decorre da questo momento il termine di venti minuti dal preavviso previsto dall'articolo 119, comma 1, del Regolamento (ore 16,41).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Discussione e reiezione dimissioni senatore Walter Tocci</head>
            <note type="time">(ore 16,41)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg7">L'ordine del giorno reca: «Votazione sulle dimissioni presentate dal senatore Walter Tocci».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg8">Ha chiesto di intervenire il senatore Tocci. Ne ha facoltà.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">TOCCI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#TocciWalter" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg9">Signora Presidente, onorevoli senatori, in questo momento due sentimenti opposti cozzano nel mio animo: la ritrosia e l'ardimento. La ritrosia viene dalla preoccupazione di impegnare la vostra attenzione e il tempo prezioso dell'Assemblea su una mera iniziativa personale. Me ne scuso con tutti voi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg10">D'altro canto, ringrazio chi, pur non condividendo le mie posizioni, ha espresso, semplicemente con una parola o una stretta di mano, la comprensione per il mio gesto. Fa molto piacere riceverla, sia dai senatori di altri Gruppi sia dai cari colleghi del mio Partito Democratico, nonché dai membri della direzione e dal segretario Matteo Renzi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg11">La questione sarà risolta con il vostro voto segreto e io accetterò il risultato in ogni caso. È una forma di saggezza parlamentare che il singolo non sia più padrone delle sue dimissioni e, quindi, proprio per questo, sia anche più libero di indugiare sulle sue motivazioni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg12">Da qui scaturisce 1'ardimento che mi consente di parlarvi senza vincoli, come se le dimissioni fossero già accolte, e di proporvi alcune riflessioni come contributo alla vostra discussione futura.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg13">Ho risolto il dilemma tra responsabilità politica e coerenza ideale coniugando voto di fiducia e dimissioni. È stato un gesto molto personale, che però non riguarda le regole di partito, bensì appella una garanzia istituzionale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg14">Il Presidente americano governa il mondo senza disporre della disciplina di partito dei suoi senatori. In quella limpida democrazia, infatti, la concentrazione del potere trova un contrappeso nei parlamentari «senza vincolo di mandato». Questa libertà e il dovere di rappresentare la Nazione, cioè i capisaldi scritti nell'articolo 67 della nostra Costituzione, svaniscono se si legifera in via ordinaria con il voto di fiducia. Su questo strumento, però, evitiamo il gioco delle parti di abusarne quando si è in maggioranza e di criticarlo quando si è minoranza. Sarebbe ipocrita abbandonarsi alle polemiche di parte, senza vedere che i problemi di oggi sono il frutto di un ventennio sbagliato.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg15">Riformare ha sempre significato indebolire il Parlamento, promettendo in cambio decisioni più rapide. Si può trarre un bilancio di questa illusione? Abbiamo perso molto nella qualità della democrazia senza guadagnare nulla nell'efficienza di governo. Diminuiscono i voti degli elettori e aumentano i premi di maggioranza ai partiti. Si rischia il Governo maggioritario in una democrazia minoritaria, come si è visto nel voto di domenica. La politica si indebolisce, ma pretende di fare tutto da sola, trascurando garanzie e contrappesi, come si vede nella revisione costituzionale. Le garanzie diminuiscono anche per i lavoratori, che possono essere licenziati con motivazioni false. Bastano quelle economiche a nascondere quelle discriminatorie. Davvero non riesco a convincermi che bisogna peggiorare la legge Monti-Fornero per creare sviluppo. Arretrano sempre insieme le garanzie istituzionali e quelle sociali.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg16">Nel mondo d'oggi - non solo in Italia per la verità - le cosiddette riforme strutturali ripudiano la democrazia discutidora, come la chiamava il grande pensiero conservatore nell'epoca della Restaurazione. Il nostro presente è rivolto al passato, senza neppure averne la consapevolezza. A furia di annunciare se stesso, il nuovo è diventato vecchio, senza produrre alcuna novità. L'ardimento, allora, mi induce a proporvi tre considerazioni inattuali sul Parlamento. Sì, inattuali, perché in contrasto con il tempo attuale e, proprio per questo, a favore di un tempo venturo. Prima considerazione. In Italia è scomparsa la legge, e non solo perché non è rispettata, ma anche perché non è più prodotta dal Parlamento, e le due carenze si aiutano a vicenda. Le chiamiamo ancora leggi, ma da tanto tempo ratifichiamo, su proposta del Governo, solo ammassi di norme frammentate, eterogenee e improvvisate, complicando all'inverosimile la vita quotidiana dei cittadini, dei funzionari e delle imprese. All'iniziativa parlamentare rimangono le celebrazioni di eventi, le nicchie corporative e le regalie territoriali. L'esecutivo è padrone del legislativo. Nel ventennio i Governi hanno ottenuto pieni poteri senza sapere cosa farne: la destra non ha realizzato la rivoluzione liberista e la sinistra non ha attuato le riforme sociali. La delega al Governo, quindi, non ha rafforzato la decisione politica - come si diceva - ma si è tradotta in maggiore potere della burocrazia. Abbiamo preso a picconate l'argine che, nello Stato di diritto, separa legislazione e amministrazione, pensando così di procedere più spediti, ma creando un pantano normativo. Al contrario, occorre separare il legislatore dal burocrate per scrivere buone leggi: poche e davvero necessarie, semplici e davvero regolative, leggibili e davvero rispettate. Restituire al Parlamento la potestà della legge è una riforma semplice e non richiede di cambiare la Costituzione, anzi di attuarla. Seconda considerazione. La lunga crisi ha diffuso nel Paese la discordia: ne abbiamo tanta paura che cerchiamo di occultarla, ormai da quasi un lustro, sotto il mantello di quella governabilità che ha reso ingovernabile il Paese per mancanza di progetti alternativi. Si vagheggia il partito centrale, mentre le periferie sociali vanno in frantumi. Nel dominio dell'amministrazione tutto è già deciso e chi non è d'accordo diventa un conservatore o un ribelle. Al contrario, nel Parlamento sovrano la legge è sempre un'opera incerta: è il frutto di una tensione tra le parti che si scontrano e nello stesso tempo si riconoscono e, in questo modo, la discordia non è più fine a se stessa, ma produce un cambiamento. L'Italia di oggi avrebbe tanto bisogno di rappresentare in quest'Aula le sue differenze, affinché possano riconoscersi e modificarsi reciprocamente. C'è una magia del Parlamento nel migliorare i suoi componenti. È nella vera dialettica parlamentare che i partiti sono sollecitati a rielaborare le motivazioni ideali e sociali da cui hanno preso origine. I movimenti che hanno raccolto la protesta hanno l'occasione della proposta senza smarrirsi nell'urlo sterile. Anche tra i singoli parlamentari, perfino i più duri di cuore dovranno ammettere che il primo giorno, nella solennità di questo luogo, hanno provato un'emozione, che predisponeva a mettersi in gioco nel confronto con l'altro. Terza considerazione. Tutti si aspettano la decisione che sblocchi il Paese, come una spada che taglia il nodo gordiano senza neppure provare a scioglierlo: è un mito italiano di questi tempi, ma è profondamente antitaliano nella lunga durata. Chi di voi mi sa indicare nella storia nazionale un successo raggiunto dall'alto? Le cose buone sono venute quando una politica consapevole di non poter fare tutto da sola ha saputo aiutare i riformatori che nella società già stavano realizzando qualcosa di nuovo: dalla scuola elementare, ai distretti industriali, alla diffusione dello stile italiano nel mondo. Ancor di più, oggi avremmo bisogno di un Parlamento che aiuti i riformatori e, prima di tutto, li riconosca. Invece di bloccarsi in quest'Aula a respingere emendamenti spesso inutili si dovrebbe impegnare più tempo - molto più tempo - nelle Commissioni parlamentari come laboratori dell'innovazione, ascoltando i territori che si reinventano, i giovani che aprono strade nuove, le amministrazioni che stupiscono i cittadini, gli insegnanti che lasciano un dono nella vita dei ragazzi, le imprese che valorizzano il lavoro, gli scienziati, gli esperti e gli artisti che sarebbero felici di mettersi al servizio del Paese, come ci ripete la senatrice Cattaneo. Prendere coscienza delle virtù su cui si può contare è un esercizio di autostima nazionale che rafforza il principio morale. Non bastano le norme a combattere la corruzione se un popolo intero non ritrova l'amor proprio repubblicano. Sì, lo so: è davvero inattuale immaginare che qui si curi l'autostima del Paese. Tanti comportamenti sciagurati di singoli e di gruppi hanno dato motivo di scandalo, favorendo una sorta di inversione tra causa ed effetto. Si dice che il Parlamento non ha potere perché non è degno, ma il Parlamento è degno solo se ha un potere reale. Quando non era più cancelliere, Bismarck si era pentito di aver indebolito il Reichstag, riconoscendo che le inadeguatezze assembleari non erano una giustificazione plausibile. Lo racconta Max Weber per dimostrare che il rango alto o basso dell'istituzione dipende prima di tutto dalla sua funzione, cioè, per dirlo con le sue parole: «Se i grandi problemi sono risolti in modo decisivo dal Parlamento oppure se esso non è altro che l'apparato di consenso, peraltro mal tollerato, di una burocrazia dominante».</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi PD, FI-PdL XVII, M5S, Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE, Misto-SEL, Misto-MovX e Misto.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="voting">VOTAZIONE</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg17">Passiamo alla votazione sulle dimissione presentate dal senatore Tocci.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ZANDA (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#ZandaLuigi" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u9">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg18">Signora Presidente, il senatore Tocci sa bene quante volte i senatori del Partito Democratico lo hanno invitato a ritirare le dimissioni e quante volte io stesso l'ho fatto, non solo per personale amicizia, ma ancor prima - e soprattutto - per forti ragioni politiche. Il senatore Tocci ha ricordato che la stessa richiesta gli è stata avanzata dalla direzione nazionale del suo partito, dal segretario Renzi e anche dall'assemblea dei senatori, che lo hanno fatto con un applauso unanime e molto prolungato, simile a quello che poco fa ha salutato il suo intervento. Chiedo quindi al Senato di respingere le dimissioni del senatore Tocci, nella certezza che oggi verranno respinte e anche che lui non le ripresenterà e accetterà la decisione dell'Assemblea, come poco fa ci ha detto. Il senatore Tocci, però, ha svolto anche delle considerazioni politiche a proposito delle quali debbo aggiungere qualche parola. Ricordo che egli ha annunciato le sue dimissioni nel giorno del voto sulla delega lavoro, l'8 ottobre scorso. Subito dopo aver votato la fiducia su un provvedimento di cui non condivideva il contenuto, ha presentato le dimissioni dal Senato. Non dal suo Gruppo, né dal suo partito dove, anzi, ha ricordato contemporaneamente di voler convintamente continuare a militare. Il suo è stato un gesto forte, che conferma un'idea coerente della sintesi tra libertà di mandato, cosa sia un partito politico e come se ne debba far parte. Anch'io - come altri colleghi - a volte mi sono trovato, come Walter Tocci, a dover decidere come votare su provvedimenti dei quali non condividevo del tutto o in parte il contenuto. Mi è capitato, negli ultimi anni, ad esempio, a proposito del fiscal compact e dell'abolizione del finanziamento pubblico ai partiti. In entrambe le occasioni ho votato a favore di quei provvedimenti, pur non condividendone il merito. Non l'ho fatto solo per disciplina di partito, ma ancor più dopo aver valutato gli effetti parlamentari e politici di un mio voto differente da quello del Gruppo. Lo ricordo per sottolineare che la decisione sul voto da esprimere su provvedimenti non totalmente condivisi interessa spesso ciascuno di noi e attiene a molti aspetti del nostro mandato e della nostra funzione. È una questione che dobbiamo approfondire e che attiene, come il gesto del senatore Tocci ha confermato, alla nostra appartenenza a un partito politico o a un movimento, ma che non può e non deve condurre a dimissioni dal Parlamento. Non è questo il momento di approfondire le considerazioni che poco fa Walter Tocci ha svolto sul tema delicatissimo del funzionamento del nostro sistema parlamentare. Ne abbiamo parlato in più occasioni, l'hanno fatto molti senatori del Partito Democratico, l'ho fatto io stesso osservando la torsione non positiva del sistema parlamentare italiano, che in tempi che così spesso avrebbero bisogno di decisioni molto tempestive, presenta, per come è oggi configurato, consistenti difficoltà decisionali e lascia spazio ai decreti-leggi, ai voti di fiducia e ai provvedimenti omnibus. Come ho avuto modo di sostenere molte volte, questo processo d'impoverimento del ruolo del Parlamento non può piacere a nessuno e a me non piace affatto, ma dobbiamo riconoscere che ha molti padri ed origini lontane: un ventennio sbagliato, ha detto poco fa Tocci. La revisione del bicameralismo perfetto, presente solo in Italia tra i 28 Paesi dell'Unione europea, può essere lo strumento utile a restituire al Parlamento il ruolo centrale che deve avere. Attiene alle questioni sollevate da Tocci anche la scarsa volontà dimostrata in sessant'anni di Repubblica da tutte le forze politiche, compresa la sinistra, nella quale Tocci ed io militiamo, a regolamentare in modo serio l'articolo 49 della Costituzione sull'organizzazione democratica dei partiti. In questo nostro tempo, signora Presidente, nel quale ci apprestiamo a varare profonde modifiche dell'assetto del Parlamento e una nuova legge elettorale, potrebbe essere molto utile meditare anche sulla mancata attuazione del dettato dell'articolo 49 della Costituzione. La struttura e le regole democratiche dei partiti politici sono uno dei più rilevanti momenti costitutivi di una democrazia parlamentare. Concludo chiedendo di nuovo che le dimissioni di Walter Tocci da senatore vengano respinte da quest'Aula, certo che quest'Aula le respingerà, perché il Senato non ha che da guadagnare nell'averlo tra i suoi componenti. E tutti i senatori del Partito Democratico vogliono poter continuare ad ascoltare i suoi argomenti in Aula, in Commissione e nelle assemblee frequenti e molto partecipate del nostro Gruppo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD e del senatore Ichino.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">CARRARO (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#CarraroFranco" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u10">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg19">Signora Presidente, care colleghe e cari colleghi, io non sono un costituzionalista né uno storico, ma sono certo che i Padri costituenti, quando hanno forgiato la nostra Costituzione, hanno previsto che i parlamentari agissero in piena libertà e senza vincolo di mandato. Quando hanno deciso questo, non lo hanno deciso per consentire ai parlamentari di fare il comodo proprio, di tradire il mandato degli elettori, di essere certe volte voltagabbana, certe altre di presidiare in modo non corretto gli interessi di determinate lobby. Lo hanno fatto per responsabilizzare i parlamentari e per dire loro: «Voi siete responsabili di quello che votano. Ad esempio, se votate le leggi razziali, ne avete una responsabilità precisa». Io penso che il senatore Tocci nei giorni scorsi abbia dato una dimostrazione di come si esercita correttamente il proprio mandato. Di fronte ad un provvedimento che non gli piaceva, ha deciso alla fine di votarlo, ma dicendo: «Io non me la sento più di far parte di questa squadra. Però, mi dimetto, non è che cambio casacca». Ci ha dato, penso, una lezione. Io conosco Walter Tocci dal 1989: ci siamo ritrovati nel Consiglio comunale di Roma. Sono un suo avversario politico; concepisco la società in modo diverso da come la concepisce Walter Tocci. Però, ho sempre constatato, da parte sua, educazione, impegno costante, onestà, buona fede, profondo radicamento nelle proprie idee ma rispetto delle idee diverse dei suoi avversari politici. Per questo motivo e per il modo in cui si comporta da senatore, spero che il Senato respinga le sue dimissioni, spero che continui a stare con noi: per quanto riguarda Forza Italia, saremo sempre suoi leali avversari politici.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi FI-PdL XVII e PD e dei senatori Campanella e Panizza.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">DE PETRIS (Misto-SEL)</note>
            <u ana="#regular" who="#DePetrisLoredana" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u11">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg20">Signora Presidente, noi diciamo subito che respingeremo le dimissioni del senatore Tocci proprio perché condividiamo in gran parte la sua analisi lucida, e purtroppo precisa, della situazione in cui oggi ci troviamo a esercitare il nostro mandato parlamentare. Condividiamo soprattutto l'analisi molto lucida dell'ultimo ventennio di questo Paese, in cui assistiamo giorno dopo giorno (è stato oggetto della nostra discussione anche in sede di riforme costituzionali) allo svuotamento del ruolo del Parlamento, ottenuto attraverso varie forme, vari strumenti. Purtroppo, questa è la quotidianità della nostra realtà, con l'abuso del voto di fiducia e dei decreti-legge e quindi con il venir meno quella che dovrebbe essere innanzitutto l'espressione del Parlamento, che è qui in base all'articolo 1 della nostra Costituzione: noi siamo qui appunto perché rappresentiamo i cittadini e questo è il luogo della rappresentazione della sovranità dei cittadini stessi. Contemporaneamente, in questi vent'anni, anche il controllo dei partiti politici sui parlamentari è diventato quasi esclusivo, sempre più forte. Signora Presidente, in Commissione affari costituzionali stiamo discutendo il disegno di legge elettorale; sappiamo cosa ha comportato (questa è la terza legislatura in cui ciò accade) essere eletti con una legge elettorale, che poi è stato dichiarata in parte incostituzionale, su liste bloccate, quindi dove il rapporto di subordinazione al partito è diventato quasi l'unico modo per entrare nel Parlamento. A mio avviso ciò ha messo in grave discussione l'articolo 67 della Costituzione. Rispetto a quello che oggi Tocci ha voluto mettere in evidenza, non solo nel suo intervento, ma con il gesto di votare la fiducia sul jobs act che non condivideva e subito dopo dimettersi, vorrei dire ancora una volta, caro Walter, che questo è l'eterno dilemma tra quella che lui chiama la responsabilità politica e la coerenza ai propri ideali; è quello per cui io ho sempre avuto una grande passione per Antigone, che sceglie di rispettare, di tener fede ai propri ideali, e quindi alla legge di natura rispetto alla legge dello Stato. Oggi, però, quel dilemma non si declina allo stesso modo, ma interpretandolo come la scelta di fare un atto di coraggio, sempre e continuamente, per rispetto dei propri ideali, di fronte a chi detiene le leve del potere. Oggi infatti questa contrapposizione o questa dicotomia tra coerenza ai propri ideali e obbedienza non si riferisce più neanche all'obbedienza al partito, caro Walter: in questo caso, per quelle trasformazioni che ci sono state in questi anni nel nostro Paese, rischia di diventare solo e unicamente obbedienza o un senso di lealtà nei confronti di un leader del partito oppure, come in questo caso, del leader del Governo. Signora Presidente, mi rivolgo a tutti i miei colleghi: dobbiamo riflettere su quanto sta accadendo nel Paese, sulla grande frattura che c'è tra i cittadini e le istituzioni e, in particolare, il Parlamento; dobbiamo riflettere sulla crisi verticale della democrazia rappresentativa e sulla fuga in massa - quasi - dal voto, cosa che abbiamo visto accadere alle elezioni di domenica. Ciò dovrebbe dimostrarci che probabilmente i cittadini ci chiedono a gran voce di essere coerenti, più che di essere obbedienti; di essere coerenti non solo genericamente con gli ideali, ma coerenti anche con i nostri impegni, con gli impegni assunti durante la campagna elettorale, con i programmi che si sono presentati ai cittadini; coerenti con l'interesse generale del Paese, piuttosto che con quello astratto della fiducia al Governo stesso. È, quindi, forse arrivato il momento in cui il dilemma di Antigone debba essere sciolto sempre più verso la scelta di Antigone: qui dentro bisogna avere la forza - perché delle volte occorre una grande forza - di essere coerenti con i propri ideali e di confrontarli con gli altri. La dialettica parlamentare, che tanto ha evocato Walter nel suo intervento, può essere rafforzata solo e unicamente se ci si confronta in modo onesto e serio, attraverso il confronto delle proprie idee e dei propri ideali. Credo che oggi sia assolutamente necessario far prevalere l'elemento della coerenza, ossia tener fede alla legge di natura intesa in questo senso, proprio perché la drammaticità che ci è stata segnalata proprio dalla diserzione di massa dalle elezioni, è una questione che riguarda ognuno di noi. E mi dispiace constatare che il Presidente del Consiglio abbia voluto considerare secondario l'elemento della partecipazione al voto; è, invece, elemento fondante della democrazia. Credo che oggi occorra non dimettersi da quest'Aula, caro Walter, ma continuare a stare qui dentro per combattere per le proprie idee, per portare avanti i propri progetti, per continuare a dare il proprio contributo per gli interessi generali del Paese. In questo momento, infatti, è la coerenza ciò che i cittadini ci chiedono, quindi ognuno di noi deve far prevalere questo. Per questo motivo, noi respingeremo le dimissioni di Walter. Prima è intervenuto il senatore Carraro (con lui e con il senatore Tocci siamo vecchi compagni di Giunta comunale) e si è visto quale sia il riconoscimento proveniente anche dagli avversari politici (ma non è certamente il mio caso). Anche in quella sede, caro Walter, abbiamo condotto battaglie dure per far prevalere ancora una volta gli interessi generali rispetto ad alcuni interessi di gruppo, che magari si ammantavano dietro agli interessi di partito. Quelle battaglie, che tu hai sempre portato avanti, bisogna continuare a portarle avanti qui dentro. Per questo motivo, chiediamo a tutti di respingere le dimissioni del senatore Tocci.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi Misto-SEL, PD, M5S e Misto-MovX e del senatore Campanella.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una rappresentanza di studenti</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg21">Salutiamo gli studenti e le studentesse del Liceo classico «Giustino Fortunato» di Pisticci. Benvenuti al Senato.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ripresa della discussione dimissioni senatore Walter Tocci</head>
            <note type="time">(ore 17,12)</note>
            <note type="speaker">TOSATO (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#TosatoPaolo" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u13">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg22">Signora Presidente, è evidente che le dimissioni del senatore Tocci sono espressione di una scelta individuale, ma anche di un dissenso e di un malessere più ampi interni al Partito Democratico. Non intendiamo entrare nel merito di questo dibattito, convinti che non spetti a noi farlo, ma, conoscendo il Presidente del Consiglio, abbiamo la certezza che nell'elaborazione delle liste delle prossime elezioni politiche troverà il modo di asfaltare il dissenso interno nel modo in cui è abituato a comportarsi solitamente. Del senatore Tocci abbiamo apprezzato soprattutto gli interventi nel corso del dibattito relativo alla riforma costituzionale che ha visto impegnato il Senato lo scorso luglio. Si trattava di interventi equilibrati, che intendevano porre all'attenzione del Senato la necessità di conservare un equilibrio fra i poteri all'interno della nostra Costituzione, la centralità del Parlamento e il ruolo assegnato agli elettori, affinché potessero scegliere i propri rappresentanti. I suoi interventi sono quindi sempre stati legati a convinzioni profonde e radicate e le critiche, mai dettate da opportunismi né pretestuose, sono state invece di merito, circostanziate e soprattutto espresse a viso aperto e alla luce del sole, non attraverso il voto segreto. Apprezziamo quindi il suo comportamento, che credo meriti l'apprezzamento di tutti. A volte, il confine tra la libertà di coscienza e l'opportunismo dettato da convenienze personali è molto sottile. Non crediamo però di trovarci in questa circostanza ed è per questo che ci auguriamo che il Senato esprima voto contrario sulle dimissioni del senatore Tocci, ritenendo che il suo contributo in quest'Aula possa essere ancora utile ed importante e che sia suo dovere terminare il mandato che gli è stato assegnato dagli elettori.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo LN-Aut e della senatrice Mussini.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">BARANI (GAL (GS, LA-nS, MpA, NPSI, PpI))</note>
            <u ana="#regular" who="#BaraniLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u14">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg23">Signora Presidente, siamo passati da un sistema elettorale come quello proporzionale, che è stato in vigore fino agli anni '90, con più preferenze, alla preferenza unica, a quello maggioritario e alle liste bloccate, ma ai cittadini ed al popolo sovrano non è che sia interessato molto: una volta che le regole sono state scritte, la partita viene fatta su di esse, e, una volta che, in un modo o nell'altro, uno è stato eletto, è qui dentro che deve fare la battaglia, solo qui e non ne deve scappare. Ovviamente, mi rendo conto che una differenza culturale contraddistingua me ed il senatore Tocci, perché io, a differenza sua, quando una legge non la condivido, non la voto. Voglio ricordare che, ai tempi in cui ero deputato alla Camera, quando il mio Gruppo mi disse di votare la legge Severino, io fui uno dei sette che non la votarono. Questa, però, è una questione che ci distingue e contraddistingue: se mi dicessero di votare contro il divorzio, l'aborto o la procreazione assistita, non lo farei, perché ho una cultura completamente diversa. Mi distinguo, ad esempio, dal collega Giovanardi - faccio un nome a caso - perché sono favorevole al divorzio breve ed alle unioni di fatto, come dimostrano i diversi disegni di legge che ho presentato, come pure il collega D'Anna, che è qui al mio fianco. Ho sentito il senatore Zanda augurarsi che non reiteri le proprie dimissioni. Credo di poter parlare anche a nome di tutto il mio Gruppo nel dire al senatore Tocci, alla napoletana, dato che nel nostro Gruppo ci sono anche senatori napoletani: tu adda murì, perché qui voteremo sempre contro le tue dimissioni. La mia ultima considerazione è incentrata sul fatto che il tuo è stato un intervento alto e importante, ma che noi già conoscevamo, quell'intervento avresti dovuto farlo alla direzione del tuo partito ed al tuo Gruppo: credo andasse fatto lì, dove c'è qualcuno che forse non l'ha ancora compreso. Per questo motivo, rispetto alla questione del vincolo di mandato che i nostri Padri costituenti hanno voluto asserire in Costituzione che noi conosciamo perfettamente, siamo contrari alle dimissioni, come eravamo contrari - in omaggio alla sovranità popolare - all'espulsione di alcuni senatori, mediante forzature interpretative e legislative, che non dovevano essere cacciati perché la democrazia è questa: chi è eletto deve rimanere nell'agone politico, prendersi gli insulti - come stiamo facendo tutti adesso - e cercare di condurre il Paese verso lo sviluppo, l'occupazione che merita e che noi responsabilmente dobbiamo perseguire.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-PdL XVII.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">LANZILLOTTA (SCpI)</note>
            <u ana="#regular" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u15">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg24">Signora Presidente, onorevoli colleghi, ho conosciuto Walter Tocci molti anni fa quando, impegnato a Roma contro l'abusivismo e la speculazione immobiliare e studioso dei grandi urbanisti contemporanei, già inseguiva il sogno di una capitale moderna ed efficiente capace di valorizzare le sue inestimabili bellezze e di ricavare ricchezza e innovazione dai tanti centri di ricerca presenti su questo territori, capace di trasformarsi e, insieme, di tutelare e rendere accessibili i monumenti di una storia plurimillenaria. Poi, dopo altri anni, ho avuto la fortuna di collaborare con lui nella Giunta Rutelli. Tocci è stato protagonista di quella stagione di grande trasformazione urbana, sociale, economica e culturale di questa città e lo è stato ispirando tutta la sua azione amministrativa allo stesso sogno. Tocci fondeva nella sua visione l'idealità politica, talvolta estrema fino all'utopismo, con l'utopismo urbano. In nome di questa idealità ha perseguito una sorta di estremismo riformista che lo ha portato non di rado a scontrarsi con le forze della conservazione, quali fossero le forme con cui questa si materializzava e si manifestava: la politica (molto spesso), i partiti (anche) soprattutto quelli di sinistra, i sindacati che nelle grandi municipalizzate romane avevano spesso consociativamente condiviso o almeno taciuto sulla mala amministrazione e sulle rendite di posizione di lavoratori privilegiati ed erano stati parte non secondaria della loro degenerazione industriale e finanziaria e quei costruttori che con la speculazione avevano devastato Roma. Tocci è stato l'alfiere del cambiamento e dell'innovazione e ciò che di moderno e di efficiente si è realizzato in questa città in quegli anni lo si deve anche al suo ruolo decisivo. Ognuno di questi risultati è stato il frutto di scontri fra comparti della società romana: dalle Sovrintendenze ai tassisti, dai commercianti agli stessi cittadini che in alcuni quartieri si opponevano ad interventi del tutto normali in qualsiasi capitale Europa, ma che per Roma erano una rivoluzione. E ancora fu di Walter Tocci l'idea di definire un nuovo statuto della capitale, qualcosa di simile a quello che da decenni avevano le grandi capitali mondiali (da Washington, a Londra, a Parigi), idea poi tradotta con molta banalizzazione e depauperamento nella norma costituzionale di riforma del 2001. Ogni battaglia Tocci l'ha condotta da persona colta, con onestà intellettuale e con eccezionale passione civica, talvolta amareggiato per le incomprensioni del suo stesso partito. Credo che proprio la passione e l'onestà intellettuale siano alla base del tormento che Tocci oggi vive e che in questo mese lo trova così distante dal suo partito che percepisce si stia allontanando dai valori che hanno ispirato la sua vita, la sua passione politica, il suo riformismo. Comprendo e rispetto il suo disagio anche se sono in profondo dissenso. Intanto, vorrei ricordare anche a Tocci (ma lui dovrebbe ricordarlo) che proprio il rafforzamento dell'Esecutivo a livello locale previsto dalla legge n. 81, secondo la quale solo il sindaco è eletto mentre tutti gli altri nominati, ha consentito di realizzare delle rivoluzioni urbane (compresa quella di Tocci) molto spesso nonostante la riluttanza e la contrarietà dell'organo consiliare elettivo. Quindi, la democrazia si manifesta attraverso forme complesse. Personalmente poi non condivido le ragioni e le analisi dell'indubbio indebolimento del Parlamento, dei partiti e della loro classe dirigente di cui do una lettura del tutto diversa. La mia opinione, infatti, è che all'origine del fenomeno dell'indebolimento delle istituzioni rappresentative e dei partiti che le incarnano stia, tutto al contrario, il fatto di non aver avuto la capacità e il coraggio di assumersi la responsabilità di fare le riforme, di dare soluzioni ai problemi del Paese, in nome di un'idea di democrazia che ha fatto prevalere la mediazione rispetto al principio di maggioranza, con ciò riconoscendo un continuo potere di interdizione alle minoranze, ai gruppi di pressione e alle corporazioni. Il risultato è stato l'immobilismo, la rinuncia a decidere e tutto questo ha rallentato la crescita economica, sociale e culturale del Paese e ha prodotto i pessimi risultati di cui oggi la classe politica è chiamata a rispondere con cittadini molto arrabbiati ed esasperati. Per questo, pur nella diversità di opinioni e di posizioni, credo che vada recuperato il principio cardine di ogni istituzione democratica, l'unico che ne può garantire il funzionamento e cioè il principio di maggioranza, l'unico ad assicurare pluralismo e funzionalità del Parlamento e dei partiti. Per questo motivo, nel pieno rispetto, ma anche dissentendo dalle ragioni illustrate dal senatore Tocci, ritengo che il Senato non possa e non debba privarsi del suo apporto, della sua intelligenza e della sua passione. Per questo voterò contro le sue dimissioni.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi SCpI e PD.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">MINEO (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#MineoCorradino" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u16">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg25">Signora Presidente, avrei bisogno di un chiarimento: perché su una questione così strettamente parlamentare - abbiamo sentito tutti l'intervento di Walter Tocci - la Conferenza dei Capigruppo ha deciso che possono parlare solo i Capigruppo? PRESIDENTE. Non è la Conferenza dei Capigruppo che ha deciso, ma è l'articolo 109 del Regolamento che prevede che le dichiarazioni di voto spettano ad un senatore per ciascun Gruppo per dieci minuti; uguale facoltà è riconosciuta ai senatori che intendano intervenire in dissenso. Quelle che abbiamo appena ascoltato erano le dichiarazioni di voto. MINEO (PD). Questo lo so, ma non era questa la mia domanda. Volevo sapere se su una vicenda come le dimissioni di un senatore non è previsto dibattito. PRESIDENTE. No. MINEO (PD). La ringrazio.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg26">Ai sensi dell'articolo 113, comma 3, del Regolamento, indìco la votazione a scrutinio segreto sulle dimissioni presentate dal senatore Tocci. (Segue la votazione). Il Senato non approva.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sui lavori del Senato</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg27">La Conferenza dei Capigruppo ha approvato a maggioranza il calendario dei lavori fino al 5 dicembre.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg28">Restano confermati gli argomenti già previsti per la settimana corrente, con la precisazione che il disegno di legge sul traffico di organi destinati al trapianto sarà esaminato dopo le mozioni in calendario.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg29">Nella seduta di question time di domani pomeriggio, il Ministro dell'economia e delle finanze risponderà a quesiti su questioni concernenti la dismissione delle partecipazioni pubbliche e la gestione del debito pubblico, nonché su misure in tema di semplificazione fiscale. La prossima settimana l'Assemblea tornerà a riunirsi dalle ore 17 di martedì 2 dicembre con l'esame del disegno di legge delega in materia di lavoro, già approvato dal Senato e modificato dalla Camera dei deputati, collegato alla manovra finanziaria e pertanto con ripartizione dei tempi e regime emendamenti ex articolo 126- bis del Regolamento. Oltre all'eventuale seguito degli argomenti non conclusi, saranno discussi i documenti definiti dalla Giunta delle elezioni e delle immunità parlamentari, il disegno di legge sul rientro dei capitali detenuti all'estero, ove concluso dalle Commissioni, nonché il disegno di legge fatto proprio ai sensi dell'articolo 53, comma 3, del Regolamento, concernente l'identificazione degli appartenenti alle Forze dell'ordine. Il calendario prevede inoltre le comunicazioni del Presidente, ai sensi dell'articolo 126, comma 4, del Regolamento sul contenuto del disegno di legge di stabilità, che saranno poste all'ordine del giorno dell'Assemblea in relazione ai tempi di trasmissione del provvedimento dalla Camera dei deputati. A tal fine è prevista, se necessaria, una seduta anche nella mattina di venerdì 5 dicembre. Avrà quindi inizio la sessione di bilancio. Le Commissioni permanenti dovranno trasmettere i propri pareri alla Commissione bilancio entro giovedì 11 dicembre. Gli ulteriori termini e tempi della sessione saranno dettagliatamente definiti in una prossima Conferenza dei Capigruppo.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Programma dei lavori dell'Assemblea, integrazioni</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg30">La Conferenza dei Presidenti dei Gruppi parlamentari, riunitasi oggi pomeriggio con la presenza dei Vice Presidenti del Senato e con l'intervento del rappresentante del Governo, ha adottato - ai sensi dell'articolo 53 del Regolamento - le seguenti integrazioni al programma dei lavori del Senato per i mesi di ottobre, novembre e dicembre 2014: - Disegno di legge n. 1428-B - Deleghe al Governo in materia di riforma degli ammortizzatori sociali, dei servizi per il lavoro e delle politiche attive, nonché in materia di riordino della disciplina dei rapporti di lavoro e dell'attività ispettiva e di tutela e conciliazione delle esigenze di cura, di vita e di lavoro (Approvato dal Senato e modificato dalla Camera dei deputati) (Collegato alla manovra di finanza pubblica) (Voto finale con la presenza del numero legale) - Disegno di legge n. 1642 - Disposizioni in materia di emersione e rientro di capitali detenuti all'estero nonché per il potenziamento della lotta all'evasione fiscale. Disposizioni in materia di autoriciclaggio (Approvato dalla Camera dei deputati) - Disegno di legge n. 803 - Disposizioni in materia di identificazione degli appartenenti alle Forze dell'ordine (Fatto proprio dal Gruppo Misto, ai sensi dell'articolo 53, comma 3, del Regolamento)</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Calendario dei lavori dell'Assemblea Discussione e reiezione di proposta di modifica</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg31">Nel corso della stessa riunione, la Conferenza dei Presidenti dei Gruppi parlamentari ha altresì adottato - ai sensi dell'articolo 55 del Regolamento - il calendario dei lavori fino al 5 dicembre:</seg>
               <note type="summary">Mercoledì 26 novembre pom. h. 16,30-20 - Votazione sulle dimissioni presentate dal senatore Tocci (Voto a scrutinio segreto con procedimento elettronico) - Seguito mozioni sul trattamento internazionale del PKK - Mozioni sulle politiche per l'infanzia e l'adolescenza - Mozioni sulla diffusione dei sistemi elettronici di pagamento - Disegno di legge n. 922 - Traffico di organi destinati al trapianto Giovedì 27 " ant. h. 9,30-14 Giovedì 27 novembre pom. h. 16 - Interrogazioni a risposta immediata, ai sensi dell'articolo 151- bis del Regolamento, al Ministro dell'economia e delle finanze su: - questioni concernenti la dismissione delle partecipazioni pubbliche e la gestione del debito pubblico; - misure in materia di semplificazione fiscale</note>
               <note type="summary">Martedì 2 dicembre pom. h. 17-20 - Disegno di legge n. 1428-B - Delega lavoro (Approvato dal Senato e modificato dalla Camera dei deputati) (Collegato alla manovra di finanza pubblica) (Voto finale con la presenza del numero legale) - Eventuale seguito argomenti non conclusi - Documenti definiti dalla Giunta delle elezioni e delle immunità parlamentari - Disegno di legge n. 1642 - Rientro capitali detenuti all'estero e autoriciclaggio (Approvato dalla Camera dei deputati) (Ove concluso dalle Commissioni) - Disegno di legge n. 803 - Identificazione degli appartenenti alle Forze dell'ordine (Fatto proprio dal Gruppo Misto, ai sensi dell'articolo 53, comma 3, del Regolamento) - Comunicazioni del Presidente, ai sensi dell'articolo 126, comma 4, del Regolamento sul contenuto del disegno di legge di stabilità (*) Mercoledì 3 " ant. h. 9,30-13,30 " " " pom. h. 16-20 Giovedì 4 " ant. h. 9,30-13 " " " pom. h. 16-20 Venerdì 5 " ant. h. 9,30 (se necessaria)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg32">Gli emendamenti al disegno di legge n. 1428-B (Delega lavoro) dovranno essere presentati entro le ore 13 di lunedì 1° dicembre.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg33">Il termine per la presentazione degli emendamenti ai disegni di legge nn. 1642 (Rientro capitali detenuti all'estero e autoriciclaggio) e 803 (Identificazione degli appartenenti alle Forze dell'ordine) sarà stabilito in relazione ai lavori delle Commissioni. (*) Subito dopo le comunicazioni del Presidente i disegni di legge di stabilità e di bilancio saranno assegnati alla 5ᵃ Commissione permanente in sede referente e alle altre Commissioni in sede consultiva. Da quel momento avrà inizio la sessione di bilancio. Le Commissioni trasmetteranno i propri rapporti alla Commissione bilancio entro giovedì 11 dicembre. Ripartizione dei tempi per la discussione del disegno di legge n. 1428-B (Delega lavoro) (7 ore, escluse dichiarazioni di voto)</seg>
               <note type="summary">Relatore 40' Governo 40' Votazioni 40' Gruppi 5 ore, di cui: PD 1 h. 6' FI-PdL XVII 43' M5S 34' NCD 30' Misto 26' LN-Aut 22' GAL (GS, LA-nS, MpA, NPSI, PpI) 22' Aut (SVP, UV, PATT, UPT) - PSI-MAIE 21' PI 18' SCpI 18' Dissenzienti 5'</note>
            </u>
            <note type="speaker">DE PETRIS (Misto-SEL)</note>
            <u ana="#regular" who="#DePetrisLoredana" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u21">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg34">Signora Presidente, noi abbiamo votato contro questo calendario. Innanzitutto, perché riteniamo che il tempo messo a disposizione per l'esame di un atto così importante come il disegno di legge delega sul lavoro, al quale sono riservate, per la discussione, soltanto sette ore, escluse quindi le dichiarazioni di voto, sia assolutamente troppo ristretto rispetto a quello che comporta il disegno di legge sopra citato. Vorrei ricordare che non ci troviamo certamente di fronte a un decreto, e che è stato dichiarato collegato alla manovra di stabilità e di finanza pubblica, ma che evidentemente non c'è la stessa fretta per altri disegni di legge collegati sempre alla legge di stabilità, come per esempio il collegato ambientale. Quindi, non riteniamo che il tempo messo a disposizione sia sufficiente: anche perché il provvedimento è stato assegnato formalmente questa mattina, dopo che è arrivato dalla Camera. Quindi, avremmo avuto bisogno di tempi più congrui per la discussione. Questa è una prima questione che solleviamo. L'altra questione, signora Presidente, è molto seria, che io pongo ormai all'attenzione della Conferenza dei Capigruppo con una certa regolarità durante tutte le sue riunioni. In quest'Aula, dopo la sentenza della Cassazione sull'amianto, si è svolto un dibattito in cui quasi tutte le forze politiche, e forse tutti i Gruppi, hanno espresso sconcerto e fatto propositi d'intervenire. Sono seguiti iniziative, incontri e finte assunzioni di responsabilità. Ma una delle questioni certamente dirimenti per la vicenda che riguarda non solo l'amianto, ma altre situazioni di grave inquinamento che hanno messo a rischio la vita di migliaia di persone, si può affrontare con serietà solo e unicamente se questo Paese, dopo anni e anni (se ne parla ormai da quattro legislature), finalmente inserirà, all'interno del codice penale, i reati ambientali. Non è più tollerabile, signora Presidente, continuare a insabbiare questo provvedimento e a rinviarlo. Quindi, noi abbiamo chiesto per l'ennesima volta, come avevo fatto anche un'ora e mezza prima della famosa sentenza, di inserire nel calendario dei lavori dell'Aula il disegno di legge sui reati ambientali, che tra l'altro proviene dalla Camera ed è all'attenzione delle Commissioni ambiente e giustizia ormai da moltissimo tempo. Le dico anche, Presidente, che secondo noi il provvedimento dovrebbe essere inserito nel calendario subito dopo l'esame degli argomenti indicati dalle opposizioni e prima della trattazione del disegno di legge sull'adozione dei minori da parte di famiglie affidatarie. Trovo molto grave, Presidente, il fatto che, dopo che tutti quanti sono andati in giro in questi giorni a fare comunicati e incontri, ad assumere impegni con le associazioni dei familiari delle vittime, la riunione dei Capigruppo, a maggioranza, ancora una volta, abbia deciso di non fare il proprio lavoro, dando anche un'indicazione di urgenza alle due Commissioni per vedere finalmente l'approdo in quest'Aula del disegno di legge e la sua conseguente approvazione. Questo era il minimo perché di ipocrisia non se ne può più, Presidente; non si può più vedere che chi si straccia le vesti poi non fa il proprio dovere di legislatore, ovvero calendarizzare l'esame del disegno di legge che inserisce i reati ambientali nel codice penale. Ci si è assunti una grave responsabilità, ancora una volta davanti alle famiglie, e io spero che quest'Assemblea, votando favorevolmente questa proposta, voglia assumersi una responsabilità che invece i Capigruppo non si sono voluti assumere.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo Misto-SEL.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">MARINELLO (NCD)</note>
            <u ana="#regular" who="#MarinelloGiuseppeFrancescoMaria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u22">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg35">Signora Presidente, ho ascoltato le argomentazioni della senatrice De Petris e, ad onor del vero, vorrei rendere edotta l'Assemblea di alcuni passaggi fondamentali. Intanto, voglio aggiungere che c'è giustamente parecchia ipocrisia, ma c'è anche l'ipocrisia degli indignati. Su questo argomento vorrei dire che si è concluso il tempo per la presentazione degli emendamenti, che è scaduto lunedì di questa settimana alle ore 18. Al provvedimento sono stati presentati 200 emendamenti dai vari parlamentari dei vari Gruppi. Il presidente Palma, in assoluto accordo con me, quindi con l'accordo di entrambe le Commissioni, ha chiesto alla Presidenza del Senato di valutare la deroga alla norma regolamentare che impedisce l'esame di provvedimenti del genere durante la sessione di bilancio. Qualora arrivasse un'autorizzazione da parte della Presidenza del Senato in tal senso, sicuramente le due Commissioni non si sottrarranno, ma ritenere che ci siano le condizioni per arrivare, nel giro di pochissimi giorni, all'esame del provvedimento in Aula è una grande ipocrisia. Allora, utilizzare queste argomentazioni su temi così delicati, dal mio punto di vista, è politicamente disdicevole. Senza poi considerare, Presidente, un'ultima osservazione: si tratta di un argomento serio e importante, ma per tale motivo gli argomenti seri e importanti vanno valutati, meditati e analizzati con serietà. Utilizzarli come eventuali tappabuchi per una settimana ove il carico dei lavori parlamentari presumibilmente può essere meno importante o meno caratterizzato ritengo non sia assolutamente un buon argomento. Ho fatto questo intervento a nome mio - e ritengo anche del Presidente della Commissione giustizia - perché i colleghi dell'Assemblea, nell'esprimere un voto, al di là delle argomentazioni della senatrice De Petris, abbiano tutti gli elementi per poter valutare. DE PETRIS (Misto-SEL). Sono nove mesi che sta in Commissione!</seg>
            </u>
            <note type="speaker">NUGNES (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#NugnesPaola" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u23">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg36">Signora Presidente, vorrei dire che noi condividiamo la preoccupazione espressa dalla senatrice De Petris perché questo testo è stato licenziato dalla Camera ormai a marzo. Più volte, già a maggio, sono stati fissati i termini per la presentazione degli emendamenti e sono stati più volte rinviati. Quindi, l' iter che sta avendo questo provvedimento ci preoccupa molto. Voglio anche dire al collega, Presidente della Commissione ambiente, che chiaramente voler calendarizzare il provvedimento in Aula vuol dire dare tempi certi alle Commissioni.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S e della senatrice De Petris.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg37">Noi sosteniamo questa posizione: diamo tempi certi e non finiamo, come nelle altre legislature, per non trattare l'argomento.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S e della senatrice De Petris.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg38">Metto ai voti la proposta di modifica del calendario dei lavori dell'Assemblea, avanzata dalla senatrice De Petris.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg39">Non è approvata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg40">ENDRIZZI (M5S). Chiediamo la controprova. PRESIDENTE. Ordino la chiusura delle porte. Procediamo alla controprova mediante procedimento elettronico. Non è approvata.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Seguito della discussione delle mozioni 1-00333, 1-00352, 1-00354 e 1-00356 - Trattamento internazionale PKK</head>
            <note>(ore 17,39) Approvazione dell'ordine del giorno G1. Ritiro delle mozioni nn. 333, 352, 354 e 356</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg41">L'ordine del giorno reca il seguito della discussione delle mozioni 1-00333 , presentata dal senatore De Cristofaro e da altri senatori, 1-00352 , presentata dal senatore Lucidi e da altri senatori, 1-00354 , presentata dal senatore Tonini e da altri senatori, e 1-00356 , presentata dal senatore Romani Paolo e da altri senatori, sul trattamento internazionale del PKK. Ricordo che nella seduta antimeridiana i presentatori hanno illustrato le mozioni e ha avuto luogo la discussione. Comunico che è stato presentato l'ordine del giorno unitario G1, a firma dei senatori Tonini, Paolo Romani, Lucidi, De Cristofaro ed altri, il cui testo è in distribuzione. Contestualmente, sono state ritirate tutte le mozioni. Invito i presentatori ad illustrare l'ordine del giorno G1.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">TONINI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#ToniniGiorgio" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg42">Signora Presidente, intervengo solo per dire che era evidente la convergenza dei documenti presentati, in particolare nell'individuare la questione curda come una questione di grandissimo rilievo che si intende affrontare nella sua complessità. All'interno di tale questione, poi, certamente c'è anche il problema del PKK, del quale tutti auspichiamo una soluzione positiva attraverso un negoziato con la Turchia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg43">Il testo dell'ordine del giorno unitario G1, quindi, impegna il Governo a sostenere in tutte le sedi politiche e diplomatiche la causa dell'autonomia politica dei curdi, nell'ambito degli Stati di cui fanno parte e nel rispetto della loro integrità territoriale, in un quadro di piena tutela dei diritti umani; ad adoperarsi per incoraggiare ulteriormente, anche per tramite della Unione europea, uno sviluppo positivo dei negoziati in corso tra il Governo di Ankara e il PKK, in modo che sia raggiunta una intesa che ponga le condizioni per la cancellazione dello stesso PKK dalla lista UE delle organizzazioni terroristiche; a promuovere, anche in sede europea, azioni di confronto che permettano alle autorità regionali curde di raggiungere e garantire l'auspicata stabilità politica riappropriandosi al massimo della loro identità etnica, culturale, sociale ed economica; infine, a promuovere iniziative, anche in sede europea, al fine di ottenere garanzie di rinuncia alla lotta armata, da parte dei gruppi estremisti curdi, e che si impegnino a perseguire un processo politico e pacifico di riconciliazione interna, quindi l'avvio di un dialogo e di un negoziato tra le parti e con le autorità nazionali, teso a determinare una soluzione giusta, duratura e includente della vicenda curda, senza pregiudicare la loro autonomia e indipendenza politica, ma anche per rafforzare il fronte di difesa nei confronti dell'IS.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>Brusio.</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg44">PRESIDENTE. Chiedo un attimo di interruzione, senatore Tonini.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg45">Per favore, chiedo a tutti quelli che stanno parlando in Aula - mi rivolgo in particolare all'emiciclo alla mia destra - di abbassare la voce, per favore, perché è veramente complicato. Ve lo chiedo per cortesia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg46">Prego, senatore Tonini.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg47">Ho concluso, signora Presidente. Naturalmente il Partito Democratico ha così ritirato la sua mozione e condivide l'ordine del giorno su cui sono confluiti gli altri Gruppi.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg48">PRESIDENTE. Ha facoltà di parlare il rappresentante del Governo, al quale chiedo di esprimere il parere sull'ordine del giorno presentato.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PISTELLI</note>
            <note type="role">vice ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale</note>
            <u ana="#guest" who="#PistelliLapo" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg49">Signora Presidente, potrei limitarmi a dire che il Governo saluta il prezioso lavoro che abbiamo fatto in queste ore per giungere ad un testo unitario e limitarmi a dare l'adesione, ma non farò così.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg50">Permettetemi di dire brevemente alcune cose, perché non capita spesso (ma capita più sovente al Senato, che alla Camera) di riuscire a dar vita a un dibattito (che poi è stato interrotto dall'ora di pranzo) che permetta di giungere ad un punto di conclusione, spero largamente condiviso (se non unanime) da parte di quest'Assemblea al fine di mettere alcuni punti fermi su vicende che hanno una loro importanza e attualità. Lo dico perché, avendo trascorso parecchi anni alla Camera dei deputati, so quanto è forte la tentazione, da parte dei singoli responsabili delle forze politiche, di targare e mettere in qualche modo una bandiera su temi che hanno a che fare con grandi battaglie di carattere internazionale. So invece oggi, lavorando da questa parte dei banchi del Parlamento, dalla parte del Governo, quanto è più prezioso e più forte avere posizioni su cui una vasta maggioranza delle forze politiche si riconosce. Questo dà tutta un'altra forza e impatto quando si tratta di lavorare per quelle medesime cause nelle sedi internazionali.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg51">Nella fattispecie il dibattito di stamani, che ha anche avuto una certa attenzione, ha permesso di evidenziare l'esistenza di tre problemi diversi, ovviamente intrecciati tra loro (ma comunque diversi): quello che ha generato il dibattito, ovvero il tema del delisting del PKK; quello, più generale, a cui molti interventi si sono richiamati nella questione curda, che ovviamente non è una questione né solo turca, né solo del PKK; quella, più generale, del momento contingente in cui i curdi si inseriscono nella più generale lotta all'espansione del Daesh. Credo che il dibattito permetta di raggiungere queste conclusioni, che sono molto ben rappresentate nel testo unitario che tra poco il Senato voterà. In primo luogo, la più generale cornice, quella più ampia, della battaglia contro il Daesh, è chiaramente un tema che ha bisogno di essere valutato momento per momento, giorno per giorno, all'interno delle condizioni che si creano sul campo e nella vasta coalizione che oggi sostiene la battaglia contro questa minaccia estremista e jihadista. Ergo, non era a mio avviso adatto che un dibattito che nasceva su un obiettivo molto specifico (cioè quello del PKK) ponesse delle indicazioni al Governo; tali indicazioni, infatti, l'Esecutivo in realtà le raccoglie in altre sedi e in altri momenti ad esempio quando i Ministri degli esteri e della difesa rispondono alle Commissioni in sede congiunta di Camera e Senato e aggiornano periodicamente sull'esito di questa battaglia. C'è un secondo tema su cui vorrei spendere qualche parola in più: mi riferisco al tema dei curdi, in generale. È stato opportunamente richiamato che siamo presumibilmente davanti al più grande popolo senza Stato che esiste oggi sulla terra; probabilmente sono oltre 30 milioni i curdi diffusi su quattro diversi Paesi (non su tre come spesso è stato richiamato): Iraq, Siria, Turchia e anche Iran. In tutti e quattro i Paesi questa presenza è a doppia cifra. Parliamo di minoranze che vanno dal più del 10 per cento a quasi il 25 per cento della popolazione di quei Paesi e parliamo anche di una storia molto diversa tra loro. In termini molto sintetici, ci sono poche notizie di cronaca sul tema dei curdi in Iran, che sono una delle tante importanti minoranze, ma mediamente ben integrata nel tessuto iraniano e rappresentata politicamente. Fino a poco tempo fa veniva prestata una modesta attenzione sul tema dei curdi siriani e oggi, invece, è emerso con tutta la sua forza in quello che i curdi siriani chiamano Rojava, ossia la parte occidentale della Siria, e da quando il PYD, cioè l'organizzazione politico e militare, è diventato uno dei principali fronti di resistenza al dilagare dell'ISIS. Più note erano le altre due grandi minoranze, e una è quella in Iraq, che si configura come una vera e propria regione autonoma, che è quella con la quale, peraltro, questo Governo - come gli altri Governi occidentali - ha intrattenuto rapporti nel corso drammatico degli eventi di questa estate, per cercare di garantire, grazie al consenso del Parlamento, quel diritto all'autodifesa che ha accompagnato la protezione delle minoranze in fuga dalla città di Mosul e dalla piana di Ninive. Il Kurdistan iracheno è quello flagellato - come richiamato più volte dai vostri interventi - dalla campagna di Saddam Hussein, nel corso degli anni Novanta, e poi protetto da una no-fly zone : una realtà molto strutturata e forte, anche con ambizioni ulteriori - come è noto - rispetto allo status di complessiva autonomia di cui già oggi Erbil gode rispetto a Baghdad. È una dinamica politicamente strutturata da sempre su due grandi forze politiche, l'UPK e il PDK, dei due clan Talabani e Barzani, ma che già oggi vede - ad esempio - una dinamica tutta nuova, con la presenza nelle ultime elezioni di un terzo partito che ha sfidato questo duopolio. Accanto a quella condizione vi è poi l'ultima, che è in realtà ha originato questo dibattito, che è quella della Turchia. Probabilmente è l'esperienza più importante e anche la più drammatica dal punto di vista politico. La costruzione progressiva dell'identità turca, infatti, all'indomani della caduta dell'impero ottomano, ha teso per molti decenni a comprimere le istanze, prima ancora che politiche, culturali e identitarie di questa importantissima componente. In questa grande realtà ci tengo a ribadire una cosa che è stata sottolineata, ad esempio, dal senatore Tonini e che trova riscontro nell'ordine del giorno unitario: l'impegno italiano, europeo ed internazionale (quello europeo con due sole sono le eccezioni: una relativa al Kosovo e l'altra, sempre in divenire, relativa al futuro Stato di Palestina) ha sempre teso a garantire, nell'analisi della conflict resolution, l'integrità degli Stati territoriali. Ogni nostro sforzo, quindi, fatto in Macedonia, nelle numerose istanze che riguardano il Caucaso, il Nagorno Karabakh, i Balcani, la Bosnia Erzegovina o Cipro, ha sempre teso, quando c'era un conflitto fra minoranze diverse o fra maggioranze e minoranze, a trovare la misura complessiva del rispetto degli uni e degli altri in forme di autonomie e federalismo che tutelassero l'integrità territoriale dello Stato. Ripeto che sono solo due le eccezioni: quella del Kosovo e quella futura o futuribile della Palestina. Per questa ragione noi alludiamo genericamente al Kurdistan come ad una entità geopolitica, ma siamo sempre davanti a quattro diverse entità che hanno quattro diversi percorsi e quattro diversi status, a seconda delle realtà in cui si trovano. Vi è da ultimo il tema molto enfatizzato dalla mozione di Sinistra Ecologia e Libertà, centrato invece sul tema del PKK, il quale ha trovato nel Governo più che un'obiezione un'integrazione. Il PKK è l'esperienza più nota e visibile della militanza politica curda in Turchia; peraltro, chi ha esperienza parlamentare abbastanza lunga ricorda quanto la vicenda del PKK e quella personale di Abdullah Ocalan hanno incrociato anche le vicende parlamentari della fine degli anni Novanta. Oggi, però, non è più la sola esperienza politica in campo: ci sono almeno altri due partiti curdi rappresentati nel Parlamento di Ankara, che quindi contendono una pluralità di posizioni anche allo stesso PKK. Per questa ragione l'ordine del giorno, secondo me, va nella giusta direzione perché, oltre che essere unitario, recupera il dato complessivo della questione curda non soltanto nella sua declinazione turca; colloca, legittimamente e giustamente, il dialogo, complicato ma costante, fra PKK e Governo di Ankara nella prospettiva di un riconoscimento delle ragioni politiche dei curdi, ma al tempo stesso nel processo di smilitarizzazione del PKK. È un tema, questo, molto complicato, che ha incrociato anche la cronaca recente di Kobane: si tratta quindi di come garantire, da un lato, un diritto di autodifesa, ma dall'altro che domani quella stessa formazione sia pronta ad essere smilitarizzata. E si colloca il ruolo dell'Unione europea sullo sfondo di questo più complessivo negoziato. Credo dunque, se il Senato aderirà unanimemente o largamente su questo ordine del giorno che unifica le varie mozioni presentate, che il nostro Paese, il Governo e il Parlamento saranno più forti domani per poter portare e rappresentare queste istanze nelle sedi nazionali e internazionali. Per natura mi sento favorevole a soluzioni consensuali, ma ripeto che questa è proprio una di quelle circostanze in cui raggiungere un buon compromesso, anche se abbassa di un livello l'asticella della visibilità delle singole forze politiche, consegna al Paese intero e al Parlamento un grado di forza in più per rappresentare quelle posizioni all'esterno.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD e dei senatori Di Biagio e Orellana.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="voting">VOTAZIONE</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg52">Passiamo alla votazione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DIVINA (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#DivinaSergio" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u29">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg53">Signora Presidente, senza voler ripetere tutto il ragionamento già illustrato in sede di discussione generale, voglio solo evidenziare che ci pare che nell'ordine del giorno siano state recepite tutte le osservazioni e le obiezioni che abbiamo avanzato riguardo ad una delle mozioni, anche se a nostro avviso sarebbe stato più dignitoso riconoscere la vera richiesta che fa da anni il popolo curdo, ovvero quella di essere riconosciuto come entità. È chiaro che per loro è importante essere riconosciuti come entità, come etnia, come area geopolitica, utilizzando l'espressione del Vice Ministro. Riconoscere quattro realtà autonome e pretendere che questo avvenga e che tutta la comunità internazionale si adoperi per questo, significa sicuramente fare un passo in questa direzione, ma anche lasciare aperto un problema, nel momento in cui ci sono fratelli si trovano ancora divisi da confini nazionali, magari avendo garanzie e tutele diverse, perché la Siria, l'Iraq, la Turchia e l'Iran riserveranno attenzioni diverse a queste regioni, a questi satelliti, che auspichiamo essere sempre più autonomi. Ci sentiamo pertanto di condividere nella sostanza quello che si è scritto e magari anche di ricordare quello che ha già fatto questo popolo e quello che ha dato alla comunità internazionale: gli unici ad aver fermato l'avanzata dei tagliagole di quell'area, che ormai è diventata uno Stato terrorista, sono stati infatti questi curdi bistrattati, che con difficoltà hanno dovuto anche passare frontiere, che sono stati ostacolati e che, armati in modo sommario, hanno effettivamente ostacolato l'avanzata dell'ISIS. Auspichiamo che possa essere coinvolto un altro Stato che può e che vorrebbe anche realizzare un intervento in questo senso, ma che viene tenuto alla corda, o sulla porta, dalla comunità internazionale: mi riferisco alla Russia, che si trova a combattere in casa propria gli atti terroristici in Cecenia, in cui si trovano altri movimenti fondamentalisti, che hanno provocato appunto atti terroristici e vittime e hanno massacrato le popolazioni dell'area russa. Se si coinvolgesse la Federazione Russa in questa operazione, tesa ad ostacolare l'avanzata dello Stato dei tagliagole, non sarebbe un fatto di poco conto. Di certo bisognerebbe coinvolgerla e non continuare a mantenere sanzioni irrazionali nei confronti della Russia, che penalizzano noi - popolo che sanziona - e l'Italia, come Nazione sanzionante, molto di più della Nazione sanzionata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg54">(ore 17,56) ( Segue DIVINA). Pertanto dichiaro il voto favorevole della Lega sull'ordine del giorno G1, che raggruppa le quattro mozioni originariamente presentate.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo LN-Aut.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="president">Presidenza della vice presidente LANZILLOTTA</note>
            <note type="time">17,56</note>
            <note type="speaker">DE CRISTOFARO (Misto-SEL)</note>
            <u ana="#regular" who="#DeCristofaroPeppe" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u30">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg55">Signora Presidente, intervengo molto rapidamente perché non intendo ripetere le cose che ho già detto nella seduta antimeridiana, in occasione dell'illustrazione della mozione. Ovviamente voteremo a favore dell'ordine del giorno in esame, che reca anche la mia firma. Desidero ripetere un concetto che ho già espresso stamattina a proposito della vicenda degli studenti messicani: su alcune vicende molto serie e delicate di politica estera, io e il mio Gruppo siamo convinti - come ha detto il vice ministro Pistelli e in questo sono d'accordo con lui - che qualche volta convenga abbassare l'asticella e quindi non dire esattamente tutto quello che si pensa, ma raggiungere un buon compromesso. Questo è un caso esemplare, da questo punto di vista. Noi pensiamo che il compromesso che è stato raggiunto sia positivo; esso introduce alcuni elementi di novità, che spero il Parlamento italiano e il nostro Paese sappiano valorizzare molto nel corso dei giorni che verranno. Pensiamo che sia stato finalmente squarciato un muro che è esistito nel corso di questi anni, un muro molto alto e molto difficile da rompere, e che in qualche modo si sia incrinata quell'ipocrisia che pure aveva contraddistinto tanta parte del nostro dibattito politico nel corso di questi anni. Per queste ragioni, voteremo convintamente a favore dell'ordine del giorno G1, considerandolo un compromesso politico accettabile e politicamente positivo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo Misto-SEL.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">COMPAGNA (NCD)</note>
            <u ana="#regular" who="#CompagnaLuigi" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u31">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg56">Signora Presidente, più che un compromesso, l'ordine del giorno G1, a prima firma del senatore Tonini, segna un punto di equilibrio. Credo che abbia fatto bene il rappresentante del Governo a segnalare tutte le ragioni perché, rispetto a stamattina, non si possa parlare tanto di un passo indietro rispetto alla mozione del collega De Cristofaro. Quel testo tendeva a limitare tutte le implicazioni odierne della questione curda all'aspetto turco (vengo al terzo fronte dell'intervento del vice ministro Pistelli), irrigidendo la rispettabile questione della storia e della vicenda del PKK. Oggi la questione curda è tremendamente di attualità. Io accolgo pienamente, nell'intervento dell'amico Divina, la lode all'eroismo dei peshmerga, questo glorioso esercito di una regione autonoma. Mentre invece non accoglierei del tutto, non solo e non tanto - se me lo consente - il «putinismo» pregiudiziale ed esagerato, quanto il fatto che oggi la questione curda, proprio per le ragioni da lui sottolineate, è molto diversa da come si pose nei confronti della dissoluzione dell'impero ottomano, all'indomani della Prima guerra mondiale. La questione curda era allora, né più né meno, che una rivendicazione di Stato nazionale. Sconfitta. Forse sconfitta con l'inganno. Sconfitta al pari di un'altra grande questione di rivendicazione nazionale, quella dello Stato di Israele, che trovò soddisfazione solo nel successivo Dopoguerra. Oggi, proprio riprendendo il fronte caro al collega De Cristofaro, il fronte turco, c'è stato un candidato curdo avversario di Erdogan alle elezioni presidenziali (il 10 agosto, con alcuni colleghi della Camera, eravamo lì come OSCE): si tratta del candidato curdo Demirtas. Con i colleghi della delegazione italiana scegliemmo di seguire le elezioni a Diyarbakir, che non è come la capitale della regione autonoma irachena Erbil, però nelle elezioni turche era la città più importante. Lì il candidato curdo arrivava al 70-75 per cento. Questo candidato non era del PKK, ma apparteneva ad una formazione politica che possiamo chiamare centrista, senza fare l'anamnesi del voto curdo (cosa che non so fare); egli probabilmente non fece il pienissimo di tutto il voto curdo in Turchia, ma arrivò al rispettabilissimo risultato del 10 per cento ed ovviamente si augurava che si andasse al ballottaggio per le presidenziali, per poter negoziare con maggiori argomenti un appoggio al secondo turno a Erdogan che rafforzasse autonomia, non nel senso di uno Stato nazionale, di unificazione di popolo, ma nel senso richiamato poco fa dal rappresentante del Governo. Allora, da questo punto di vista, la presenza, fin da stamattina, della mozione del collega Tonini ci ha consentito l'approdo a un testo più equilibrato che rispetta tutte le implicazioni attuali della questione curda. Se poi volessimo andare a prendere la questione della Turchia rispetto all'Europa, come ha fatto stamattina il senatore Divina (ma non in dichiarazione di voto), in quel caso lascerei stare, anzi starei attento. Quando gli Stati Uniti d'America premevano sull'Unione europea perché accettasse la Turchia in Europa (eravamo nel 2003), quella Turchia per tutto il secolo era stata Occidente, Occidente, Occidente. Venivano scherzosamente chiamati i bulgari della NATO; anzi, gli argomenti un po' volgari con i quali da parte di Chirac, di Schroeder e di Prodi si lamentò che Berlusconi fosse andato al matrimonio della figlia di Erdogan furono: è un Paese troppo amico di Israele e degli Stati Uniti d'America. Poi Erdogan ha cambiato di spalla al fucile, però ho l'impressione che ci abbia ricavato così poco sul fronte dell'estremismo islamistico (in cui non è testa di serie, non è numero uno, né due, né tre, né quattro), che mi sembra non ci convenga sbatterlo fuori da qualsiasi prospettiva occidentale. Di qui il convinto voto favorevole del Gruppo NCD al testo elaborato dall'amico Tonini.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo NCD e del senatore Mazzoni.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">SERRA (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#SerraManuela" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u32">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg57">Signora Presidente, intanto annuncio che il Movimento 5 Stelle voterà convintamente a favore dell'ordine del giorno G1 a cui abbiamo lavorato insieme al Vice Ministro. Ad ogni modo ci terrei anche a spiegare o a dire che in ogni caso il terrorismo è un pericolo grave per tutta l'umanità e sempre più lo sarà se non ci attiviamo per una soluzione concreta, da affrontare con rigore giuridico e politico. E oggi magari iniziamo questo percorso. Un vero e proprio paradosso, che va segnalato e corretto, è rappresentato dal Partito dei lavoratori curdi, che ormai da oltre trent'anni porta avanti, attraverso vari mezzi e strumenti, la lotta per i diritti del popolo curdo, da tempo schiacciato e represso dal Governo turco. La questione curda è del resto strategica per l'assetto dell'intero Medio Oriente. Proprio all'interno del PKK, sotto la leadership di Abdullah Ocalan, sono emerse le posizioni più proficue, condivisibili e interessanti al riguardo, basate sulla teoria del confederalismo democratico, che potrebbe senz'altro costituire la base per la soluzione dei problemi della Turchia, della Siria, dell'Iraq e dello stesso Iran, superando i confini nazionali. Ciò non su base settaria, come pretendono i terroristi dell'ISIS, ma in modo democratico, nel rispetto delle varie etnie e fedi religiose, praticando l'autodeterminazione su base territoriale. Non è del resto casuale che uomini, e anche donne organizzate militarmente in apposite brigate femminili di combattimento, curdi e curde, siano da tempo in prima fila nella guerra contro il terrorismo fondamentalista, prima in Siria e ora anche e soprattutto in Iraq, combattendo per difendere tutte le minoranze cristiane. Le forze curde, come appunto il PKK, costituiscono il nucleo di resistenza nel campo contro lo Stato islamico; una resistenza che vede in prima fila le milizie organizzate delle donne in cui stanno confluendo gli abitanti delle regioni sotto attacco, rompendo le divisioni etniche e religiose. In ogni caso, il Movimento 5 Stelle tiene a ribadire e qui anche a stigmatizzare l'ipocrita comportamento che però il Governo italiano ha tenuto, in quanto, come membro dell'ONU, ha approvato la risoluzione che definiva il PKK come organizzazione terroristica, ma poi, come membro della NATO, non ha avuto alcuna remora ad armare il PKK in azioni, appunta, contro l'ISIS. Ad ogni modo, voteremo in maniera positiva l'ordine del giorno con i suoi quattro punti di impegno, fra i quali sottolineo il punto 3), in cui si auspica una stabilità politica, permettendo alle autorità regionali curde di riappropriarsi al massimo della propria identità etnica, culturale, sociale ed economica. Spero avremo la possibilità di addivenire a una soluzione immediata.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">MAZZONI (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#MazzoniRiccardo" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u33">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg58">Signora Presidente, nel ringraziare il vice ministro Pistelli e i colleghi che hanno lavorato per arrivare ad un ordine del giorno unitario, ringrazio in particolare il collega De Cristofaro, che ha avuto il merito di portare in Aula questo importantissimo tema. In poche parole, vorrei sottolineare che vi è un fattore storico, che costituisce una grande opportunità per i curdi dell'Iraq e della Siria: è l'indebolimento dei Governi centrali di questi due Paesi. Si apre, infatti, l'opportunità di ottenere il riconoscimento dei loro diritti civili e, auspicabilmente, la loro autonomia politica. Per dare finalmente una soluzione stabile alla questione curda, occorre cogliere subito l'opportunità del moto di solidarietà internazionale che è seguito all'eroica resistenza posta in atto dai peshmerga contro l'ISIS nell'Iraq settentrionale, soprattutto alla resistenza nella città simbolo di Kobane da parte dei curdi siriani e delle loro Unità di protezione del popolo. Quella del popolo curdo - l'ha sottolineato poco fa il vice ministro Pistelli - è la più grande Nazione senza Stato esistente al mondo. Nei mesi passati il Governo turco è parso comportarsi come l'armata di Stalin davanti alla presa di Varsavia da parte dei nazisti, assistendo impassibile all'attacco dei miliziani dell'ISIS, attacco fortunatamente respinto, anche grazie al permesso, poi finalmente accordato, che Kobane fosse rafforzata da un gruppo di 200 peshmerga fatti transitare in Turchia dal Kurdistan iracheno. Questo ordine del giorno unitario è un forte invito al Governo italiano perché si mobiliti in tutte le sedi internazionali affinché venga risolta la questione curda. Sarebbe non solo un riconoscimento a questo popolo, che, pur senza avere uno Stato, ha saputo già darsi un assetto democratico, ma anche una vera e propria rivoluzione geopolitica in Medio Oriente. Non si parla realisticamente della costituzione di uno Stato curdo, perché i circa 30 milioni di curdi sono divisi fra Turchia, Iraq, Siria e Iran, con piccole minoranze anche in Azerbaijan e in Armenia, ma almeno del riconoscimento di quel confederalismo democratico a cui il popolo curdo aspira in tutte le sue componenti. La premessa sta ovviamente anche nel superamento delle divisioni interne, che la minaccia del Califfato ha contribuito ad attenuare. Per arrivare all'ordine del giorno unitario - lo devo dire - Forza Italia ha rinunciato ad un suo punto qualificante, come la richiesta della partecipazione diretta italiana ai bombardamenti occidentali contro l'ISIS. Noi pensiamo, infatti, che non bastino gli aiuti umanitari, né la consegna di armamenti ai combattenti curdi per vincere quella che è una vera e propria guerra di civiltà in atto contro i tagliagole dell'ISIS. Ma riteniamo più importante che oggi il Senato possa esprimersi in modo unitario per la causa curda.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-PdL XVIIe del senatore Calderoli.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">CORSINI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#CorsiniPaolo" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u34">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg59">Signora Presidente, vorrei muovere poche considerazioni, perché condividiamo lo spirito e la lettera dell'intervento del collega Tonini e della replica del vice ministro, onorevole Pistelli, che mi pare ancora una volta abbia dato ampia dimostrazione dell'alto grado di cognizione che coltiva dei problemi internazionali e dell'affidabilità con la quale gestisce il proprio ruolo. Credo sia stata opportuna e persino preziosa l'iniziativa del collega De Cristofaro, che per primo ha presentato la mozione di SEL. Nel contempo, ritengo opportuno e doveroso riconoscere che semi di verità erano presenti in tutte le mozioni oggi sottoposte alla nostra attenzione. È sicuramente positivo il fatto che, con uno sforzo che ha caratterizzato tutti gli estensori, si sia addivenuti alla proposta di una mozione unitaria. Per molti versi, si è trattato di un compromesso, cioè di un impegno condiviso, e, per altri, sotto il profilo politico, del conseguimento di un punto di equilibrio che a noi pare largamente condivisibile. In cosa consiste, a nostro avviso, questo punto di equilibrio? Nel fatto che si sia elaborata una riflessione (che sarà all'origine di un'iniziativa politica di Governo) che trova un equilibrio tra la tematizzazione più generale della questione curda e, al suo interno, il riconoscimento della specificità del problema costituito dal PKK, il partito dei lavoratori curdi. Crediamo che l'essere riusciti a trovare una sintesi tra questi due problemi costituisca certamente un punto d'approdo positivo, com'è dimostrato dal fatto che oggi quest'Assemblea parlamentare si impegna unitariamente nell'approvazione di una mozione condivisa. Ora, non c'è dubbio che i curdi difendano la propria sopravvivenza, ma altresì che, combattendo contro le forze dell'Islamic State, secondo l'impegno che si sono assunti, conducano una battaglia in difesa della democrazia contro un terrorismo che si è fatto Stato e si è istituzionalizzato e contro un Califfato che è espressione di una teocrazia imperialistica ed aggressiva nei confronti dell'Occidente e dei valori della democrazia. Si tratta di una teocrazia che sta facendo terra bruciata anche di quella tradizione islamica che costituisce una grande risorsa di cultura e di civiltà. Tematizzare la questione curda significa innanzitutto promuovere un impegno che sostenga la causa dell'autonomia politica dei curdi, perché è un punto d'approdo non scontato il fatto che questo popolo senza Stato - presente in Siria, Turchia, Iraq e Iran, ma con comunità anche nell'ex Unione Sovietica ed in Russia - abbia trovato sostanzialmente una posizione che non punta più ad un processo di State building, all'edificazione di uno Stato nazionale ed abbia acquisito la piena consapevolezza che l'orizzonte più avanzato della sua battaglia è il conseguimento di una piena autonomia politica, che rispetti la sovranità e l'integrità territoriale degli Stati di cui i curdi fanno parte. Se questo è l'orizzonte più complesso della questione curda, anche la questione del PKK trova una sua collocazione più propria. Mi pare che tre punti successivi dell'ordine del giorno indichino una prospettiva di iniziativa politica che merita di essere coerentemente perseguita. Nel punto 2) si parla della necessità di favorire uno sviluppo positivo dei negoziati in corso tra il Governo di Ankara e il PKK, in modo che sia raggiunta un'intesa e siano poste le condizioni affinché si possa addivenire, lungo un itinerario processuale, alla cancellazione del PKK dalla lista UE delle organizzazioni terroristiche. Ci sono poi gli altri due punti, il 3) e il 4), dell'ordine del giorno condiviso che mi paiono assolutamente rilevanti. Innanzitutto, si tratta di una mobilitazione delle risorse e delle energie della politica europea, in modo che l'Europa non si limiti ad assistere passivamente all'evolversi della situazione, ma assuma azioni che permettano alle autorità regionali curde di acquisire e garantire questa auspicata stabilità politica, riappropriandosi della loro storia, della loro autonomia, della loro tradizione e delle caratteristiche che contrassegnano la loro vicenda. Infine, sulla vexata quaestio della lotta armata, mi pare che anche rispetto ad una tradizione di politica estera che si è consolidata negli ultimi quindici-venti anni, l'ordine del giorno introduca un elemento positivo di novità e cioè l'impegno a favorire un processo che porti le componenti radicali, estreme curde alla rinuncia alla lotta armata, in modo che si attivi un processo politico e pacifico di riconciliazione interna, nella prospettiva dell'attivazione di un dialogo e di un negoziato tra le parti e con le diverse autorità nazionali. Sono queste le ragioni che in qualche misura definiscono il contemperamento di esigenze diverse, lasciando presagire, appunto, l'impegno per una positiva evoluzione della questione curda e, all'interno di questa, di quella del PKK. Sono queste le ragioni che portano i membri del Gruppo del Partito Democratico a votare con piena convinzione quest'ordine del giorno condiviso.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg60">Procediamo dunque alla votazione dell'ordine del giorno G1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg61">GAETTI (M5S). Chiediamo che la votazione venga effettuata a scrutinio simultaneo mediante procedimento elettronico. PRESIDENTE. Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori. (La richiesta risulta appoggiata). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'ordine del giorno G1, presentato dai senatori Tonini, Romani Paolo, Lucidi, De Cristofaro e da altri senatori. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). L'approvazione è all'unanimità, anzi, no, visto che è segnalato un voto contrario, che non so se è stato espresso volutamente o se non si tratta, piuttosto, di un errore.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PAGANO (NCD)</note>
            <u ana="#regular" who="#PaganoPippo" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u36">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg62">Signora Presidente, intervengo solo per segnalare che intendevo esprimere un voto favorevole.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg63">Invito gli Uffici a registrare il voto favorevole del senatore Pagano.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg64">A questo punto possiamo dire che l'ordine del giorno è stato approvato all'unanimità.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Discussione delle mozioni 1-00328 (testo 2), 1-00344, 1-00349, 1-00351 e 1-00355 - Politiche infanzia e adolescenza</head>
            <note type="time">(ore 18,22)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg65">L'ordine del giorno reca la discussione delle mozioni 1-00328 (testo 2), presentata dalla senatrice Mattesini e da altri senatori, 1-00344 , presentata dalla senatrice Stefani e da altri senatori, 1-00349 , presentata dalla senatrice Catalfo e da altri senatori, 1-00351 , presentata dalla senatrice Petraglia e da altri senatori, e 1-00355 , presentata dal senatore Romani Paolo e da altri senatori, sulle politiche per l'infanzia e l'adolescenza.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>Brusio</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg66">Pregherei i senatori che non fossero eventualmente interessati all'argomento di defluire silenziosamente dall'Aula, perché il tema è molto importante e merita la necessaria attenzione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg67">Avverto che la mozione n. 328 (testo 2) è stata riformulata in un testo 3. Ha facoltà di parlare la senatrice Mattesini per illustrarla.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATTESINI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#MattesiniDonella" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg68">Signora Presidente, inizio così: con una frase, un modo di dire molto diffuso, che sta a dimostrare quanto siano inadeguati gli approcci culturali e politici e quanto siano scarsi e insufficienti l'attenzione e gli impegni nei confronti dei minori. La frase è: «I minori e i giovani sono il nostro futuro». Io dico no, perché i bambini e gli adolescenti vivono adesso, ed è ora, e non domani, il tempo in cui dobbiamo dare loro risposte. E sarà la qualità delle risposte di oggi che determinerà il loro futuro, ma anche quello del nostro Paese.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg69">In Italia, oggi, quella dei minori è una vera e propria emergenza per più motivi.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>Brusio.</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg70">PRESIDENTE. Scusi, senatrice Mattesini.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg71">Colleghi, vi pregherei di parlare con volume basso, perché davvero non è possibile svolgere l'intervento. Chi non è interessato, essendo diversi gli interventi prima delle votazioni, eventualmente può allontanarsi dall'Aula.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg72">Prego, senatrice Mattesini.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg73">Dicevo che oggi in Italia quella dei minori è una vera e propria emergenza per più motivi: sia per l'aumento vertiginoso della povertà (perché sono i minori a pagare il più caro prezzo per gli effetti della crisi), sia per la disorganicità e frammentarietà degli interventi, ma anche e soprattutto per la mancanza di programmazione integrata tra le istituzioni nazionali e tra queste e quelle locali, nonché per i ritardi che ci sono. Sto pensando al Piano nazionale per l'infanzia e l'adolescenza, che dovrebbe essere biennale ma che sono tre anni che deve essere rinnovato. Intanto l'Italia ha uno dei peggiori dati tra i Paese europei, con sei punti in più rispetto alla media europea stessa, con 1,4 milioni di minori in povertà assoluta e 2,4 milioni di minori in povertà relativa.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>Brusio.</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg74">Vedete, colleghi, le vita dei nostri bambini e delle nostre bambine meriterebbe la dignità che ha, quindi più attenzione da parte nostra, perché se non c'è questa attenzione, se non ci sono risposte, è perché siamo disattenti!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD e della senatrice Serra</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg75">Magari se stessimo parlando di altro ci sarebbe maggiore attenzione da parte dei colleghi; ma tant'è.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg76">PRESIDENTE. Prego davvero tutti di prendere consapevolezza dell'importanza di questa discussione. Già, con un'unica, encomiabile eccezione, gli interventi sono solo di senatrici donne su questo argomento, e questo credo sia molto negativo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg77">Le povertà che colpiscono i minori hanno tra l'altro un effetto a lungo termine e comportano un maggior rischio di povertà e di esclusione sociale per gli adulti di domani, cioè i bambini di oggi, perché gli svantaggi di oggi si traducono, insomma, in vere e proprie disuguaglianze domani. Basti pensare ad una grande, drammatica povertà, quella educativa, per renderci conto che, se oggi non interveniamo, il futuro di questo Paese sarà nero, anche in termini di competitività, visto che noi abbiamo l'interesse di pensare al futuro e alla competitività di questo Paese. La Commissione europea, nelle premesse della raccomandazione n. 112 del 2013, al punto 5, considera che «affrontare il disagio sociale sin dalla prima infanzia costituisce uno strumento importante per intensificare la lotta contro la povertà e l'esclusione sociale in generale». Aggiunge anche che la prevenzione e la promozione del benessere si realizzano in modo efficace quando essa si concretizza attraverso strategie integrate che associno il sostegno finanziario, da una parte, e l'accesso a servizi essenziali come quelli educativi prescolari e scolari e l'assistenza sanitaria e al diritto all'abitazione. Mi piace sottolineare che la Fondazione Zancan ha presentato uno studio poche settimane fa il quale evidenzia come la povertà minorile, là dove c'è una forte rete dei servizi, si sia ridotta del 70 per cento. In tal senso, voglio sottolineare anche, rispetto al disimpegno degli ultimi anni, il cambio di passo, scelte importanti che questo Governo ha fatto, anche attraverso la legge di stabilità che tratteremo nelle prossime settimane: mi riferisco all'impegno importante sulla scuola, ai 100 milioni previsti nella legge di stabilità per gli asili nido, che sono un elemento estremamente importante. Ci dicono tutte le ricerche che la possibilità di accedere ai servizi per la prima infanzia fa la differenza in quella povertà educativa rispetto alla quale essi possono costituire un vantaggio, e noi siamo un Paese nel quale la copertura dei servizi per la prima infanzia a malapena è al 13 per cento. Quindi, questi 100 milioni sono un segnale importante - sicuramente non sufficiente - di un cambio di passo. Accanto a questo, mi piace ricordare il bonus bebé, che da solo non mi convinceva ma, sommato al sostegno alla rete dei servizi, è importante perché sta a significare un sostegno economico per tre anni alle famiglie in cui arriva un figlio, basato sul reddito ISEE, che prevede, per i redditi sino a 25.000 euro, 80 euro al mese, che non sono poca cosa, che diventeranno 160 per i redditi sino a 7.000 euro. Vedete, però, queste scelte importanti e significative, che dovranno vederne altre, necessitano di una cornice diversa e di una volontà politica e istituzionale diversa. Una cornice diversa perché abbiamo la necessità di un approccio culturale e politico multidimensionale, capace, cioè, di agire contemporaneamente su tutti gli aspetti della vita di un bambino; un approccio multidimensionale che deve, però, prevedere anche un'integrazione programmatica interistituzionale e, conseguentemente, anche una capacità integrata di verifica sulle scelte compiute e sull'efficacia delle scelte fatte, perché, se sicuramente c'è bisogno di maggiori risorse, credo che oggi noi abbiamo il dovere morale ed etico di conoscere quante risorse investiamo e quanto quelle risorse siano efficienti. Quanto spende, per esempio, ogni Ministero? Qual è la cifra che alla Sanità, piuttosto che alla Giustizia viene assegnata per le politiche dedicate ai minori? Con quale efficienza? Cosa c'è da correggere? La serietà sta in questo: prima di chiedere nuove risorse occorre capire ed analizzare bene come esse si spendono. Ma l'approccio multidimensionale, per esserci, necessita di ciò che oggi non c'è; cioè di un quadro coerente ed organico di leggi, di procedure, di responsabilità condivise, di verifiche condivise, di risorse certe assegnate, di conoscenza di ciò che esiste sia a livello nazionale (Ministeri ed enti), sia a livello territoriale (regionale e comunale); non c'è conoscenza dei servizi che esistono, non è noto quali sono le comunità, se sono centri diurni, residenze permanenti o altro. Occorre altresì superare la cultura e la pratica dei progetti, della parcellizzazione. Sono anni, decenni che sperimentiamo progetti. Non servono progetti, ma politiche permanenti perché il cambiamento e il benessere si producono con politiche permanenti. Bisogna superare la parcellizzazione per arrivare a definire politiche e servizi fondati sull'integrazione, sulla continuità e sulla contemporaneità. A livello internazionale è infatti ormai consolidata l'idea e la pratica che il superamento delle disuguaglianze e la promozione del benessere e di una crescita sana dipende dal superamento di logiche settoriali, quelle logiche che, per loro natura, impediscono la promozione di strategie integrate capaci di mettere radici nei vari contesti di vita di bambini ed adolescenti: nella casa, a scuola, nell'ambito socio-relazionale, affettivo e così via. Non voglio fare l'elenco dei problemi, dei drammi che riguardano i minori e gli adolescenti. Ce ne sono un'infinità: si pensi ai temi dell'abbandono, della pedofilia, alla povertà educativa e materiale. La nostra mozione non è stata scritta per elencare i problemi, ma per dire che occorre un approccio, un metodo nuovo affinché questi possano essere affrontati nella loro globalità. Insomma, dobbiamo porci la sfida di «mettere a sistema» le politiche per l'infanzia e l'adolescenza, adottando un'ottica strutturale ed organica che sia funzionale allo sviluppo, al rafforzamento e all'efficacia delle politiche a favore dei minori. Tutto ciò ha a che fare con l'architettura istituzionale, da un lato (con il Titolo V della Costituzione sono state attribuite importanti competenze alle Regioni di cui però non si ha conoscenza e su cui le Regioni attivano risorse e modalità diverse fra loro ingenerando diseguaglianze profonde fra i minori e gli adolescenti), ma anche con la necessità di ulteriore coordinamento tra i Ministeri. Faccio un esempio. Noi abbiamo approvato leggi importanti (questo discorso riguarda più gli adolescenti che i bambini), come quella dell'esecuzione della pena fuori dal carcere che coinvolge molti minori legati al consumo di sostanze stupefacenti e a reati a queste connessi: ma se nei territori non ci sono comunità adeguate ad accogliere questi minori, se - nel frattempo - i servizi territoriali non vengono rafforzati, se la scelta di un pezzo di politica non diventa conseguenza per l'altra (anche in termini di travaso di risorse), rischiamo di essere i primi, mancando un dialogo, a non rendere efficaci le scelte importanti che facciamo. Insomma, ciò che serve oggi è un coordinamento, una logica interistituzionale, perché la frammentazione degli interventi non produce un sistema di politiche e di servizi conosciuti, monitorati, validati e valutati. Elemento, questo, essenziale perché se non c'è sistema, valutazione e capacità di integrazione si rischia di non utilizzare nel migliore dei modi le risorse. Ciò vale sia a livello nazionale che territoriale. Oggi non esistono, nei fatti, politiche per l'infanzia e l'adolescenza integrate e coerenti, ma solo «filiere» indipendenti che agiscono secondo logiche distinte e separate, che danno luogo a questa o quella serie di interventi senza una programmazione condivisa. PRESIDENTE. Dovrebbe concludere, senatrice Mattesini MATTESINI (PD). Concludo, signora Presidente. Ad oggi non esiste neanche un monitoraggio compiuto a livello istituzionale delle risorse e delle attività dedicate ai minori, mentre sarebbe necessario, come ho detto prima, che ogni Ministero valutasse quanta parte delle proprie risorse ed attività ricade sulla vita dei minori. Non esiste una rilevazione precisa di tutti gli interventi, dei servizi e della tipologia dei servizi esistenti nei territori. La richiesta che noi facciamo al Governo è un impegno che preveda la produzione di un libro bianco su infanzia ed adolescenza, che offra un quadro conoscitivo completo della situazione dei minori, dei servizi esistenti e delle risorse assegnate; ma deve essere un strumento non solo conoscitivo, bensì un importante strumento conoscitivo con l'obiettivo di mettere a sistema le politiche per l'infanzia e l'adolescenza, nell'ottica di una programmazione integrata e multidimensionale, funzionale allo sviluppo e al rafforzamento delle politiche e della rete dei servizi per l'infanzia e l'adolescenza.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD e del senatore Romani Maurizio.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg78">PRESIDENTE. Ha facoltà di intervenire la senatrice Stefani, per illustrare la mozione n. 344.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">STEFANI (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#StefaniErika" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg79">Signora Presidente, anche noi, come Gruppo della Lega Nord, abbiamo presentato una mozione riguardo questo problema, che è veramente molto delicato, se si considera che nel 2014 si può parlare di povertà e difficoltà nella gestione della povertà minorile anche in Italia (evidentemente, non stiamo certo parlando di Paesi del Terzo mondo).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg80">Ciò che preoccupa è che questo fenomeno non sta caratterizzando soltanto alcune zone dell'Italia dove, purtroppo, esistono delle problematicità da anni; il problema è che questi fenomeni si stanno evidenziando anche in zone industrializzate. Si può anche pensare, per certi versi (se mi è consentita questa considerazione), che la percezione stessa della povertà in un ambiente che è già di per se stesso sofferente, sia minore rispetto ad un contesto dove, per certi versi c'è, o c'è stata, una situazione di benessere.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg81">Sono passati più vent'anni dalla ratifica della Convenzione ONU sui diritti dell'infanzia e dell'adolescenza, ratificata sì da 190 Paesi nel mondo ma, purtroppo, ad oggi non si è riusciti, nonostante tutti questi anni, a eliminare la possibilità che i bambini ancora patiscano violenze, sfruttamento e abusi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg82">Come si dice, è preoccupante che questi fenomeni vengano a coinvolgere anche Paesi che hanno raggiunto livelli di industrializzazione e benessere elevati. Ma la difficoltà che si crea oggi in tutto il mondo dell'infanzia deriva anche da una società che è diventata molto complessa e che ha evidenziato negli anni anche delle forme di disumanizzazione. Vi è un problema per la capacità stessa dei genitori di investire sul futuro dei figli. È un problema che può dipendere da molti fattori: lo stato occupazionale, la salute, il livello di istruzione raggiunto e anche il sostegno che la comunità può offrire ai genitori stessi. Il problema è che in Italia vi sono dei dati estremamente preoccupanti e delle medie delle zone a rischio di povertà elevatissime anche rispetto a quelle europee. Si tratta effettivamente di una questione sulla quale dobbiamo non solo riflettere, come facciamo oggi, nella discussione e nel voto di queste mozioni: è una questione che dovrebbe superare la sola proclamazione di principio, di obiettivi o di intenzioni, ma dovrebbe effettivamente arrivare a dei provvedimenti effettivi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg83">Oggi queste situazioni possono portare a delle difficoltà anche nella stessa natalità, perché è ovvio che, se la situazione di un genitore che cresce un figlio diventa così problematica, viene anche disincentivata la possibilità di avere figli e di nutrire il nostro tessuto con nuova linfa e con nuovi individui e di costruire il nostro futuro.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg84">Tutte queste situazioni sono segno anche di conflittualità, perché la nostra è una società difficile. Noi stiamo affrontando un periodo di crisi economica, e la crisi economica non è solo una problematica legata al denaro. La crisi economica va spesso ad incidere sulle serenità delle famiglie. Non si vuole dire che se non c'è denaro non si è felici. Il problema è che, quando non c'è denaro e non c'è lavoro, si acuiscono, a volte, anche dei conflitti interni, e sappiamo benissimo che, alla fine chi avrà a soffrire di tali situazioni saranno purtroppo i figli.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg85">Dobbiamo pensare anche che a supporto della genitorialità c'è un vero e proprio deficit strutturale, soprattutto per i servizi della prima infanzia, ma il diritto all'infanzia e all'adolescenza è veramente un diritto inderogabile. Purtroppo oggi siamo consapevoli, e non a caso stiamo discutendo di queste mozioni, che l'Italia è ben lontana dal poter affermare di aver intrapreso delle vere e proprie politiche per l'infanzia. Al di là delle politiche, delle ideologie e delle petizioni di principio, ma sotto il profilo dei problemi tecnici, il nostro sistema fiscale, ad esempio, si ostina ad operare come se la capacità reddituale delle famiglie non fosse influenzata dal fatto di avere dei figli, o anche dalla possibilità per i genitori di potersi occupare dei figli, perché lavorando otto ore al giorno ed in più facendo avanti e indietro con i trasporti, si finisce per poter dedicare ai figli, non dico poche ore al giorno, ma poche mezze ore. È per questa ragione che anche noi abbiamo inteso presentare questa mozione per chiedere al Governo che vengano effettivamente avviate delle politiche serie sull'infanzia. Ripeto, e non cesseremo di dirlo, che dispiace dover fare questo tramite una mozione, perché sappiamo benissimo che contenuto e che efficacia queste possono avere. Quello di cui c'è bisogno in Italia non sono dichiarazioni come quelle che potremo fare qui oggi, quando poi voteremo tutti all'unanimità, plaudiremo eccetera, perché poi alla fine, quando si torna a casa, si ritrovano le famiglie con i loro problemi nella gestione dei bambini, che dei nostri proclami qui in Aula se ne faranno anche poco. Con la nostra mozione, intendiamo chiedere al Governo di adottare una politica a sostegno delle famiglie e di promuovere anche delle iniziative - è questa la nostra matrice come Gruppo della Lega Nord - volte a contrastare il fenomeno dell'immigrazione clandestina, che può portare ad ingrossare le fila dei minori in stato di abbandono e di estrema povertà. C'è bisogno di iniziative utili a sostegno delle scuole di ogni ordine e grado, di politiche volte a disincentivare l'abbandono scolastico (altro problema di cui sembra che non si possa più parlare nel 2014). È fondamentale che tutti i nostri figli, tutti i bambini e i ragazzi abbiano la possibilità di istruirsi e di crearsi un bagaglio di istruzione che sia per loro un valore interiore. Abbiamo bisogno anche di condurre queste indagini conoscitive, di cui parlava la senatrice Mattesini, volte a quantificare la domanda effettiva di asili nido e di tutte le strutture destinate al contrasto della povertà. Il motivo per il quale abbiamo presentato una nostra mozione, non aderendo quindi a quella presentata dalla senatrice Mattesini e da altri senatori, è che riteniamo che non si debba spendere del denaro per creare fantomatici progetti che possono essere annunciati con grandi proclami ma poi non essere effettivi. Facciamo delle indagini, otteniamo pure i dati, ma poi da questi, anzi prima ancora di conoscere esattamente il dato numerico sui minori in stato di povertà (1,4 milioni, 1,45 milioni, 1,2 milioni), dobbiamo pensare a far sì che il Governo adotti delle vere azioni volte a creare una situazione adeguata. È urgente farlo, perché c'è un momento di crisi economica che, come abbiamo detto, diventa un momento di crisi sociale e quindi dobbiamo pensare a rinsaldare i nuclei della nostra società ed il primo nucleo della nostra società sono la famiglia e i nostri bambini.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi LN-Aut, FI-Pdl XVII, NCD e GAL (GS, LA-nS, MpA, NPSI, PpI). Congratulazioni</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg86">PRESIDENTE. Ha ora facoltà di parlare la senatrice Serra per illustrare la mozione n. 349.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SERRA (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#SerraManuela" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg87">Signora Presidente, oggi esprimiamo una forte preoccupazione per i dati che emergono da un'indagine sulla povertà infantile in Italia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg88">L'elevato grado di industrializzazione nel nostro Paese ed il buon tenore di vita che larga parte degli italiani conduce inducono a pensare che la povertà non possa riguardare l'Italia troppo da vicino, eppure il fenomeno esiste ed è allarmante. È difficile immaginare, ad esempio, quanti possano essere oggi i minori che vivono in condizioni di povertà nel nostro Paese. Secondo i dati riportati dall'agenzia Dire, il fenomeno si attesta sulla cifra da capogiro di 1.876.000 bambini.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg89">La situazione è estremamente preoccupante nel Sud d'Italia, dove le difficoltà economiche di molte famiglie non permettono a tantissimi bambini e adolescenti di frequentare con continuità la scuola e li espongono, di conseguenza, al rischio della marginalità sociale. L'enorme divario tra Nord e Sud si legge facilmente proprio nei dati relativi all'istruzione: in alcune Regioni, come la Campania e la Calabria, il tasso di abbandono scolastico tocca il 30 per cento; le classi a tempo pieno nel Nord-Ovest hanno raggiunto il 42 per cento, mentre nelle Regioni del Sud sono ferme all'8,6 per cento e scendono al 7,1 per cento nelle isole; già negli asili nido la frequenza è di 4 volte inferiore al Sud. Quelle sull'abbandono scolastico sono, purtroppo, cifre direttamente proporzionali ai tassi di criminalità minorile.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg90">Spesso in queste Aule parlamentari si parla di un impegno propositivo e funzionale di accesso ad un'istruzione di qualità per tutti, come priorità assoluta, obiettivo che ogni Paese civile deve perseguire ad ogni costo; ma poi ci troviamo a leggere che quest'anno la spesa per l'educazione in Italia è stata del 3,8 per cento del PIL, contro una media del 6,1 per cento dei Paesi dell'OCSE. Ci siamo così collocati al 29° posto nella classifica che misura gli investimenti nell'educazione di 34 Paesi. In un momento storico sociale così complesso, in cui le nostre sicurezze sono rimesse in discussione da una forte crisi economica e sociale di cui l'Europa ne è l'epicentro, l'investimento più efficace sul futuro che tutti noi dobbiamo sostenere è certamente la scuola, diritto fondamentale di tutti i bambini e discriminante tra un futuro di disagio e un avvenire che li veda protagonisti dello sviluppo sociale dell'Italia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg91">La Commissione europea ha proposto lo scorso anno una raccomandazione per interrompere il ciclo di svantaggio, indirizzando gli Stati membri alla revisione delle loro politiche e allo scambio di esperienze per migliorare l'efficienza e l'efficacia delle politiche in modi innovativi, incoraggiando inoltre l'utilizzo dei fondi strutturali, per promuovere l'inclusione sociale e combattere la povertà, in particolare attraverso strategie multidimensionali. L'investimento nelle strutture e nei servizi per la prima infanzia, fondamentali per lo sviluppo dei bambini, soprattutto se provenienti da contesti difficili, la riduzione della dispersione scolastica, il sostegno e la sensibilizzazione delle famiglie sono azioni che noi, come istituzione, abbiamo il dovere di potenziare per ridurre il gap educativo. Chiediamo con questa mozione che questi segnali di forte allarme sociale non cadano in un tiepido approccio di un ipotetico provare a trovare soluzioni, ma che siano realmente un individuare e attuare, attraverso mezzi idonei a dar luogo a politiche di sistema. Chiediamo che si attivino dei meccanismi di controllo e vigilanza efficaci sulle comunità e la famiglia stessa, ma soprattutto che si inizi ad assumere un impegno reale per l'introduzione del reddito di cittadinanza, quale strumento generale di contrasto alla povertà, anche al fine di evitare l'allontanamento dei figli dal nucleo familiare per motivi economici. Troppo spesso si legge - ne sono stata io stesso testimone - di allontanamento di minori da parte delle autorità competenti, perché ai genitori mancavano le capacità economiche per sostenere la propria famiglia. Si tratta di drammi e ferite che si creano in una società dalle fondamenta sempre più friabili. Chiediamo un impegno concreto perché si attuino delle politiche sociali e di occupazione per i soggetti a rischio e sotto la soglia di povertà.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg92">PRESIDENTE. Ha facoltà di parlare la senatrice Petraglia per illustrare la mozione n. 351.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PETRAGLIA (Misto-SEL)</note>
            <u ana="#regular" who="#PetragliaAlessia" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg93">Signora Presidente, gli interventi che mi hanno preceduto hanno già ben evidenziato come negli ultimi anni in Italia siano aumentati i poveri e soprattutto il numero dei bambini e degli adolescenti che vivono in condizioni di povertà.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg94">Negli ultimi anni il reddito delle famiglie e degli adolescenti in stato di povertà è diminuito del 31 per cento. D'altra parte, il perdurare della crisi economica ha evidenziato lo squilibrio della spesa sociale e la fragilità dei servizi di welfare, aggravata dalle politiche di forte riduzione e frammentarietà delle risorse finalizzate agli interventi sociali. Il fallimento delle politiche sinora adottate ha fatto aumentare il rischio di povertà ed esclusione sociale per i bambini e gli adolescenti che vivono in famiglia con tre o più minorenni: il 70 per cento nel Mezzogiorno dinanzi ad una media del 46,5 a livello nazionale. Le peggiori condizioni di privazione ricadono sui figli degli immigrati, delle famiglie operaie o delle famiglie giovani o con un solo genitore, spesso la madre, la quale, per il tasso di impiego delle donne molto più basso della media europea, non riesce a mantenere e a farsi carico dei propri figli. L'11 per cento dei nostri giovani, tra i quindici e i diciannove anni, non è iscritto a scuola, non lavora e non frequenta corsi di formazione; i dati recenti ci dicono che è per motivi economici e questo aprirebbe il grande capitolo della mancanza del diritto allo studio in Italia. Dai rapporti UNICEF viene fuori che la maggiore parte dei Governi, Italia compresa, hanno abbandonato una politica economica di stimolo della crescita in favore di politiche dell'austerità e questo ha prodotto, ovviamente, un impatto grave sulle famiglie e sui bambini. Il Fondo nazionale per le politiche sociali in questi anni è stato costantemente definanziato. Lo stesso Fondo nazionale per l'infanzia e l'adolescenza, finanziato annualmente dalla legge di stabilità, è stato ridotto in questi ultimi anni; se la legge di stabilità per il 2012 stanziava 40 milioni di euro, la legge di stabilità attualmente in discussione in Parlamento prevede uno stanziamento di 28,7 milioni, senza di fatto alcun incremento di risorse rispetto al 2014. Questo si è tradotto in una riduzione, in tre anni, del 28 per cento delle risorse assegnate al Fondo nazionale per l'infanzia e l'adolescenza: una chiara scelta politica. Secondo il rapporto di Save the Children, la politica italiana nei confronti dell'infanzia appare caratterizzata da evidenti amputazioni e protesi: l'assenza di un piano organico di contrasto alle povertà minorili e di intervento di sostegno alle famiglie; l'assenza di politiche organiche attive o di sostegno al lavoro femminile; l'impalpabilità del sistema di servizi per la prima infanzia in tante Regioni del Mezzogiorno; il ritardo in alcune aree del Centro e del Nord; la fragilità del sistema di orientamento e formazione professionale, soprattutto nel Mezzogiorno, nonostante le significative riforme degli ultimi dieci anni; l'assenza di un programma urgente di investimento per il recupero e la ristrutturazione dell'edilizia scolastica; la mancata riforma legislativa per garantire la cittadinanza ai minori di origine straniera nati in Italia. Sono urgenti, dunque, un vero piano di contrasto alla povertà minorile, un piano di investimento a favore dell'istruzione pubblica e un nuovo piano per l'utilizzo dei fondi europei. Finora il nostro Paese non si è dato obiettivi precisi per la riduzione della povertà minorile. Non è soltanto il reddito della famiglia a determinare la condizione di povertà di un bambino, ma è fondamentale poter contare anche su una rete di opportunità e di servizi, come gli asili nido - qui ampiamente citati - o le scuole dell'infanzia, così come spazi adeguati per il gioco e il movimento. Lo diciamo perché la povertà è soprattutto disuguaglianza. I pesanti tagli agli enti locali, che sono stati attuati in questi ultimi anni, non hanno fatto altro che peggiorare la situazione dal punto di vista della qualità del servizio e dei costi. Cittadinanzattiva ha segnalato che le strutture comunali, su cui possono contare le famiglie, superano di poco i 3.600 asili e sono in grado di soddisfare circa 147.000 richieste di iscrizione. I genitori di un bambino su quattro restano in lista d'attesa e sono costretti a rivolgersi altrove (circa il 24 per cento). Non stupisce inoltre il fatto che molte giovani donne siano spinte a rinunciare o a rinviare sine die una maternità comunque desiderata, come gli stessi dati ISTAT ci dicono. L'insufficienza dell'offerta dei servizi socio-educativi per l'infanzia influisce negativamente e scoraggia la partecipazione femminile al mercato del lavoro, facendo rinunciare molte donne. Ricordiamo che questo rappresenta uno dei maggiori ostacoli che ancora oggi una donna incontra nel mondo del lavoro, tanto che il tasso di disoccupazione femminile pone l'Italia all'ultimo posto nella graduatoria europea del livello di attività. È urgente, dunque, individuare efficaci politiche attive del lavoro, per favorire la buona e stabile occupazione femminile nel nostro Paese, esattamente l'opposto di quanto è previsto nel jobs act. Tra le politiche riguardanti i minori, ovviamente non si può non tenere conto del problema dei minori non accompagnati. I dati dell'ultimo rapporto del Ministero del lavoro e delle politiche sociali ci preoccupano. Nella scorsa legislatura, la Commissione parlamentare bicamerale per l'infanzia e l'adolescenza ha condotto un'indagine conoscitiva sulla condizione dei minori stranieri non accompagnati, per approfondire la situazione e il destino dei minori immigrati, soprattutto per i rischi a cui sono esposti una volta abbandonati i centri di prima accoglienza, uno tra tutti il rischio dello sfruttamento da parte della criminalità, oltre che i rischi per la loro stessa incolumità. Purtroppo i continui tagli agli enti locali creano una serie di difficoltà, perché i Comuni hanno seri problemi per far fronte agli oneri derivanti dalla presenza di minori stranieri non accompagnati. La legge di stabilità 2014 prevede uno stanziamento di 20 milioni di euro per gli anni 2015 e 2016. Sono risorse indispensabili, ma insufficienti per assicurare un'effettiva copertura delle spese sostenute dai Comuni per l'accoglienza di tutti i minori presenti, senza alcuna distinzione di provenienza, età o luogo di ingresso sul territorio. Quando si parla poi di politiche di integrazione e tutela dei minori, spero che prima o poi si affronti in Parlamento il tema della cittadinanza ai figli di immigrati nati in Italia, di cui nessuno parla più. Si tratta di bambini nati in Italia da genitore straniero, che vivono nel nostro Paese, frequentano la nostra scuola, acquisiscono la cultura e le abitudini locali; insomma, sono bambini a tutti gli effetti italiani, ma che il nostro ordinamento giuridico non riconosce come cittadini. C'è poi il tema della violenza contro i bambini: ieri abbiamo parlato della violenza contro le donne, ma purtroppo la violenza che coinvolge i bambini è un fenomeno molto diffuso, non solo per gli abusi all'interno dell'ambiente familiare, ma anche per gli abusi che avvengono al di fuori. Pensiamo ai casi di abusi sessuali e pedofilia, che purtroppo, soprattutto nell'età adolescenziale sono molto aumentati. Il Ministero del lavoro e delle politiche sociali monitora con attenzione le funzioni in tema di minori sulla base dei progetti sperimentali finanziati dalla legge n. 285 del 1997 per la promozione di diritti e di opportunità per l'infanzia e l'adolescenza, e predispone la relazione annuale al Parlamento. È evidente che tutte le questioni di cui abbiamo parlato pongono la necessità di un coordinamento efficace di compiti e funzioni, di compartecipazione alle politiche sull'infanzia, dell'unificazione e della riduzione delle competenze in materia di infanzia e adolescenza, al fine di evitare inutili e controproducenti sovrapposizioni fra soggetti e istanze diverse. Banalmente, bisognerebbe riunire la miriade di soggetti che si occupano di infanzia e adolescenza, anche per ottimizzare le risorse in continua diminuzione. Con la nostra mozione chiediamo dunque al Governo: di sostenere politiche attive ed efficaci di sostegno alla conciliazione dei tempi di lavoro e di cura della famiglia, al fine di favorire la partecipazione delle donne al mercato del lavoro, soprattutto per chi ha redditi bassi e discontinui; di promuovere politiche sociali di sostegno alla maternità e alla paternità, attraverso lo stanziamento di risorse finanziarie per la messa in sicurezza e l'incremento delle strutture e dei servizi socio-educativi per l'infanzia e in particolare per la fascia neonatale e prescolastica, garantendone l'attuazione e l'uniformità delle prestazioni su tutto il territorio nazionale; di assumere iniziative per incrementare le risorse per le politiche sociali, e per l'infanzia e l'adolescenza. PRESIDENTE. La invito a concludere, senatrice Petraglia. PETRAGLIA (Misto-SEL). Sto concludendo, signora Presidente. Chiediamo inoltre al Governo: di farsi promotore, nell'ambito del semestre europeo ormai in conclusione, di un Piano europeo per contrastare la povertà infantile, in particolare attraverso politiche volte a controbilanciare la recessione, e politiche redistributive, in modo tale che il benessere dei bambini sia al centro del futuro; di concordare con gli organismi dell'Unione europea la rinegoziazione della cosiddetta golden rule per tutti gli investimenti degli enti territoriali in tema di tutela e promozione dell'infanzia e dell'adolescenza; di assumere iniziative per prevedere interventi, anche di tipo fiscale per il sostegno alle famiglie in condizione di povertà estrema; di trovare - ovviamente - risorse da destinare alla piena attuazione dei diritti dei minori; di favorire l'inclusione sociale dei minori stranieri; di trovare le risorse finanziarie da destinare alle Regioni e agli enti locali, che sono i principali soggetti coinvolti nei progetti di accoglienza, soprattutto in favore dei minori stranieri non accompagnati, e di potenziare il settore della giustizia minorile. Insomma, si chiede al Governo di assumere iniziative dirette a sostenere davvero l'infanzia e l'adolescenza. Per evitare che discussioni come quella di ieri e quella di oggi rischino di essere sempre un nostro esercizio teorico, ci saremmo aspettati di trovare indicazioni concrete all'interno della legge di stabilità, che esamineremo tra pochi giorni. Siccome però demandiamo alla discussione parlamentare una grande importanza, ci auguriamo che la discussione fatta in quest'Aula oggi si tramuti in quella sede ovviamente in voti favorevoli sugli emendamenti che saranno proposti per chiedere il finanziamento delle azioni a favore dell'adolescenza e dell'infanzia di cui abbiamo discusso oggi.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo Misto-SEL.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg95">PRESIDENTE. Ha facoltà di parlare la senatrice Longo, per illustrare la mozione n. 355.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LONGO Eva (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#LongoEva" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg96">Signora Presidente, colleghi senatori, con la mozione n. 355, a prima firma del capogruppo di Forza Italia Paolo Romani, intendiamo evidenziare la condizione dei soggetti più deboli della nostra società: i bambini. La povertà in cui un bambino vive, non per propria scelta, comporta un altissimo rischio di esclusione sociale e condanna una parte consistente della popolazione a un destino di marginalità. Questo determina per la società un carico di devianza, che può minare alla base qualsiasi possibilità di sviluppo economico e sociale dell'intero Paese.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg97">L'investimento sul capitale umano è basilare per il futuro del Paese ed occorre metterlo in atto con interventi concreti di lunga durata e di ampio respiro, in luogo di finanziamenti sporadici e a pioggia. Occorrono programmi chiari, organici e valutabili, affinché gli stessi possano essere produttivi anche da un punto di vista economico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg98">La Convenzione sui diritti del fanciullo del 1989 definisce in modo organico i diritti fondamentali che devono essere riconosciuti e garantiti a tutti i bambini. La Convenzione in particolare si ispira a quattro principi prioritari: la non discriminazione, prevedendo che i diritti sanciti dalla Convenzione devono essere garantiti a tutti i minori senza distinzioni; l'interesse del bambino o adolescente deve avere la priorità in ogni iniziativa pubblica o privata; il diritto alla vita, alla sopravvivenza e allo sviluppo del bambino; il diritto dei bambini ad essere ascoltati in tutti i processi decisionali che li riguardano.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg99">Una serie di strumenti di tutela e di controllo sui diritti dell'infanzia sono stati messi in atto in questi anni. Da più legislature è stata creata una Commissione parlamentare per l'infanzia, con il compito, fra gli altri, di vigilare sulla rispondenza della legislazione nazionale alla normativa fissata in sede di Unione europea e ai principi di cui alla Convenzione del 1989. È stata persino istituita l'Autorità garante per l'infanzia e l'adolescenza, al fine di assicurare la piena attuazione e la tutela dei diritti e degli interessi delle persone di minore età. Di recente la Camera, inserendo norme apposite nella legge di stabilità, ne ha rifinanziato le meritevoli attività.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg100">Con la ratifica della Convenzione di Lanzarote il Parlamento ha inasprito le pene per lo sfruttamento e l'induzione alla prostituzione minorile, anche attraverso l'introduzione di due nuovi reati: l'istigazione a pratiche di pedofilia e di pedopornografia e l'adescamento di minorenni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg101">Tuttavia permangono limiti alle pari opportunità educative e di crescita, condizionate anche da un'eccessiva frammentazione di competenze in ordine alle questioni della famiglia, anche a causa di una serie di scelte sbagliate in materia fiscale, che non hanno posto la dovuta attenzione al rispetto dei diritti e alla condizione della vita dei minori.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg102">Vanno definiti i livelli essenziali delle prestazioni, senza disuguaglianze nell'accesso, al fine di contrastare il divario tra Nord e Sud. Bisogna investire nel sostegno allo studio e rimuovere le cause della dispersione scolastica.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg103">L'ISTAT ci dice che vivono in situazioni di povertà relativa 1.822.000 minorenni, pari al 17,6 per cento di tutti i bambini e gli adolescenti. Il 7 per cento dei minorenni, pari a 723.000 persone, invece, vive in condizioni di povertà assoluta. Tale situazione si differenzia molto a seconda del luogo di nascita: è del 10,9 per cento nel Mezzogiorno, a fronte del 4,7 per cento nel Centro e nel Nord del Paese. Secondo i dati più recenti, i giovani tra i diciotto e i ventiquattro anni che hanno abbandonano prematuramente gli studi o qualsiasi altro tipo di formazione sono 758.000. Il fenomeno dell'abbandono scolastico continua purtroppo a interessare in misura più sostenuta il Mezzogiorno.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg104">Secondo le indagini dell'organizzazione Save the Children, siamo di fronte ad una vera e propria emergenza infanzia, per la quale quasi il 32 per cento dei bambini sotto i sei anni vive ai limiti della povertà e il 23,7 per cento vive in stato di deprivazione materiale. A contrasto di ciò, i dati del Ministero della salute evidenziano come il fenomeno dell'obesità inizi soprattutto in età precoce, tra i sei e i dieci anni, dimostrando come oltre uno su sei soffra della patologia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg105">Com'è ovvio, la famiglia ha un ruolo educativo basilare e insostituibile. I genitori che trascorrono la maggior parte del loro tempo libero dedicandosi ai propri figli impongono loro delle regole sane e dei sani principi; allo stesso tempo li tengono lontani dai tentacolari pericoli della rete, cioè di quei siti Internet considerati sconsigliabili.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg106">Tuttavia, in generale, proteggere l'infanzia dalla povertà è un dovere etico e morale che dovrebbe essere prioritario per ogni Governo, poiché i bambini e gli adolescenti di oggi saranno i cittadini di domani e compromettere il loro avvenire vuol dire minare le basi e il futuro stesso della società. Una società che si rispetti deve anche essere in grado di attivare i cosiddetti ascensori sociali e valorizzare la meritocrazia facilitando l'accesso allo studio, senza costi, per i più meritevoli e il conseguente accesso alle carriere lavorative pubbliche e private. Lo stesso articolo 24 della Carta dei diritti fondamentali dell'Unione europea, ora parte integrante del Trattato di Lisbona, sancisce la preminenza del diritto del minore alla protezione e alle cure necessarie per il suo benessere.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg107">Il dato ancora più drammatico della povertà in tutte le sue forme si manifesta con l'allontanamento dei minori dal nucleo familiare per l'indigenza della famiglia stessa. È un effetto sconvolgente, che dovrebbe bastare da solo a scuotere le coscienze e ad attivare nel più breve tempo possibile gli interventi, per garantire al minore di crescere nella sua famiglia, come previsto dall'articolo 315 -bis del codice civile, opportunamente introdotto dalla legge n. 219 del 2012, recante disposizioni in materia del riconoscimento dei figli naturali. A questo proposito, la Commissione giustizia del Senato, dopo un lungo dibattito iniziato nel mese di marzo 2014, ha licenziato il disegno di legge n. 1209, recante modifiche alla legge 4 maggio 1983, n. 184 in materia di adozione di minori da parte delle famiglie affidatarie, che sarà prossimamente al vaglio dell'Assemblea. PRESIDENTE. Senatrice, dovrebbe concludere rapidamente. LONGO Eva (FI-PdL XVII). Concludo, Presidente. Chiediamo, quindi, con la nostra mozione un impegno serio del Governo su questi punti: assumere iniziative volte ad assicurare una maggiore integrazione delle diverse competenze; adottare iniziative tese al sostegno di progetti per l'incentivazione allo studio; adottare con urgenza politiche di crescita adeguate anche attraverso una maggiore destinazione di risorse economiche e strumentali; elaborare un piano strategico per il contrasto della povertà minorile e giovanile, contro la dispersione scolastica e per l'inserimento dei giovani nel mercato del lavoro; assumere iniziative per sviluppare i servizi integrativi volte a colmare il divario tra domanda e offerta di servizi delle singole Regioni; valorizzare in ogni modo il rapporto con le associazioni di volontariato radicate sul territorio; promuovere politiche in sostegno della famiglia, sopratutto di tipo fiscale; prevedere un'incentivazione delle attività sportive; incentivare una campagna di sensibilizzazione contro lo stile di vita sedentario; promuovere l'adozione di leggi nazionali volte a incentivare strumenti normativi ad hoc, al fine di oscurare siti Internet sospetti.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-PdL XVII</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg108">PRESIDENTE. Ha facoltà di intervenire il senatore Di Biagio per illustrare l'ordine del giorno G1.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DI BIAGIO (PI)</note>
            <u ana="#regular" who="#DiBiagioAldo" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg109">Signora Presidente, cercherò di essere breve. Illustro l'ordine del giorno G1, che vuole indirizzare ulteriormente l'impegno del Governo in tema di infanzia e adolescenza su quei deboli tra i deboli che sono i minori non accompagnati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg110">Abbiamo tutti davanti agli occhi le stime sui minori immigrati in stato di abbandono: una tragedia nella tragedia, che riguarda bambini privati dei diritti più elementari, costretti a fuggire, dalla violenza e dalla povertà, abbandonati in una solitudine che è drammatico e agghiacciante immaginare già per un adulto, e che non voglio definire per un bambino. Sappiamo bene come tale solitudine possa talvolta tramutarsi in un incubo, uscendo dai contorni della tracciabilità.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg111">I dati diffusi dal Ministero del lavoro e delle politiche sociali al 30 novembre 2013 riferiscono di un totale di 8.655 minori non accompagnati segnalati dalle autorità competenti, di cui il 10 per cento con età inferiore ai 14 anni. A questi piccoli la nostra società deve poter offrire un abbraccio sicuro, articolando in maniera seria e responsabile la massima accoglienza e protezione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg112">Per questo, l'ordine del giorno in esame vuole impegnare ulteriormente il Governo, tra le altre cose, ad attivare con urgenza quegli interventi necessari a garantire che i minori stranieri non accompagnati e i nuclei familiari genitore-minore, che arrivano sulle nostre coste attraverso gli sbarchi clandestini, siano accolti immediatamente in famiglie disponibili all'accoglienza temporanea, laddove possibile, attivando specifici accordi in tal senso con i possibili referenti di associazioni familiari e organizzazioni nazionali di comprovata esperienza; a consentire, altresì, che il collocamento del minore in famiglia venga disposto dalle autorità di pubblica sicurezza con priorità rispetto al collocamento in comunità e in altre strutture, nel rispetto del superiore interesse dei minori, tenendo anche conto del fatto che il collocamento in famiglie affidatarie ha anche un costo di gran lunga inferiore rispetto alle altre soluzioni. Impegniamo il Governo anche ad evitare che i minori stranieri, accompagnati o meno, siano arbitrariamente trattenuti nei centri di prima accoglienza oltre le 72 ore previste per legge.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg113">Tradurre il principio di tutela dei minori attraverso iniziative forti implica sicuramente una sinergia tra i diversi livelli del nostro operare sociale, politico e istituzionale. Ma questo può realizzarsi solo dove vi sia una decisa volontà. Io sono certo che quest'Aula oggi vorrà dare un segnale forte di questa volontà, votando favorevolmente l'ordine del giorno in esame.</seg>
            </u>
            <note type="discussion">DISCUSSIONE</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg114">Dichiaro aperta la discussione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg115">È iscritta a parlare la senatrice Granaiola. Ne ha facoltà.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GRANAIOLA (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#GranaiolaManuela" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg116">Signora Presidente, l'Italia è un Paese che sembra essersi scordato dei bambini siamo ai primi posti della classifica europea sul rischio di povertà minorile, mentre siamo agli ultimi posti in Europa per finanziamenti in favore delle famiglie, infanzia e maternità, con l'1,3 per cento del PIL, contro il 2,2 per cento della media europea. L'Italia non è mai stata un Paese particolarmente attento ai minori, ma, se osserviamo l'andamento delle politiche sociali per l'infanzia e l'adolescenza negli ultimi anni vediamo che esse hanno subito una grave battuta d'arresto, non solo dal punto di vista delle risorse, ma anche della capacità dello Stato di portare a sistema l'insieme di tali politiche.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg117">Il Fondo nazionale per l'infanzia e l'adolescenza (FNI), istituito con la legge n. 285 del 1997, previsto nel primo Piano nazionale infanzia (PNI), che recepiva le raccomandazioni del 1995 da parte del Comitato ONU su infanzia e adolescenza all'Italia, ha ormai risorse sempre più limitate. Lo stesso Piano è divenuto solo un documento di orientamento, a seguito del decentramento delle competenze sociali alle Regioni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg118">Possiamo dire, purtroppo, che il quadro attuale è quello della quasi inesistenza delle politiche minorili, in un contesto di caduta verticale del sistema di welfare che ha reso frammentarie sul piano territoriale le politiche sociali e, in particolare, quelle a favore dei bambini e degli adolescenti. L'architettura istituzionale sulla quale era fondato il welfare che l'Italia aveva costruito nel dopoguerra è di fatto largamente saltata, a causa sia della drastica riduzione di risorse sia dello spezzettarsi di quel disegno istituzionale e della scelta di porre le politiche di welfare all'interno di un Ministero del lavoro che nei fatti si occupa più di lavoro che di politiche sociali. Il decentramento delle funzioni si è ridotto allo spezzettamento e non si è provveduto a coordinare le misure per le persone di minore età. La crisi finanziaria dello Stato ha avuto effetti deleteri su servizi, risorse, norme e leggi per i minorenni e le loro famiglie, provocando la caduta verticale delle politiche di welfare in generale e, a maggior ragione, delle politiche di sostegno ai bambini ed agli adolescenti, già molto carenti in partenza, in un Paese nel quale si fa fatica a spendere risorse a favore delle famiglie e dove i bambini non sono mai stati il primo dei pensieri a livello pubblico. Con l'attuale legge di stabilità, come ricordava anche la senatrice Mattesini, si registra un'inversione di tendenza, e penso ai 100 milioni di euro previsti per i nidi e all'aiuto alle famiglie con il bonus bebè. Oltre a questo, però, non esistono ancora politiche integrate e coerenti per l'infanzia e l'adolescenza, ma solo iniziative locali ed attività di filiera, a volte anche avanzate, ma indipendenti, che agiscono secondo logiche distinte, che nel migliore dei casi si incontrano casualmente, più per la volontà dei singoli operatori, che per obblighi di legge o pianificazione da parte dello Stato. Non esistono una vera programmazione né il controllo e la verifica dei risultati se non in ambiti locali, molto ridotti. Questa situazione deve cambiare: dobbiamo riflettere sulla necessità che la pianificazione in questo campo passi dal decentramento puro e semplice a politiche di tipo federativo e a livelli essenziali di prestazioni che concernano i diritti civili e sociali dei minori. Per tale ragione, è necessario uno studio approfondito dell'impatto della legislazione nazionale e regionale sulla spesa delle famiglie, sulla qualità dei servizi e sui diritti dei minorenni. Proprio perché c'è la crisi, è indispensabile attivare subito un Piano nazionale di lotta alla povertà minorile, partendo velocemente con la predisposizione di un «Libro bianco sull'infanzia e l'adolescenza». I bambini e gli adolescenti rappresentano il presente ed il futuro del Paese e sono la risorsa principale sulla quale l'Italia deve puntare per rimettersi in piedi. Le politiche per l'infanzia e l'adolescenza devono essere concepite dunque come un investimento sociale. A causa della limitatezza dei tempi, signora Presidente, chiedo l'autorizzazione a consegnare il testo integrale del mio intervento.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD e del senatore D'Anna.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg119">PRESIDENTE. La Presidenza l'autorizza in tal senso.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg120">È iscritta a parlare la senatrice Montevecchi. Ne ha facoltà.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MONTEVECCHI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#MontevecchiMichela" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg121">Signora Presidente, premetto innanzi tutto che sarò a mia volta breve, perché gli interventi che mi hanno preceduto e che hanno illustrato il contenuto delle mozioni hanno già sviscerato a fondo le problematiche legate a quest'argomento.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg122">Vorrei quindi approfittare di questi pochi minuti per richiamare l'attenzione dell'Aula su un altro aspetto, ovvero che l'impegno richiesto a questo Parlamento di occuparsi, di proporre e di portare avanti politiche in merito alle problematiche dell'infanzia e dell'adolescenza è una presa in carico di responsabilità che ci chiede la nostra stessa Carta costituzionale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg123">Vorrei ricordare allora il secondo comma dell'articolo 3 della nostra Costituzione che recita: «È compito della Repubblica rimuovere gli ostacoli di ordine economico e sociale che, limitando di fatto la libertà e l'eguaglianza dei cittadini, impediscono il pieno sviluppo della persona umana e l'effettiva partecipazione di tutti i lavoratori all'organizzazione politica, economica e sociale del Paese». Ritengo che in questo comma dell'articolo 3 della nostra Costituzione siano contenuti i due dati che credo dovrebbero essere presi in considerazione come dirimenti della questione, ovvero il welfare, il benessere, e il ruolo della scuola. Vorrei spendere poche parole sulla scuola, visto che siedo nella competente Commissione di merito e che le tematiche inerenti alla scuola mi sono care. In particolare, vorrei puntualizzare due questioni. Innanzitutto segnalo che, oltre a tutti i documenti e ai rapporti citati nelle varie mozioni che sono state presentate, c'è anche un documento prodotto dalla Commissione europea nel 2014 relativo al monitoraggio sul sistema dell'istruzione e della formazione in Italia, nel quale - paragrafo due - pur riconoscendosi che negli anni recenti l'Italia ha fatto qualche progresso nel miglioramento del suo sistema di istruzione, permangono comunque dei considerevoli ritardi in termini di investimenti sulla formazione, nella scuola. Vorrei inoltre ricordare ancora una volta e ribadire, poiché siamo in periodo di legge di stabilità, che gli investimenti nella scuola da parte del Governo risultano ancora bassi rispetto alla media europea, più bassi di almeno un punto percentuale: siamo, se non sbaglio, al 4,2 per cento del PIL. Ricollegandomi quindi all'appello fatto dalla senatrice Petraglia, chiedo a quest'Aula che, nel momento in cui la legge di stabilità arriverà al nostro esame, si traducano in azioni concrete gli impegni contenuti nelle mozioni che oggi ci troviamo a discutere, affinché non rimangano sempre le solite belle parole in libertà, che nessuno riesce ad imbrigliare e a strutturare all'interno di provvedimenti. Abbiamo una grande occasione per passare dalle parole ai fatti. Il mio appello a quest'Aula è di ricordarci quindi tutti quanti del dibattito che si è svolto oggi e di provare tutti, con grande onestà intellettuale, a tradurre questi impegni in emendamenti nel corso dell'esame della legge di stabilità.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritta a parlare la senatrice Silvestro. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">SILVESTRO (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#SilvestroAnnalisa" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg124">Signora Presidente, colleghi, cercherò di essere breve perché il tempo stringe, ma anche perché negli interventi che si sono articolati sono state dette tutte una serie di cose e fatte considerazioni che non posso che condividere: mi riferisco, soprattutto, a quanto espresso dalle senatrici Mattesini e Granaiola, con cui ho condiviso anche la strutturazione della mozione presentata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg125">Voglio sottolineare un aspetto che forse necessita di essere ulteriormente approfondito: dobbiamo pensare al welfare come ad un sistema che può dare rete di garanzia alle persone senza voce e fragili, in questo caso soprattutto ai bambini e ai giovanissimi. Sappiamo che avere un sistema di welfare funzionante, che riserva particolare attenzione, come dicevo, alle persone fragili, dà serenità. Bisogna cercare di evitare quanto sta succedendo in altri Paesi, come la Grecia, dove la dimensione estremamente assottigliata del sistema sociosanitario ha provocato delle situazioni rilevanti e pesantissime in termini di nuove patologie: dopo decenni è ricomparsa, ad esempio, la malaria autoctona e si sono verificate patologie estremamente importanti riguardanti i bambini e i minori. Bisogna quindi fare attenzione a questo sistema. Un altro aspetto che vorrei sottolineare e riprendere, visto che è già stato detto, è l'importanza di azioni che non siano più parcellizzate e frammentate, con obiettivi divergenti, perché le risorse sono contenute, ancorché c'è un'inversione di tendenza, e vanno utilizzate in maniera appropriata, efficace ed efficiente, soprattutto con molta attenzione e sistematica strutturazione alle verifiche dei percorsi, dei processi, degli esiti e dei risultati. Da questo punto di vista, convengo e concordo sull'importanza di recuperare dati in modo da verificare quali sono gli elementi di maggiore debolezza e fragilità del nostro sistema rivolto ai bambini, alla rete sociale e parentale e comunque all'intera collettività che li vede al suo interno. Un'attenta considerazione deve essere riservata a tutte le nuove povertà e alla richiesta di aiuto che ci viene da situazioni che vedono i minori in condizioni di particolare fragilità in quanto provenienti nel nostro Paese dai luoghi di miseria e di disperazione. Convengo e concordo pertanto, come dicevo, sull'importanza di raccogliere dati, evidenziare i punti di forza e soprattutto quelli di debolezza; verificare quanto i nostri servizi e i nostri professionisti sono in grado - perché appositamente formati e acculturati - di prendere in mano questa situazione, quindi definire le casistiche e gli standard che più opportunamente dobbiamo andare a mettere in atto, agire e verificare. Sostengo, quindi, con forza non soltanto politiche concrete da parte di questo Parlamento nei confronti del Governo e di tutti noi, ma con particolare forza l'elaborazione di un libro bianco che possa andare a rivedere e a considerare tutti gli elementi di cui parlavo, che può essere la base per azioni importanti, mirate e sinergiche nell'ambito di una rete di percorsi mirati a obiettivi ben specifici. Signora Presidente,chiedo di consegnare il testo del mio intervento.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg126">La Presidenza l'autorizza in tal senso.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg127">Dichiaro chiusa la discussione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg128">Ha facoltà di parlare il sottosegretario di Stato per il lavoro e le politiche sociali, onorevole Biondelli, alla quale chiedo anche di esprimere il parere sulle mozioni e sull'ordine del giorno presentati.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BIONDELLI</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per il lavoro e le politiche sociali</note>
            <u ana="#guest" who="#BiondelliFranca" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg129">Signora Presidente, prima di tutto vorrei dire che c'è la volontà politica di portare avanti queste mozioni, perché nella precedente legislatura anch'io fui delusa di tante mozioni che sono rimaste lettera morta; quindi, la volontà politica c'è.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg130">Il tema sollevato è importante. Naturalmente, l'auspicio è che su questi temi si trovi sempre, come oggi, un punto di dialogo e di condivisione, visti i dati allarmanti che sono emersi proprio dalle mozioni che avete presentato. La mia richiesta è dunque quella di cercare di lavorare insieme su argomenti così delicati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg131">La senatrice Silvestro ha parlato di un'attenzione da riservare alle persone fragili: ecco, devo dire che al riguardo c'è una forte attenzione da parte del Governo, e del Ministero del lavoro in particolare.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg132">Come sollecitava la senatrice Granaiola, ci deve essere più forza anche sulle politiche sociali e sul welfare : si vuole agire veramente per promuovere i diritti e l'inclusione sociale di tutti, e naturalmente in modo particolare dei bambini e degli adolescenti. In merito alle singole mozioni presentate, per quanto concerne la n. 328 (testo 3), sul primo punto del dispositivo esprimo un parere favorevole previa la seguente riformulazione: «a promuovere un approccio coordinato a favore dell'infanzia e dell'adolescenza e dei suoi diritti valutando l'utilità di elaborare un «Libro bianco sull'infanzia e l'adolescenza», anche al fine di superare la frammentazione delle competenze tra gli attori istituzionali in essa coinvolti e garantire la conoscenza dei dati e delle risorse complessivamente spese, e rafforzare le politiche e la rete dei servizi per l'infanzia e l'adolescenza». PRESIDENTE. Accoglie questa richiesta di riformulazione, senatrice Mattesini? MATTESINI (PD). Sì, Presidente. BIONDELLI, sottosegretario di Stato per il lavoro e le politiche sociali. Quanto alla mozione n. 344, sul punto 1) esprimo parere favorevole. Sul punto 2) esprimo parere favorevole a condizione che il testo venga riformulato nel seguente modo: «a farsi promotore di iniziative volte a diffondere un pluralismo culturale che tenga conto anche delle tradizioni e dei valori diffusi nella società italiana». Sul punto 3) esprimo un parere favorevole condizionato alla seguente riformulazione: «a promuovere ulteriori iniziative volte a contrastare il fenomeno dell'immigrazione illegale» - che è concetto ancora più ampio di quello proposto di immigrazione clandestina - «e a combattere le organizzazioni criminali che fanno profitti con la tratta delle persone». Sul punto 4) esprimo un parere favorevole condizionato alla seguente riformulazione: «a rafforzare le iniziative contro l'indigenza dei minori e contro il loro impiego ai fini di accattonaggio». Sui punti 5), 6) e 7) il parere è favorevole. Sul punto 8) il parere è favorevole a condizione che venga accolta la seguente riformulazione: «a valutare l'utilità di realizzare un'indagine conoscitiva che quantifichi puntualmente l'effettiva domanda dei servizi di asilo nido, in modo da predisporre una programmazione di posti in funzione alla richiesta effettiva». Esprimo poi parere favorevole sul punto 9) a condizione che venga accolta la seguente riformulazione: «a promuovere, compatibilmente con i saldi di finanza pubblica, l'incremento delle risorse del fondo nazionale delle politiche sociali al fine di rafforzare le politiche a favore dei minori». Sul punto 10), infine, esprimo parere favorevole con la seguente riformulazione: «a valutare la possibilità e l'opportunità, anche in relazione alle conseguenti implicazioni finanziarie, di porre in essere iniziative, anche di natura normativa finalizzate ad istituire il tribunale della famiglia, al fine di adeguare il sistema della giustizia minorile alle «Linee guida per il processo minorile in Europa», approvate dal Consiglio d'Europa il 17 novembre 2010, così tutelando, in particolare, il diritto del minore "all'ascolto" e a mantenere un rapporto stabile con entrambi i genitori, anche se separati e divorziati». In riferimento all'istituzione del tribunale delle famiglie, vorrei segnalare che il disegno di delega approvato dal Consiglio dei ministri il 29 agosto 2014 prospetta comunque l'istituzione presso tutte le sedi dei tribunali di sezioni specializzate per la famiglia e la persona. PRESIDENTE. Senatrice Stefani, intende accogliere le proposte di riformulazione avanzate dal rappresentante del Governo? STEFANI (LN-Aut). Sì, signora Presidente. PRESIDENTE. Chiedo al sottosegretario Biondelli di esprimere i pareri sulla mozione n. 349. BIONDELLI, sottosegretario di Stato per il lavoro e le politiche sociali. In riferimento al dispositivo, per quanto riguarda il punto 1), esprimo parere favorevole condizionato alla seguente riformulazione: «a promuovere un approccio coordinato a favore dell'infanzia, dell'adolescenza e dei suoi diritti, valutando l'utilità di elaborare un "Libro bianco sull'infanzia e l'adolescenza" anche al fine di superare la frammentazione delle competenze fra gli attori istituzionali in essa coinvolti e a garantire la conoscenza di dati e delle risorse complessivamente spese». Con riferimento al punto 2), esprimo parere favorevole condizionato alla seguente riformulazione: «a valutare la possibilità, compatibilmente con il quadro delle competenze attribuito alle autonomie locali, di attivare e rafforzare meccanismi di controllo e vigilanza maggiormente efficaci sulle attività svolte dalle comunità o case famiglia, al fine di testare l'effettiva necessità, validità ed utilità dei progetti di affido previsti per ciascun minore». Con riferimento ai punti 3) e 4) esprimo un parere favorevole subordinato alla seguente riformulazione: «a promuovere e potenziare iniziative per garantire un sostegno ai meno abbienti, valutando la possibilità, compatibilmente con il quadro finanziario, di estendere la nuova carta acquisti sperimentale cosiddetta Sostegno per inclusione attiva (SIA) e di introdurre, dopo la fruizione dell'ASPI, una prestazione eventualmente priva di copertura figurativa limitata ai lavoratori in disoccupazione involontaria che presentano valori ridotti dell'ISEE che preveda, inoltre, il coinvolgimento del lavoratore in iniziative di politiche attive volte al reinserimento nel mercato del lavoro, così come previsto dalla legge delega di riforma del mercato del lavoro (cosiddetto jobs act )».</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u51">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg133">Chiedo se i presentatori accolgono le proposte di riformulazione avanzate dal Governo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg134">BERTOROTTA (M5S). Signora Presidente, vorremmo chiedere di avere il testo della riformulazione, in modo da valutare e comunicare la risposta, preferibilmente nella seduta di domani. PRESIDENTE. Va bene, posso comunque comunicare ai senatori che, in ogni caso, non procederemo alla votazione delle mozioni questa sera, perché vi sono varie dichiarazioni di voto. Quindi, chi non fosse interessato a seguire la discussione, è informato dell'andamento dei lavori. Chiedo ora al rappresentante del Governo di esprimere il parere sulla mozione n. 351.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BIONDELLI</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per il lavoro e le politiche sociali</note>
            <u ana="#guest" who="#BiondelliFranca" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u52">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg135">Con riguardo al dispositivo al punto 1), il parere è favorevole con la seguente riformulazione: «a promuovere, anche nell'ambito dell'attuazione della "delega lavoro" (cosiddetto jobs act ), politiche attive e misure efficaci di sostegno alla conciliazione dei tempi di lavoro e di cura della famiglia, al fine di favorire la partecipazione delle donne al mercato del lavoro, con particolare riguardo a chi ha redditi bassi e discontinui». Punto 2): parere favorevole con la seguente riformulazione: «a promuovere iniziative volte a incentivare le politiche sociali di sostegno alla maternità e alla paternità, valutando l'opportunità, compatibilmente con i saldi di finanza pubblica, di stanziare risorse finanziarie per la messa in sicurezza e l'incremento delle strutture e dei servizi socio-educativi per l'infanzia, in particolare nella fascia neo-natale e pre-scolastica, garantendone l'attuazione e l'uniformità delle prestazioni su tutto il territorio nazionale». Punto 3): parere favorevole con la seguente riformulazione: «a promuovere, compatibilmente con i saldi di finanza pubblica, l'incremento delle risorse del Fondo nazionale delle politiche sociali al fine di rafforzare le politiche a favore dei minori». Punto 4): parere favorevole con la seguente riformulazione: «a valutare la possibilità, nell'ambito del semestre europeo, di promuovere un piano europeo per contrastare la povertà infantile, in particolare attraverso politiche volte a controbilanciare la recessione e redistributive in modo tale che il benessere dei bambini sia il centro del futuro nel programma di stabilità, di crescita e di occupazione in Europa». Punto 5): parere favorevole con la seguente riformulazione: «a valutare l'opportunità di concordare con gli organismi dell'Unione europea la rinegoziazione della cosiddetta " golden rule ", per tutti gli investimenti degli enti territoriali in tema di tutela e promozione dell'infanzia e dell'adolescenza». Punto 6): parere favorevole con la seguente riformulazione: «a promuovere iniziative volte ad incentivare e rafforzare le misure di sostegno della povertà, quali il Sostegno per l'inclusione attiva». Punto 7): parere favorevole con la seguente riformulazione: «a valutare la possibilità di assumere iniziative dirette ad incrementare le risorse da destinare per la piena attuazione dei diritti dei minori che vivono in Italia». Punto 8): parere favorevole con la seguente riformulazione: «a favorire l'inclusione sociale di minori stranieri, valutando l'opportunità di assumere iniziative, anche di tipo normativo». Punto 9): parere favorevole con la seguente riformulazione: «a promuovere iniziative, compatibilmente con le risorse finanziarie disponibili, per il potenziamento e il miglioramento di progetti di accoglienza a favore di minori stranieri non accompagnati». Punto 10): parere favorevole con la seguente riformulazione: «a promuovere iniziative, anche normative, compatibilmente con le risorse finanziarie disponibili, al fine d'intervenire nella fase estremamente critica del primo inserimento nella società civile dei minori non accompagnati, aiutandoli in una fase che li espone inevitabilmente a gravi rischi per la loro incolumità e di sfruttamento da parte della criminalità, e a favorire la loro integrazione, agevolando a tal fine opportune forme di affido temporaneo». Punto 11): parere favorevole con la seguente riformulazione: «a promuovere iniziative per potenziare il settore della giustizia minorile, nell'ambito dell'attuazione del disegno di legge delega sulla giustizia approvato dal Consiglio dei ministri il 29 agosto del 2014 e al fine di rendere concreto il recupero sociale dei giovani entrati nel circuito penale e in disagio sociale». Punto 12): parere favorevole con la seguente riformulazione: «a promuovere un approccio coordinato a favore dell'infanzia e dell'adolescenza e dei suoi diritti al fine di superare la frammentazione delle competenze tra gli attori istituzionali in esse coinvolti e a garantire la conoscenza dei dati e delle risorse complessivamente spese». PRESIDENTE. Senatrice De Petris, accoglie la proposta di riformulazione?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DE PETRIS (Misto-SEL)</note>
            <u ana="#regular" who="#DePetrisLoredana" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u53">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg136">Signora Presidente, chiedo anch'io di poter avere il testo delle riformulazioni proposte. In linea di massima, però, per quanto riguarda il primo punto, non ho ben capito la riformulazione e se riusciamo ad averne il testo, avremmo poi anche una controproposta.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u54">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg137">Le rileggo il testo della riformulazione. «A promuovere, anche nell'ambito nell'attuazione della delega lavoro (cosiddetto jobs act ), politiche attive e misure efficaci di sostegno alla conciliazione dei tempi di lavoro e di cura della famiglia, al fine di favorire la partecipazione delle donne al mercato del lavoro, con particolare riguardo a chi ha redditi bassi e discontinui».</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DE PETRIS (Misto-SEL)</note>
            <u ana="#regular" who="#DePetrisLoredana" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u55">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg138">Il riferimento alla delega francamente non lo condividiamo. Affronteremo questo punto domani in sede di voto, dopo aver valutato il testo scritto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg139">PRESIDENTE. Prima di passare alle votazioni, distribuiremo il testo scritto di tutte le riformulazioni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg140">Invito il Sottosegretario a pronunciarsi sulla mozione n. 355.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BIONDELLI</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per il lavoro e le politiche sociali</note>
            <u ana="#guest" who="#BiondelliFranca" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u56">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg141">Sul punto 1) del dispositivo, esprimo parere favorevole se così riformulato: «a promuovere un approccio coordinato a favore dell'infanzia e dell'adolescenza e dei suoi diritti, anche al fine di superare la frammentazione delle competenze tra gli attori istituzionali in essa coinvolti e garantire la conoscenza dei dati e delle risorse complessivamente spese».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg142">Sul punto 2), esprimo parere favorevole con la seguente riformulazione: «a valutare la possibilità, compatibilmente con il quadro finanziario, di adottare iniziative tese al sostegno di progetti per l'incentivazione allo studio, in favore di minori che si trovano in situazioni familiari di particolare disagio, o a rischio di esclusione sociale».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg143">Esprimo parere favorevole anche sul punto 3) se riformulato come segue: «a promuovere e potenziare iniziative per garantire un sostegno ai meno abbienti, valutando la possibilità, compatibilmente con il quadro finanziario, di estendere la nuova carta acquisti sperimentale cosiddetta Sostegno per l'inclusione attiva (SIA) e di introdurre, dopo la fruizione dell'ASPI, una prestazione eventualmente priva di copertura figurativa limitata ai lavoratori in disoccupazione involontaria che presentino valori ridotti dell'ISEE che preveda, inoltre, il coinvolgimento del lavoratore in iniziative di politiche attive volte al reinserimento nel mercato del lavoro, così come previsto dalla legge delega di riforma del mercato del lavoro (cosiddetto jobs act )». Sul punto 4), il parere è favorevole con la seguente riformulazione: «a promuovere e potenziare iniziative per garantire un sostegno ai meno abbienti inclusi i minori ed i giovani, valutando la possibilità, compatibilmente con il quadro finanziario, di estendere la nuova carta acquisti sperimentale cosiddetta Sostegno per l'inclusione attiva (SIA) e incrementare le politiche contro la dispersione scolastica anche attraverso il rafforzamento - previsto dalla legge delega di riforma del mercato del lavoro (cosiddetto jobs act ) - degli strumenti per favorire l'alternanza tra scuola e lavoro e le iniziative volte all'inserimento dei giovani nel mercato del lavoro». Esprimo parere favorevole sul punto 5), così riformulato: «a valutare la possibilità, compatibilmente con il quadro finanziario e nel rispetto delle competenze attribuite alle autonomie locali, di assumere iniziative per sviluppare i servizi integrativi volte a colmare il divario tra domanda e offerta di servizi delle singole Regioni». Sul punto 6), esprimo parere favorevole con la seguente riformulazione: «a valorizzare, nel quadro delle competenze attribuite alle autonomie locali, il rapporto con le associazioni di volontariato radicate sul territorio e a far proprie, ove possibile, le buone pratiche da esse proposte o già realizzate a livello locale». Esprimo poi parere favorevole sul punto 7). Anche sul punto 8) esprimo un parere favorevole, condizionato alla seguente riformulazione: «a potenziare ed incrementare, compatibilmente con il quadro finanziario, le iniziative a sostegno delle attività sportive». Esprimo poi parere favorevole sul punto 9) se viene accolta la seguente riformulazione: «a valutare la possibilità di adottare una campagna di sensibilizzazione contro lo stile di vita sedentario, sottolineandone gli aspetti deleteri quali esser causa delle principali malattie cardiovascolari degenerative e tumorali nel soggetto adulto e nell'anziano». Quanto al punto 10), esprimo parere favorevole se accolta la seguente riformulazione: «a valutare la possibilità di adottare idonee iniziative volte a tutelare i minori durante la navigazione sulla rete Internet». PRESIDENTE. I presentatori accolgono le proposte di riformulazione? D'AMBROSIO LETTIERI (FI-PdL XVII). Sì, signora Presidente. PRESIDENTE. Invito infine il Sottosegretario a pronunciarsi sull'ordine del giorno G1. BIONDELLI, sottosegretario di Stato per il lavoro e le politiche sociali. Sul punto 1) del dispositivo esprimo parere favorevole con la seguente riformulazione: «a promuovere iniziative volte all'attuazione di ogni intervento necessario affinché ai minori stranieri non accompagnati venga garantito un sistema di accoglienza che veda coinvolti attori istituzionali pubblici e privati, anche agevolando l'individuazione tempestiva di famiglie disponibili all'accoglienza temporanea compatibilmente con le risorse disponibili e tenuto conto di quanto previsto nei provvedimenti all'esame del Parlamento recanti modifiche al Testo unico sull'immigrazione (decreto legislativo n. 286 del 1998). Quanto al punto 2), esprimo parere favorevole con la seguente riformulazione: «a promuovere iniziative finalizzate ad agevolare il collocamento in famiglia del minore straniero non accompagnato, tenuto conto del superiore interesse del minore, nella consapevolezza dell'esigenza di coordinare, sia dal punto di vista degli interventi che delle risorse finanziarie disponibili, le iniziative utili a migliorare il processo di integrazione del minore, tenuto conto di quanto previsto nei provvedimenti all'esame del Parlamento recanti modifiche al Testo unico sull'immigrazione (decreto legislativo n. 286 del 1998)». Infine al punto 3) propongo la seguente riformulazione: «a promuovere iniziative volte ad evitare che i minori stranieri, accompagnati o meno, siano trattenuti nei centri di accoglienza oltre le 72 ore previste per legge». PRESIDENTE. Senatore Di Biagio, accoglie le proposte di riformulazione? DI BIAGIO (PI). Sì, signora Presidente.</seg>
            </u>
            <note type="voting">VOTAZIONE</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u57">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg144">Passiamo alla votazione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">STEFANI (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#StefaniErika" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u58">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg145">Signora Presidente, riguardo alla mozione da noi presentata, chiediamo che tutti i colleghi, considerate sia le premesse che le proposte fatte, vogliano assumere una posizione di accoglimento. Noi voteremo a favore. Quanto alle altre mozioni presentate, abbiamo delle riserve su alcune di esse e nella sede opportuna chiederemo il voto per parti separate, perché non le condividiamo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BERTOROTTA (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#BertorottaOrnella" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u59">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg146">Signora Presidente, a questo punto preferiamo valutare le riformulazioni, perché in funzione di esse indirizzeremo la nostra dichiarazione di voto.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u60">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg147">Al fine di consentire ai senatori proponenti di studiare le riformulazioni proposte, rinvio ad altra seduta il seguito della discussione delle mozioni in titolo, con lo svolgimento delle ulteriori dichiarazioni di voto e la votazione delle singole mozioni, che sarà un po' complessa visto il notevole lavoro di aggiustamento operato dal Governo.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Mozioni, interpellanze e interrogazioni, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u61">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg148">Le mozioni, interpellanze e interrogazioni pervenute alla Presidenza saranno pubblicate nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ordine del giorno per le sedute di giovedì 27 novembre 2014</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.u62">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2014-11-26-LEG17-Sed-360.seg149">Il Senato tornerà a riunirsi domani, giovedì 27 novembre, in due sedute pubbliche, la prima alle ore 9,30 e la seconda alle ore 16, con il seguente ordine del giorno: (Vedi ordine del giorno) La seduta è tolta (ore 19,47).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

