<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 17, Seduta 705 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 17, Sitting 705 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 17, seduta 705, giorno (2016-10-20)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 17, Sitting 705, Day (2016-10-20)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.17" n="17-upper">17 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="705-upper">705 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="96" unit="speeches" xml:lang="it">96 discorsi</measure>
            <measure quantity="96" unit="speeches" xml:lang="en">96 speeches</measure>
            <measure quantity="12053" unit="words" xml:lang="it">12.053 parole</measure>
            <measure quantity="12053" unit="words" xml:lang="en">12,053 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=17&amp;id=0992347</idno>
               <date when="2016-10-20">20.10.2016</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="20"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="111"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="96"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="47"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="22"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="23"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2016-10-20">20.10.2016</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza della vice presidente FEDELI</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg1">La seduta è aperta (ore 9,31). Si dia lettura del processo verbale. SIBILIA, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta del giorno precedente.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sul processo verbale</head>
            <note type="speaker">TOSATO (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#TosatoPaolo" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u2">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg2">Signora Presidente, chiedo la votazione del processo verbale, previa verifica del numero legale. Verifica del numero legale</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg3">Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). Il Senato è in numero legale. Ripresa della discussione sul processo verbale PRESIDENTE. Metto ai voti il processo verbale. È approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg4">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Preannunzio di votazioni mediante procedimento elettronico</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg5">Avverto che nel corso della seduta odierna potranno essere effettuate votazioni qualificate mediante il procedimento elettronico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg6">Pertanto decorre da questo momento il termine di venti minuti dal preavviso previsto dall'articolo 119, comma 1, del Regolamento (ore 9,37).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <note>Discussione del disegno di legge: (1375) PAGLIARI ed altri - Modifiche alla legge 20 dicembre 2012, n. 238, per il sostegno e la valorizzazione del Festival Verdi di Parma e Busseto</note>
            <note type="time">09,38</note>
            <note type="link">http://www.senato.it/leg/17/BGT/Schede/Ddliter/44113.htm</note>
            <note type="time">(ore 9,38)</note>
            <note type="document">Approvazione, con modificazioni, con il seguente titolo: Modifica alla legge 20 dicembre 2012, n. 238, per il sostegno e la valorizzazione del Festival Verdi di Parma e Busseto e del Roma Europa Festival</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg7">L'ordine del giorno reca la discussione del disegno di legge n. 1375.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg8">La relazione è stata già stampata e distribuita. Chiedo alla relatrice se intende integrarla.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PUGLISI</note>
            <note type="role">relatrice</note>
            <u ana="#regular" who="#PuglisiFrancesca" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg9">Signora Presidente, io sono completamente afona, chiedo pertanto se il senatore Marcucci, presidente della 7ᵃ Commissione, possa svolgere la relazione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg10">PRESIDENTE. La Presidenza l'autorizza in tal senso.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MARCUCCI</note>
            <note type="role">f.f. relatore</note>
            <u ana="#regular" who="#MarcucciAndrea" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg11">Signora Presidente, onorevoli senatrici e senatori, lasciatemi ricordare le parole pronunciate dal presidente del Consiglio Matteo Renzi all'indomani della strage al Théâtre Bataclan di Parigi: «Reagiamo al terrorismo con più teatri e più cultura», un messaggio politico forte e inequivocabile, largamente condiviso dall'opinione pubblica e dalle forze politiche. La cultura, la musica, la danza, il teatro stimolano la libertà di espressione contro l'oscurantismo degli integralismi, rafforzano il senso di appartenenza ad una comunità, favoriscono la coesione sociale, l'integrazione e la condivisione di valori identitari. Per questo in quei giorni drammatici il Governo decise di stanziare un miliardo in sicurezza ed uno in cultura, perché l'Europa, scossa dall'orrore, potesse reagire non erigendo muri, ma costruendo ponti, forti della nostra chiara identità culturale e dei nostri valori di libertà.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg12">In questo contesto si è inserita in 7ᵃ Commissione la discussione del disegno di legge Pagliari, raccogliendo l'unanime volontà della Commissione di contribuire al sostegno di due importanti Festival nazionali, il Festival Verdi e il Festival Romaeuropa, non soltanto per la loro valenza artistica, estetica e culturale, ma anche per quella morale, civile e sociale del Paese e dell'Europa intera.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg13">Il 2013 è stato l'anno del secondo centenario della nascita di Giuseppe Verdi; egli è infatti nato a Le Roncole (oggi Roncole Verdi) frazione di Busseto, in provincia di Parma, il 10 ottobre 1813. Con la legge 12 novembre 2012, n. 206, il Parlamento ha voluto celebrare la figura del Maestro dichiarando il 2013 «anno verdiano», riconoscendo i luoghi nei quali sono conservate importanti memorie della sua vita e della sua opera di interesse particolarmente importante ai sensi e per gli effetti dell'articolo 10, comma 3, lettera d), del codice dei beni culturali e del paesaggio, di cui al decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, e stanziando un contributo straordinario di 6,5 milioni di euro per interventi di promozione, ricerca, salvaguardia e diffusione della conoscenza della vita, dell'opera e dei luoghi legati alla figura di Giuseppe Verdi. Le celebrazioni per il bicentenario hanno richiamato a Parma, nei luoghi verdiani, in Italia e nel mondo una crescente attenzione alla figura del Maestro di Busseto; attenzione che desideriamo mantenere viva una volta terminate le celebrazioni, proprio perché il Maestro di Busseto e le sue opere rappresentano un valore fondamentale per l'identità nazionale. A questo fine, la presente proposta di legge intende riconoscere alla Fondazione Teatro Regio di Parma, per la realizzazione del Festival Verdi, un contributo annuale di importo pari a quello che la legge 20 dicembre 2012, n. 238, ha riconosciuto ad altri festival musicali ed operistici italiani di assoluto prestigio internazionale. Il Festival Verdi nasce nella seconda metà degli anni Ottanta ed ha avuto luogo fino al 1993, per poi essere reintrodotto nel 2001 in occasione delle Celebrazioni nazionali del centenario verdiano. Il Festival è promosso e organizzato dalla Fondazione Teatro Regio di Parma, capace di estendere l'attività produttiva anche al teatro Verdi di Busseto, con una consolidata visibilità in grado di esercitare un forte richiamo internazionale. Il Festival si svolge con cadenza annuale nel periodo ottobre-novembre e comprende rappresentazioni liriche, concerti sinfonici, lirico-corali e cameristici, iniziative congressuali, attività di ricerca e formazione che coinvolgono numerose altre istituzioni pubbliche e private, tra le quali l'Istituto nazionale di studi verdiani. Con il presente disegno di legge si intende quindi proporre l'erogazione di un contributo finanziario annuo, a decorrere dal 2017, di un milione di euro a favore della Fondazione Teatro Regio per l'organizzazione del Festival Verdi di Parma e Busseto affinché lo stesso possa svilupparsi in modo comparabile ad altri festival musicali di rilievo nazionale ed internazionale. Altrettanto nell'articolo 1 della presente legge, viene stanziato a favore della Fondazione Romaeuropa Arte e Cultura per la realizzazione del Romaeuropa Festival. La Fondazione Romaeuropa è una delle istituzioni di maggior prestigio, in Italia e in Europa, per la promozione e la diffusione dell'arte, del teatro, della danza e della musica contemporanea. Da trentuno anni il Romaeuropa Festival rappresenta il punto di riferimento per la musica, la creazione artistica contemporanea e lo spettacolo dal vivo nella Capitale d'Italia. Il Festival Romaeuropa è nato nel 1986 all'Accademia di Francia - Villa Medici per iniziativa di Giovanni Pieraccini e Monique Veaute. Nel 2015 e 2016 ha ricevuto l'Alto Patronato del Presidente della Repubblica Italiana. È sostenuto dalle Ambasciate di Francia e Spagna, dal Goethe-Institut e dal British Council che sono presenti, assieme a Roma Capitale e Regione Lazio, nel consiglio di amministrazione della Fondazione Romaeuropa Arte e Cultura, che organizza il Festival. Il Festival Romaeuropa collabora inoltre con molte attività e ambasciate europee a Roma ed è inserito nel programma di Europa creativa, la delegazione del Québec in Italia e riceve il patrocinio delle ambasciate del Belgio, degli Stati Uniti e della Grecia. Il Festival Romaeuropa si svolge ogni anno in autunno con una programmazione di circa settantacinque giorni in 20 spazi della Capitale, in teatri pubblici e privati, spazi storici (come ad esempio il Palatino e le Terme di Diocleziano), musei di arte contemporanea e spazi indipendenti. Presenta una programmazione artistica internazionale di grandi maestri e sostiene il rinnovamento e le giovani generazioni italiane. Il Festival Romaeuropa collabora e produce con i maggiori festival europei, quali ad esempio Avignone, ed è membro nelle reti europee Theatron, Aerowaves, The Little Project. Nel corso degli anni Romaeuropa ha ospitato i maggiori rappresentati della musica del nostro tempo, il teatro musicale di avanguardia, la sperimentazione sonora, le nuove musiche elettroniche e le tradizioni musicali in un rapporto di incontro e dialogo con tutte le arti tra cui la danza, il teatro e le arti visive. Presenta in media oltre 40 progetti di musica e spettacolo, per circa 120 rappresentazioni, con oltre 40.000 presenze. Il Festival dedica ogni anno ampio spazio alla formazione dei giovani e del pubblico con 12 programmi e percorsi gratuiti, incontri ed approfondimenti prima e dopo gli spettacoli, ha una forte presenza sul web attraverso i propri canali social, ha un archivio storico riconosciuto dal Mibact di oltre 3.500 titoli ed è attento al rapporto tra creatività e nuove tecnologie attraverso la propria sezione Digitalife. Collabora stabilmente con l'Accademia Nazionale di Santa Cecilia, la Soprintendenza Nazionale Speciale per il Colosseo e l'Area centrale archeologica, il Teatro di Roma e l'Opera di Roma, il Macro e il Maxxi, i teatri privati della città di Roma e i centri di cultura indipendente. Crocevia di scambi culturali con il mondo intero, la mission del Festival consiste nell'intercettare le energie del contemporaneo per trasformarle in arte e cultura, in esperienze artistiche innovative capaci di esprimere la tensione verso il futuro e di spostare sempre più avanti la frontiera dell'indagine artistica; ma anche in nuovi modelli di sviluppo e di gestione d'impresa in ambito culturale. Fedele alla propria missione, Romaeuropa ha perseguito e raggiunto negli ultimi anni l'obiettivo di avvicinare un pubblico vasto e composito alla creazione artistica contemporanea mondiale, oltre che a promuovere la conoscenza dei grandi maestri e dei giovani talenti nel campo delle arti sceniche.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi della senatrice Puglisi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg14">Dichiaro aperta la discussione generale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg15">È iscritto a parlare il senatore Liuzzi. Ne ha facoltà.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LIUZZI (CoR)</note>
            <u ana="#regular" who="#LiuzziPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg16">Signora Presidente, mi rendo conto che questi argomenti importanti giungono in Assemblea quasi come scampoli rispetto a una problematica più ampia e cogente, che vede il Paese impegnato su fronti, in alcuni casi, di vera disperazione, quali, per esempio, l'aumento della disoccupazione o la diminuzione delle assunzioni. Manca una spinta propulsiva, ma atteniamoci all'ordine del giorno.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg17">Mi sembra che sul Festival Verdi di Parma e Busseto tutti guardino con attenzione perché non può non dirsi utile alla crescita culturale dell'intero Paese, non soltanto di quella istituzione e del territorio su cui insiste, alla realizzazione di un più ampio e più qualificato programma, qual è, appunto, negli intenti della fondazione che sovrintende alla organizzazione di questo Festival. In questo senso, mi consenta, signora Presidente, di rivolgere un appello al Governo e alla sua maggioranza affinché possa intravedere in questa occasione, in questo dibattito parlamentare, nell'ordine del giorno odierno con argomenti tutti inerenti allo sviluppo della cultura e dell'istruzione in Italia, l'opportunità di perorare una causa rispetto ad altre istituzioni importanti per la crescita globale e armonica dell'intero Paese. Parlo della manifestazione, altrettanto importante, qual è il Festival della Valle d'Itria in Puglia, forse il Festival più rilevante del Mezzogiorno dal punto di vista della qualità, del numero delle produzioni, dell'interesse che suscita da ben quarantadue anni. Questo Festival, nato a metà degli anni Settanta, ha un padre nobile che, già con l'aver prestato il suo nome e anche la sua opera, ha consentito al Festival di crescere anche in termini di dignità culturale. Si chiama Paolo Grassi, l'allora sovrintendente del Teatro alla Scala di Milano.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg18">Paolo Grassi, originario di Martina Franca - i genitori erano nati a Martina e poi emigrati al Nord, precisamente a Milano - volle riconoscere nella sua terra d'origine un valore di natura culturale e sociale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg19">Nel Mezzogiorno si cresce, si fugge all'oblio dell'arretratezza attraverso la crescita culturale, la "inseminazione culturale". Paolo Grassi all'epoca ebbe questa intuizione, che non fu soltanto di un luminare e di un veggente dal punto di vista artistico e culturale, qual era lui, ma coinvolse anche nomi straordinari. Lo stesso Strehler ebbe la possibilità di dare a questo Festival la sua adesione morale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg20">Pertanto, a Martina Franca ogni anno, da ben quarantadue anni, si svolge il Festival della Valle d'Itria, che fra l'altro si distingue nel panorama delle manifestazioni italiane e internazionali del genere perché ha a cuore la riscoperta dei repertori e degli autori più inconsueti della scuola napoletana e pugliese, particolarmente del Settecento e dell'Ottocento. Cito alcuni nomi: Paisiello, Piccinni, Mercadante, Traetta, Leo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg21">Il Festival ha anche il merito di aver riportato in auge la grande tradizione operistica europea. Vanta un'affermata scuola di bel canto e ha dato vita all'artigianato di scena, producendo in proprio costumi e scenografie. Ha messo in scena ben 1.500 produzioni, sin dall'anno in cui è stato fondato.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg22">Le rappresentazioni ed i concerti solitamente iniziano a metà luglio di ogni anno per chiudersi nei primi giorni di agosto. Con maggiori risorse a disposizione il Festival potrebbe allungare la stagione consentendo maggiori introiti finalizzati all'autosostentamento, generando economia per il territorio in termini di presenze turistiche già ragguardevoli per la indiscussa qualità delle produzioni artistico musicali. Per questo occorrerebbe sostenere con maggiori finanziamenti gli sforzi organizzativi della fondazione che sovrintende alla organizzazione e promozione del Festival.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg23">Il contributo potrebbe consentire al Festival di raggiungere livelli organizzativi e di qualità artistica in grado di generare indotto al territorio, mettendo a sistema l'economia turistica della Murgia dei Trulli, comprensorio che raggruppa una quindicina di comunità civili dedite all'accoglienza ed alla ricettività. Soprattutto, le nuove risorse potrebbero destagionalizzare il programma artistico con indubbi benefici per i pubblici appassionati di tutto il mondo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg24">Alla stregua di queste considerazioni reputo importante che l'Assemblea proceda all'approvazione di questo disegno di legge. Mi appello al Governo e all'Assemblea intera affinché facciano propri i desiderata, le ambizioni, gli sforzi, i sacrifici di una parte del Paese, che si è spesa finora per la dignità della cultura, anche nel Mezzogiorno, affinché abbia la possibilità, non soltanto di sopravvivere, ma anche di migliorare tutto ciò, a favore dell'intera cultura nazionale e internazionale.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo CoR.</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritta a parlare la senatrice Mussini. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">MUSSINI (Misto)</note>
            <u ana="#regular" who="#MussiniMaria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg25">Signora Presidente, Verdi è un grande. Non c'è bisogno che lo dica io. Sarebbe veramente ridicolo descrivere ora le ragioni per le quali è importante questo finanziamento. Voglio solo fare una precisazione, che ritengo non accessoria.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg26">Qui si tratta di festival internazionali; si tratta di dare copertura stabile a dei festival che hanno un respiro internazionale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg27">Perché il Festival Verdi non entrò nella legge n. 206 del 2012? Perché all'epoca il Festival godeva di un finanziamento speciale, legato alle celebrazioni verdiane. E fu solo per evitare una sovrapposizione di finanziamenti che il Festival, all'epoca, non venne inserito nella legge.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg28">La relazione finale del comitato per le celebrazioni verdiane, a firma della senatrice Soliani, recava già l'indicazione in modo molto chiaro. Si auspicava, cioè, che il Festival Verdi fosse inserito nel finanziamento stabile dato il respiro internazionale. Verdi è il musicista che viene più eseguito all'estero; Verdi è un ambasciatore non solo della musica italiana, ma anche della lingua italiana perché uno dei dati più rilevanti è che la penetrazione della lingua italiana passa anche attraverso i libretti d'opera, al punto tale da costringere i cantanti a diventare non degli esperti della lingua italiana, ma dei conoscitori e ad esercitarsi in un lessico che non è semplice e nella dizione. I corsi di lingua italiana per il bel canto sono attivi in tutte le parti del mondo e sono sicuramente nutriti prima di tutto dai libretti di Verdi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg29">Signora Presidente, non ho alcuna intenzione di fare un intervento che celebri la grandezza di Verdi e l'importanza di questo finanziamento e vorrei, piuttosto, levarmi qualche sassolino dalla scarpa. La vicenda parte da molto lontano. Nel 2013, esattamente un anno dopo che i finanziamenti per le celebrazioni erano finiti, venne avanzata una richiesta, peraltro appoggiata: il senatore D'Alì, che mi guarda, lo ricorda bene. Sapevamo per certo che il finanziamento stabile del Festival Verdi era previsto nel Fondo unico per lo spettacolo; infatti nel FUS era stanziato un milione per Verdi. Presentammo un emendamento (che è tutto sommato lo strumento più corretto) alla legge di stabilità, perché non si trattava di istituire un principio tramite una legge, ma di integrare un finanziamento, nel pieno riconoscimento dell'importanza di queste celebrazioni. L'emendamento non venne approvato. L'emendamento era stato presentato dal senatore Pagliari, che giustamente chiese che la prima firma fosse la sua essendo un senatore del territorio. L'emendamento - ripeto - non fu approvato. Sempre per togliermi dei sassolini dalle scarpe ricordo che il senatore Martelli, che era seduto accanto a me e che sicuramente all'interno del mio ex Gruppo è quello che esprime maggiore cultura nell'ambito musicale, quando l'allora mia collega Lezzi si espresse sulla legge di stabilità bollando la richiesta del Festival come una marchetta (richiesta peraltro bocciata, presentata tramite i nostri uffici e firmata anche "da noi" poiché all'epoca ero nel Movimento 5 Stelle) sobbalzò sulla sedia e io sobbalzai con lui. Del resto, definire il Festival Verdi in tal modo è indicativo di una povertà culturale che non ha confini e di un orizzonte culturale talmente ristretto da far rabbrividire: anche se lo pensi, non oseresti dirlo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg30">L'emendamento non passò e si aprì una querelle con il senatore Pagliari sul territorio perché cominciò a saltare il primo milione di finanziamento fisso. Il Comune di Parma non si perse d'animo e continuò a risollevare la difficile situazione finanziaria in cui il teatro Regio ero piombato. Nessuno di noi si è perso d'animo e ripresentammo l'emendamento sul decreto-legge dell'Art bonus nel maggio del 2014, alla legge di stabilità del 2014, a quella del 2015 e perdemmo, un anno dopo l'altro, il finanziamento. Pertanto, 3 milioni di euro sono stati persi per il finanziamento di questo importante evento. Il Comune di Parma, tuttavia, non si è perso d'animo e ha continuato a lavorare credendo nel valore della sua proposta culturale. La legge di stabilità del 2015 ha segnato anche un altro momento curioso, perché anche allora l'emendamento fu presentato dalla sottoscritta. Non sfugge a nessuno che il sindaco di Parma sia stato sistematicamente, regolarmente, scientificamente e ripetutamente non appoggiato dal partito di cui faceva parte. Di conseguenza, visto che, nonostante il campanilismo che spesso anima i miei colleghi di oltre la Val d'Enza e visto che comunque sono di Reggio (per qualcuno di voi questo significherà poco, ma sapete quanto sia forte il campanilismo in Italia), in nome di un valore condiviso (che credo vada ben oltre i territori delle Province), non ho fatto mai mancare il mio sostegno (sia per interesse culturale, sia per il valore che ci accomuna tutti) e la mia persona sempre in prima linea per la promozione della lingua e della cultura italiana all'estero. Per cui ancora una volta presentammo questo emendamento, scatenando reazioni nel Gruppo del Movimento 5 Stelle, soprattutto quello della Camera (che mandò addirittura degli inviati speciali alla conferenza stampa che avevamo indetto per presentare la proposta). L'emendamento però non venne appoggiato e fu respinto. Anticipo qui che, apprezzando il percorso di questo disegno di legge che mi vede firmataria (tra l'altro insieme al senatore Pagliari) non mancherò, anche in sede di esame della prossima legge di stabilità, di ripresentare lo stesso emendamento, visto che se ne può discutere (anche se non coinvolge tanti senatori: sicuramente anche chi non è presente in Aula sa benissimo quale sia l'importanza del Festival Verdi) e il finanziamento c'è; non vedo quindi per quale ragione non potremmo renderlo immediato, a partire dalla prossima legge di stabilità, e dare quindi al Comune una garanzia. Il sindaco del Comune di Parma, peraltro, proprio sul Festival Verdi e in particolare sulla Fondazione del Teatro Regio, ha attirato su di sé un attacco che è passato addirittura attraverso le procure, perché il senatore Pagliari ha presentato un esposto, successivamente archiviato, proprio sulla nomina del nuovo direttore del Teatro Regio. Nel mio mestiere questo sarebbe un "fuori tema: voto 3, solo per l'impegno". Il percorso del sindaco di Parma mi ha fatto capire anche un'altra cosa molto importante: l'aspetto fondamentale non è tanto che le procure non indaghino su di te, ma che le procure archivino eventuali procedimenti a tuo carico, perché questo significa molto più che non essere indagato. Significa che il tuo operato viene vagliato e considerato del tutto legittimo. Per giunta ciò avviene con la responsabilità di un amministratore che anche stamattina sui giornali viene di nuovo attaccato dalle procure. Ma c'è un giudice a Berlino e non sono tutti «cortigiani, vil razza dannata». C'è un sindaco in questo Paese che continua a lavorare, che ha pagato milioni di debiti, che oggi non solo ha risollevato le sorti del Teatro Regio ma con i suoi mezzi e le sue forze ha continuato coraggiosamente a promuovere una cultura che non è solo cultura locale; c'è anche un sindaco che ha dato prova di essere capace di trasformare, insieme ai suoi ottimi assessori, un valore culturale in valore economico per il territorio. Infatti, il Teatro Regio non solo ha incredibilmente aumentato il numero di biglietti strappati, ma vi è stato un aumento significativo, con una ricaduta forte su tutto il territorio, dell'afflusso dei visitatori, che già era costante. Ora i turisti arrivano e parlano dell'accoglienza, perché quando i turisti trovano un'accoglienza organizzata, sistematica e trovano soddisfazione in tutte le loro richieste (che non sono solo culturali, ma anche di altro tipo), miracolosamente si amplia la platea, miracolosamente i turisti aumentano ed ecco che questo sindaco (a me piacerebbe che fosse anche il mio sindaco e farei molto volentieri a cambio) riesce a operare in tal senso. Non solo: quest'anno è partita anche un'iniziativa, Verdi Off, che nel pieno spirito che ha portato quel sindaco al governo di quella città non si limita a fare di Verdi l'evento serale al quale partecipare con il vestitino da sera e la borsettina, ma porta la cultura verdiana a tutti, con un'impronta che è quella più nelle corde del maestro. L'opera infatti non è un evento mondano, bensì un grande evento popolare: è stato lo strumento di educazione sentimentale, di cultura, di interesse e di aggregazione di un popolo che è molto più ampio di quello che si reca al Teatro Regio con l'abito da sera. Questa attività viene riconosciuta non solo dai cittadini. Questa mattina guardavo la pagina Facebook di questo sindaco (che è stato attaccato anche oggi sui giornali per una vendita che tra l'altro non era stata decisa da lui: ma, ripeto, c'è un giudice a Berlino) e i commenti sono tutti del seguente tenore: «sindaco, vai avanti», «sindaco, ti vorrei nella mia città», «sindaco, tu sei coerente». Questa è la risposta dei cittadini, ma non solo la loro, perché a Parma il Verdi Off viene sostenuto anche da una brillante e lodevole iniziativa di industriali, che si chiama «Parma, io ci sto!», con una sinergia che è quella più utile per il nostro Paese: quella che si sviluppa nei territori, che mette insieme sia la volontà e il sostegno popolari sia la capacità di coloro che hanno la disponibilità economica e che responsabilmente mettono la loro faccia su iniziative che valorizzano il territorio. Questa valorizzazione non è una marchetta, ovviamente, ma è un segno, un simbolo, un esempio: è qualcosa che va incoraggiato, va portato in giro, va seguito ed aiutato, perché può diventare un modello e un esempio da seguire. Credo che nessuno voterà contro il disegno di legge concernente questo Festival e spero che questo si traduca anche nell'approvazione di un emendamento che precede e cerca di evitare la navetta che tanto dispiace al senatore Marcucci. Senatore Marcucci, questa sgradevole navetta che vi ha spinto a modificare così radicalmente la Costituzione la possiamo evitare subito, perché nella legge di stabilità, che si sta per presentare, voi stessi potreste tranquillamente inserire questo emendamento; e se non lo metterete voi, lo faremo noi, così potremo dimostrare che ancora una volta la navetta è superabile attraverso un'azione, magari del Governo. Visto che questo disegno di legge contiene anche un finanziamento per la fondazione Romaeuropa Arte e Cultura per la realizzazione del Romaeuropa Festival, spero che oggi i nostri ex colleghi del Movimento 5 Stelle non riterranno che anche questa sia una marchetta.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo Misto e dei senatori Berger e De Pin</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritto a parlare il senatore Giro. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">GIRO (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#GiroFrancescoMaria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg31">Signora Presidente, voglio rassicurare i colleghi che avranno la pazienza di ascoltarci che non stiamo trattando del finanziamento del "Festival Pizzarotti" di Parma: qui parliamo di Verdi, non delle polemiche che a Parma dividono 5 Stelle, ex 5 Stelle e sinistra antagonista. Stiamo parlando di un Festival dedicato a un protagonista della cultura nazionale, forse il protagonista più accreditato per rivendicare la nostra identità, la nostra memoria, la nostra tradizione unitaria. Quindi non parliamo del festival del sindaco di Parma, bensì del Festival di una fondazione che dovrebbe essere autonoma e libera di decidere il proprio programma culturale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg32">Se noi in quest'Aula perdiamo sempre ore ed ore a dire che i partiti e le loro segreterie devono togliere le loro mani, manine o manone dagli enti lirici, bisogna poi essere conseguenti. Quindi non perdiamoci in polemiche, che sono sempre le stesse. Credo che molti italiani che nel 2013 hanno votato quel partito oggi si siano pentiti, perché se dobbiamo trasformare ogni iniziativa legislativa in una polemica tra 5 Stelle ed ex 5 Stelle, credo sia mortificante innanzitutto per loro che, forse, credo e immagino pensassero a una stagione di cambiamento, di riforma, di proposta costruttiva e non a continui litigi che devono coinvolgere Camera e Senato anche quando trattiamo argomenti condivisi, votati tutti insieme in Commissione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg33">Tuttavia, noi qui ricordiamo un'iniziativa lodevole, quella del Festival Verdi, che coinvolge anche la città di Busseto, proprio perché nel 2013 abbiamo anche lì sostenuto economicamente il centenario della nascita di Verdi. Voglio ricordare che il 2013 è una data importante per la lirica, perché, con un lavoro emendativo importante, abbiamo convertito in legge il decreto-legge Bray n. 91 presentato ad agosto, che era - ahimè - l'ennesimo intervento urgente per la tutela, la valorizzazione e il rilancio dei beni culturali. All'interno di questo decreto, come ricorderanno senz'altro i membri della mia Commissione, c'era un provvedimento fondamentale, concernente i 25 milioni di euro devoluti alle fondazioni che si fossero impegnate a ristrutturare il loro debito. Voglio ricordare questo passaggio normativo importante, che ha coinvolto in modo particolare il Senato e la Commissione presieduta dall'amico Andrea Marcucci, perché è necessario che queste 14 - un numero esorbitante - fondazioni lirico-sinfoniche abbiano un atteggiamento e un comportamento virtuosi, altrimenti il debito aumenta, non viene affatto ristrutturato e i problemi rimangono sul tappeto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg34">A questo proposito - voglio ricordarlo soprattutto ai miei amici eletti a Roma - da un giornale certamente non sospettabile di essere di centrodestra, «la Repubblica», abbiamo appreso che il Teatro dell'Opera, che pareva essere risorto grazie alla guida illuminata di Carlo Fuortes (che peraltro è anche un amico personale), è oberato da 54 milioni di euro di debiti, aumentati nell'ultimo anno di 10 milioni: da 44,4 a oltre 54 milioni di euro di debiti.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg35">Cosa voglio denunciare in quest'Aula? Attenzione, noi oggi approviamo - e non ho alcuna difficoltà a dirlo - un provvedimento anche con il voto di Forza Italia, una leggina (le famose "leggine dell'ultima ora", come ha detto anche il senatore Liuzzi), per finanziare con un milione di euro il Festival Verdi di Parma e Busseto e il Romaeuropa Festival: due iniziative importanti, che conosco anche direttamente per averle frequentate e per essere stato tra il pubblico, che è sempre più entusiasta e crescente nel tempo; si tratta di iniziative di qualità assoluta, anche a livello internazionale. Ma, amici miei, abbiamo il Fondo unico per lo spettacolo (FUS) che destina quasi 500 milioni di euro l'anno per la cultura e le attività culturali e la metà di questo fondo viene destinato alle fondazioni lirico-sinfoniche. Abbiamo l'orgoglio di avere approvato, nel lontano 2010, la legge Bondi, tra tantissime polemiche; è stato, infatti, l'unico provvedimento approvato con una seduta notturna: nei cinque anni della legislatura, l'unica seduta notturna è stata dedicata alla riforma Bondi delle fondazioni lirico-sinfoniche, in cui si chiedeva semplicemente loro di mettere in ordine i conti; altrimenti credo che lo Stato avesse il diritto e la responsabilità di frenare le erogazioni crescenti loro destinate. Bisogna che lo Stato possa destinare le proprie risorse a fondazioni che se lo meritano e che dimostrano di poter rientrare dal debito: era questo il principio animatore. Si è intervenuti, quindi, sul nuovo contratto di lavoro, sulla ristrutturazione del debito, sulla qualità della produzione artistica, con un dialogo serrato, ma vero, con le forze sindacali, che non possono essere, loro, padrone degli enti lirici, ma devono essere al servizio della cultura. Gli enti lirici, infatti, ricevono - lo ricordo - oltre 200 milioni di euro degli italiani, che vanno a pesare sulla fiscalità generale. I denari non nascono dall'oggi al domani: sono frutto dell'imposizione fiscale e credo che il cittadino abbia tutto il diritto di vedere gestite nel modo migliore le proprie risorse, anche dalle fondazioni lirico-sinfoniche. Noi tendiamo a fare tanta poesia nelle Aule parlamentari; io amo e leggo la poesia, ma bisogna anche essere concreti e realistici. Poniamoci la domanda: le fondazioni lirico-sinfoniche, che ci vengono invidiate da tutto il mondo, sono gestite in modo autorevole? La riforma Bray e, ancora prima, la riforma Bondi hanno raggiunto lo scopo oppure dobbiamo continuamente intervenire con leggi, leggine e finanziamenti? Uno infatti potrebbe anche domandarsi: come mai il Festival Verdi non era stato finanziato? E come mai poi la copertura viene comunque a ricadere sul FUS? Come viene gestito questo Fondo unico per lo spettacolo? Vogliamo, vivaddio, aprire un'inchiesta conoscitiva su come è stato gestito in questi venti-trent'anni il Fondo unico per lo spettacolo e per il teatro, per le fondazioni lirico-sinfoniche oppure, ambiguamente e furbescamente, cominciamo con alcuni provvedimenti, come la legge sul cinema, a sganciare i vari settori della cultura dal Fondo unico? Meglio sganciarsi, quindi eliminare il FUS cinema e creare un fondo nuovo nazionale per la produzione cinematografica e per l'audiovisivo, di 400 milioni. Quindi abbiamo il "FUS 2 cinema", che noi abbiamo anche approvato; ma è necessaria trasparenza sui fondi che vengono utilizzati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg36">Quindi, per rispondere alla senatrice Mussini, non sarà una marchetta, forse è un marchettone. Però, attenzione, qui stiamo parlando di centinaia di milioni di euro, in una situazione in cui l'Europa ancora ci deve dare il bollino verde per la legge di stabilità. Forse ce lo darà, perché «c'abbiamo il referendum !» «C'abbiamo il referendum !», e ha ragione il senatore Liuzzi, dicendo che fra un referendum e l'altro infiliamo queste leggi di spesa, mance e mancette per tutti, e poi non diciamo nulla. Facciamo allora le persone serie: le Commissioni di merito si facciano carico anche di vigilare. O sono soltanto le solite Commissioni passacarte, visto che ormai approviamo tutto quello che il Governo ci detta? Cerchiamo di avviare un confronto serio anche con le forze sindacali e con tutte le associazioni di categoria, per trovare il sistema migliore per fare meglio le cose, visto che i soldi ci sono o ci sarebbero e visto che sono soldi pubblici. La legge Veltroni (sempre Veltroni: fondo di garanzia per il cinema, 1.000 miliardi delle vecchie lire buttate dalla finestra per film mai fatti, mai visti, mai prodotti, mai realizzati, e tutti questi registi, grandi, medi e piccoli, hanno tutti casa in centro storico) sugli enti lirici e sinfonici del 1996 ha creato 14 enti lirici; si tratta di fondazioni di diritto privato che di privato non hanno nulla, ma hanno tutto di pubblico (soprattutto i soldi). Ecco, vogliamo fare chiarezza su questi passaggi o vogliamo continuare con decreti, decretini e decretucci, che noi convertiamo subito, in fretta e furia, perché non possiamo dire di no alla cultura nazionale e alla nostra identità, visto che c'è sempre il centenario di turno? So che i miei sono discorsi quasi paradossali, perché poi dovrò annunciare io stesso, fra qualche ora, il voto favorevole. Il voto però sarà favorevole a condizione che si faccia chiarezza una volta per tutte sui conti delle fondazioni, perché abbiamo la legge sullo spettacolo dal vivo, che abbiamo stralciato (perché il Governo pretendeva pure una delega) e che dovrà tornare in Parlamento. Il Parlamento allora faccia il suo dovere. Quindi, in un sussulto di dignità, cerchiamo di seguire questi passaggi, visto che la cultura, il patrimonio culturale, i beni culturali, storici, artistici, monumentali e paesaggistici sono la risorsa fondamentale e visto che un euro investito nella cultura produce 7 euro; cerchiamo di essere conseguenti e di fare il nostro dovere fino in fondo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-PdL XVII. Congratulazioni</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritta a parlare la senatrice Lanzillotta. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">LANZILLOTTA (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#LanzillottaLinda" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg37">Signora Presidente, dirò subito che io non faccio parte della Commissione istruzione pubblica, beni culturali e che quindi alcuni degli argomenti che sono stati trattati in quest'Aula mi sfuggono nella loro effettiva radice, dal punto di vista legislativo e anche dal punto di vista delle dinamiche di alcuni settori. Ritengo che questo provvedimento valorizzi, riconosca e amplifichi due istituzioni che, in modo diverso, fanno parte del patrimonio culturale italiano.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg38">Ovviamente, sul Festival verdiano, credo che ci siano poche parole da spendere per quanto riguarda il valore del patrimonio verdiano, ma anche della forza di Verdi come veicolo della cultura, dell'identità e della lingua italiana.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg39">Vorrei sottolineare un aspetto, in quanto ho ascoltato delle considerazioni alquanto paradossali. Il provvedimento in esame conferma la linea e l'indirizzo politico del Governo e della maggioranza di mettere al centro delle politiche pubbliche la cultura come veicolo di crescita civile, d'identità e di inclusione, ma anche di ponte con altre culture. Il disegno di legge conferma l'oggettività di questa politica, visto che - io non me ne ero neppure resa conto e me lo ha evidenziato la senatrice Mussini nel suo intervento - i due interventi in oggetto riguardano istituzioni localizzate in Comuni amministrati da sindaci appartenenti al Movimento 5 Stelle. Ciò conferma l'assoluta imparzialità della scelta della maggioranza, nel senso che, ovunque si manifesti un'istituzione degna di considerazione, questa viene finanziata a livello nazionale. Quindi, devo dire che la strumentalizzazione in termini di scontro all'interno del Movimento 5 Stelle è qualcosa di veramente penoso, perché non si può piegare la cultura allo scontro tra Pizzarotti e altri o ritenere che il finanziamento al Festival Romaeuropa sia un riconoscimento al sindaco Raggi. Tengo a precisare che, con riferimento a questa iniziativa, il Movimento 5 Stelle non ha avuto alcun ruolo di promozione. Evidentemente, è disattento alle esigenze della cultura a Roma, così come lo è a quelle del resto del territorio, non essendo evidentemente priorità di questo movimento la politica in favore della cultura.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg40">MONTEVECCHI (M5S). Ma che dici! LANZILLOTTA (PD). Dico quello che sto dicendo e ti prego di non interrompermi. PRESIDENTE. Senatrice Montevecchi, consenta alla senatrice Lanzillotta di esprimere la sua opinione, com'è normale e legittimo in quest'Aula. MONTEVECCHI (M5S). Non può dire queste cose! PRESIDENTE. Prego, senatrice Lanzillotta. LANZILLOTTA (PD). Dico questo perché mi sono sentita veramente a disagio nell'ascoltare considerazioni che identificano il provvedimento in esame come uno strumento di lotta politica. Per quanto riguarda invece la questione del rapporto tra i singoli provvedimenti legislativi e la legge di stabilità, vorrei sottolineare che quest'ultima non è il luogo idoneo per disporre singoli stanziamenti a favore di singole iniziative. La legge di stabilità non è un albero di Natale, in quanto essa deve predisporre delle risorse che poi, nel corso dell'anno, sarà il Parlamento, con specifiche iniziative legislative - che sono nella disponibilità della Commissione istruzione pubblica, beni culturali - a utilizzare e assegnare. Quindi, il fatto che non siano stati recepiti alcuni emendamenti presentati alla legge di stabilità, ancorché meritevoli di attenzione nel loro contenuto, non toglie alcunché all'interesse per quelle iniziative che la maggioranza ha avuto in ogni caso, perché - ripeto - non è la legge di stabilità lo strumento per disporre microfinanziamenti a favore di singole istituzioni. Infine, desidero soffermarmi brevemente sul valore del finanziamento al Festival Romaeuropa, che - mi sembra - entra per la prima volta nell'ambito della legislazione a supporto alle iniziative culturali. Voglio soffermarmi su questo tema perché negli anni il Festival Romaeuropa è diventato, per la città di Roma, un punto di riferimento per la cultura contemporanea e di aggregazione delle culture europee. Infatti, come ha detto il presidente Marcucci, la manifestazione è sostenuta da un numero molto ampio di ambasciate europee che, attraverso il Festival Romaeuropa, veicolano le esperienze culturali contemporanee dei loro Paesi, facendone un luogo di conoscenza reciproca delle culture europee. La rassegna è anche diventata un luogo di aggregazione per i giovani, che trovano l'espressione della loro contemporaneità in un Festival dedicato, nelle sue varie manifestazioni (dal teatro, alla musica, al balletto) esattamente a questo e alla contaminazione tra cultura e nuove tecnologie, che rappresenta il futuro delle espressioni culturali. Ritengo, pertanto, che questa iniziativa sia stata promossa da persone di cultura che hanno avuto la visione di come l'identità europea si debba fondare anzitutto sulla sua cultura, perché quella è l'origine della nostra unità e il terreno in cui l'unità dell'Europa si può rilanciare e rafforzare. Per questo motivo, credo che il provvedimento in esame meriti la massima attenzione e il massimo sostegno del Parlamento.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD e del senatore Buemi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg41">Dichiaro chiusa la discussione generale.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una rappresentanza di studenti</head>
            <note>PRESIDENTE. Salutiamo le studentesse e gli studenti dell'Istituto statale «Celio-Roccati» di Rovigo. Benvenute e benvenuti al Senato.</note>
            <note>(Applausi)</note>
            <note>.</note>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <note>Ripresa della discussione del disegno di legge n. 1375</note>
            <note type="time">10,25</note>
            <note type="link">http://www.senato.it/leg/17/BGT/Schede/Ddliter/44113.htm</note>
            <note type="time">(ore 10,25)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg42">Poiché la relatrice non intende intervenire in sede di replica, ha facoltà di parlare il rappresentante del Governo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BORLETTI DELL'ACQUA BUITONI</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per i beni e le attività culturali e per il turismo</note>
            <u ana="#guest" who="#BorlettiDellAcquaBuitoniIlaria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg43">Signora Presidente, onorevoli colleghi, molto brevemente voglio ringraziare la 7ᵃ Commissione e la relatrice per questo disegno di legge che va esattamente nella direzione auspicata dal Governo, cioè quella di "usare" la cultura come arma contro un senso di disgregazione identitaria che sta attraversando l'Europa e quindi anche il nostro Paese.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg44">Tuttavia, credo che le sollecitazioni dei colleghi, del senatore Liuzzi e del senatore Giro vadano considerate con molta attenzione. È vero che in Italia esistono molte iniziative meritevoli di sostegno ed è vero anche che esiste un problema legato all'attività ordinaria, sia musicale che teatrale, che soffre ancora per la carenza di risorse. È anche altrettanto vero che i criteri di distribuzione dei fondi pubblici devono essere oggetto di attenzione approfondita da parte di questo Ministero attraverso un nuovo decreto. Siamo perfettamente consapevoli di tutto questo e credo che in una dialettica franca e portata a sottolineare i principi di trasparenza ed efficacia, si potrà arrivare ad un risultato verso il quale sia il nostro Ministero che questo Governo vogliono puntare.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg45">Molto brevemente, vorrei aggiungere che forse in tanti si sono domandati come mai non avessimo un festival dedicato a Verdi. È molto difficile pensare che un Paese come l'Italia non abbia un Festival Verdi, al di là delle celebrazioni e degli anniversari. Infatti è evidente che se parliamo di ambasciatori della nostra cultura, non solo musicale, al primo posto non possiamo che trovare Giuseppe Verdi. Com'è altrettanto evidente, per quanto riguarda il Festivaleuropa, che quel Festival ha gettato un ponte verso le grandi istituzioni culturali europee fondamentali. Questa Europa affaticata e stanca, che fatica a ritrovare le proprie radici culturali e identitarie, deve poterlo fare attraverso il linguaggio della cultura. Questo è il senso del programma Europa Creativa, questo è il senso delle azioni delle istituzioni europee e penso che in questo senso noi diamo oggi anche un sostegno ad una linea che è condivisa anche da altri Paesi europei e che deve rimanere una linea primaria nell'azione delle istituzioni europee e conseguentemente di quelle italiane.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD e del senatore Buemi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Commissioni permanenti, autorizzazione alla convocazione</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#FedeliValeria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg46">Per consentire alla 5ᵃ Commissione di riunirsi per esprimere il parere sui tre provvedimenti oggi in discussione, sospendo la seduta fino alle ore 11,45.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg47">Pertanto la 5ᵃ Commissione è autorizzata a convocarsi immediatamente. (La seduta, sospesa alle ore 10,30, è ripresa alle ore 11,46).</seg>
            </u>
            <note type="president">Presidenza del vice presidente CALDEROLI</note>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <note>Ripresa della discussione del disegno di legge n. 1375</note>
            <note type="time">11,46</note>
            <note type="link">http://www.senato.it/leg/17/BGT/Schede/Ddliter/44113.htm</note>
            <note type="time">(ore 11,46)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg48">Comunico che sono pervenuti alla Presidenza - e sono in distribuzione - i pareri espressi dalla 1ᵃ e dalla 5ᵃ Commissione permanente sul disegno di legge in esame e sugli emendamenti, che verranno pubblicati in allegato al Resoconto della seduta odierna.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg49">Procediamo all'esame dell'articolo 1, sul quale sono stati presentati emendamenti che si intendono illustrati e su cui invito la relatrice e il rappresentante del Governo a pronunziarsi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PUGLISI</note>
            <note type="role">relatrice</note>
            <u ana="#regular" who="#PuglisiFrancesca" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg50">Signor Presidente, esprimo parere contrario sull'emendamento 1.100, mentre invito a ritirare l'emendamento 1.101 altrimenti il parere sarà contrario.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BORLETTI DELL'ACQUA BUITONI</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per i beni e le attività culturali e per il turismo</note>
            <u ana="#guest" who="#BorlettiDellAcquaBuitoniIlaria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg51">Signor Presidente, esprimo parere conforme a quello della relatrice.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg52">Passiamo alla votazione dell'emendamento 1.100.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Verifica del numero legale</head>
            <note type="speaker">COMAROLI (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#ComaroliSilvanaAndreina" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg53">Chiediamo la verifica del numero legale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg54">PRESIDENTE. Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). Il Senato non è in numero legale.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una rappresentanza di studenti</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg55">Saluto, a nome dell'Assemblea, gli studenti e i docenti del Liceo scientifico «Amedeo Avogadro» di Roma, che avrebbero dovuto assistere ai nostri lavori se la seduta non fosse stata sospesa.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg56">Sospendo pertanto la seduta. (La seduta, sospesa alle ore 11,50, è ripresa alle ore 12,10).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <note>Ripresa della discussione del disegno di legge n. 1375</note>
            <note type="time">12,10</note>
            <note type="link">http://www.senato.it/leg/17/BGT/Schede/Ddliter/44113.htm</note>
            <note type="time">(ore 12,10)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg57">Passiamo nuovamente alla votazione dell'emendamento 1.100.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg58">Verifica del numero legale COMAROLI (LN-Aut). Chiediamo la verifica del numero legale. PRESIDENTE. Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). Il Senato è in numero legale. Ripresa della discussione del disegno di legge n. 1375 PRESIDENTE. Metto ai voti l'emendamento 1.100, presentato dalla senatrice Blundo e da altri senatori. Non è approvato. Sull'emendamento 1.101 è stato formulato dalla relatrice un invito al ritiro. Lo accoglie, senatore Liuzzi? LIUZZI (CoR). No, Presidente, ne chiedo la votazione. PRESIDENTE. Passiamo alla votazione dell'emendamento 1.101. CANDIANI (LN-Aut). Chiediamo che le votazioni vengano effettuate a scrutinio simultaneo mediante procedimento elettronico. PRESIDENTE. Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori. (La richiesta risulta appoggiata). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'emendamento 1.101, presentato dal senatore Liuzzi. (Segue la votazione). Il Senato non approva. (v. Allegato B). Risulta pertanto precluso l'emendamento 2.100. Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'articolo 1. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). Passiamo alla votazione dell'articolo 2. CANDIANI (LN-Aut). Chiediamo che la votazione venga effettuata a scrutinio simultaneo mediante procedimento elettronico. PRESIDENTE. Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori. (La richiesta risulta appoggiata). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'articolo 2. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). Passiamo alla votazione dell'articolo 3. CANDIANI (LN-Aut). Chiediamo che la votazione venga effettuata a scrutinio simultaneo mediante procedimento elettronico. PRESIDENTE. Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori. (La richiesta risulta appoggiata). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo dell'articolo 3. (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B).</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LIUZZI (CoR)</note>
            <u ana="#regular" who="#LiuzziPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u25">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg59">Signor Presidente, siamo rammaricati del fatto che il Governo e la maggioranza non abbiano accolto il nostro cortese suggerimento di provvedere a inserire nel provvedimento, riguardante il Festival Verdi e il Festival di Roma, anche il Festival della Valle d'Itria. Sollecitavamo, in buona sostanza, una perequazione sociale e culturale; sollecitavamo - e sollecitiamo tuttora - una volontà da parte del Governo di intravedere anche nelle iniziative virtuose prodotte nel Meridione qualcosa che possa contribuire alla crescita totale dell'intera Nazione dal punto di vista culturale e sociale. Vogliamo consegnare all'attenzione di questa Assemblea gli sforzi di un'organizzazione che da quarantadue anni contribuisce a fare di quel Festival una punta di diamante di cui l'intero sistema economico, sociale e culturale pugliese si vanta.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi del senatore Perrone.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">BARANI (AL-A)</note>
            <u ana="#regular" who="#BaraniLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u26">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg60">Signor Presidente, credo che quanto andiamo ad approvare - a prescindere da qualche collega che ha parlato di sassolini o di marchette - sia un atto dovuto e sia avvenuto al momento giusto. È giusto che a Verdi sia dedicato un festival internazionale. Era di Busseto e, dunque, non può che organizzarlo Parma. Noi siamo profondamente convinti che, al di là dei festeggiamenti per il centenario della sua morte, nel 2001, e per il bicentenario della sua nascita, sia corretto il grande impegno profuso per questo Festival internazionale, come giustamente ha detto il senatore Pagliari, che è di quei luoghi. Come è corretto il riferimento fatto dal senatore Giro alla legge Bondi, che bene ha operato e che, in effetti, adesso è riconosciuta come una legge necessaria per dare ordine alle fondazioni lirico-sinfoniche. Noi riteniamo altresì giusto l'impegno dedicato al Festival Romaeuropa, che è una delle manifestazioni di maggior prestigio, in Italia e in Europa, per la promozione e la diffusione dell'arte, del teatro, della danza e della musica contemporanea. Non ci dilunghiamo, in quanto condividiamo il disegno di legge e ci complimentiamo sia con il relatore che con il Presidente della 7ᵃ Commissione perché, al momento giusto, sono arrivati questi due importanti riconoscimenti alla cultura italiana nel mondo. Ricordo che i testi di Verdi si possono declamare solo in italiano. E, quindi, si aggiunge un altro strumento alla diffusione della lingua italiana nel mondo, accanto a quello di un grande Papa che recita tutte le sue omelie nel mondo in italiano. Questo non è altro che un inno alla nostra lingua, alla nostra amata lingua e, da toscano, non posso che rallegrarmi di quanto è stato fatto. Signor Presidente, faccio una ultima considerazione. Dopo la strage del teatro Bataclan a Parigi, il nostro Presidente del Consiglio ha detto che bisognava reagire al terrore con più teatri e cultura. Oggi, anche noi, come Parlamento, con questo segno tangibile stiamo dando una risposta all'impegno assunto dal Presidente del Consiglio.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CENTINAIO (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#CentinaioGianMarco" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u27">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg61">Signor Presidente, anche da parte nostra il voto al disegno di legge in esame sarà favorevole, perché riteniamo che il Festival Verdi sia uno dei più importanti sul nostro territorio nazionale. È un Festival riconosciuto a livello mondiale, non solamente dagli amanti e dai fautori del Maestro, ma anche da chi lo conosce in misura minore. Si tratta, quindi, di un evento che non riguarda solamente, come qualcuno può pensare, la città di Parma e il territorio della Provincia di Parma, ma l'Italia intera. Ciò che, però, ci lascia perplessi, come sempre, è il fatto che - ahimè - la cultura viene utilizzata (come vediamo ora con questo provvedimento, ma anche con gli altri due all'ordine del giorno) per fare melina. Visto e considerato che non si sa cosa trattare per tirare a campare e che qualcosa bisogna esaminare e approvare in quest'Aula, in attesa del 4 dicembre, allora buttiamo dentro il Festival Verdi. Noi riteniamo che la cultura meriti un po' più di attenzione e di rispetto da parte della politica, che la utilizza solamente quando serve, quando deve farsi vedere e, come in questo caso, quando deve coprire dei buchi. Quindi, nonostante il nostro voto favorevole, stigmatizziamo maggioranza e Governo. Non approviamo il provvedimento perché Renzi ha fatto la sua uscita dopo gli eventi del Bataclan. Lo approviamo perché il Festival è importante e andrà al di là di questo Parlamento, di questa maggioranza e di questo Presidente del Consiglio chiacchierone.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo LN-Aut</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg62">Non utilizziamo la cultura per far propaganda politica quando non serve e in modo inopportuno.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg63">Il nostro voto è favorevole al Festival, a tutti i volontari e a coloro che ogni anno si impegnano per far sì che sia sempre più importante e abbia sempre maggiore successo. Ahimè, cari promotori del Festival che ci guardate da fuori, viene portato avanti in un momento per fare la melina. Prendetene atto.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo LN-Aut.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">MUSSINI (Misto)</note>
            <u ana="#regular" who="#MussiniMaria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u28">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg64">Signor Presidente, la mia dichiarazione di voto potrebbe essere molto breve se mi limitassi a dire che voteremo favorevolmente al disegno di legge in esame, ma credo necessario fare qualche precisazione dopo quanto è stato detto nella discussione generale. La precisazione è incentrata prima di tutto sulle critiche a me mosse, secondo cui avrei fatto un discorso politico. La cultura è politica e la politica ha una forte componente culturale, come è stato detto da chi mi ha appena preceduto. In ogni caso, il mio è anche un omaggio al Maestro, perché Verdi è stato un uomo dal forte interesse per la politica e che si è impegnato personalmente, essendo stato anche destinatario di un mandato elettivo. Verdi sapeva bene che attraverso la musica e l'opera si fa politica. Era un convinto anticlericale, un convinto uomo del Risorgimento e questo lo ha espresso nelle sue opere. Io so che qui dentro si fa politica, perché siamo qui per fare questo. Io faccio la politica non con degli esposti nelle procure, ma nella sedi opportune come questa. E qui è giusto dire la verità su un percorso che - come è stato fatto notare - ha anche avuto un suo corso di natura politica. D'altra parte, è necessaria un'operazione di verità rispetto a chi ci ascolta e a coloro che - come ricordava il senatore Centinaio - hanno sostenuto il Festival mentre i milioni del finanziamento tardavano ad arrivare e non sono arrivati. Se nel 2013 gli spettatori erano 14.661, nel 2016 sono stati 21.449. Se nel 2015 l'incasso totale era 707.000 euro, oggi è di 1.270.000 euro. Questa è la verità e va detta perché è un dato non solo culturale, ma anche politico e di amministrazione. E credo sia giusto dirlo. E, forte del fatto che non sono di Parma, non mi si può certo accusare di fare una politica di natura campanilistica. Voglio riprendere una frase di Verdi: «Bandire ogni idea comunale meschina! Noi tutti dobbiamo tendere una mano fraterna, e l'Italia diventerà nuovamente la prima nazione del mondo», per far capire che questo è il senso dell'intervento che ho fatto e che mira a mostrare come il denaro e gli strumenti messi a disposizione con l' art bonus possono essere ampiamente utilizzati. Per sostenere il Festival è stata messa in atto un'attività di fundraising che ha portato il teatro al primo posto nella classifica dei teatri di tradizione per la raccolta tramite l' art bonus. È un'attività intensa che ha a che fare con le scelte politiche sulla base di principi non sono soltanto culturali, ma anche politici. E questa è la sede in cui parlarne. Non accetto sinceramente l'ipocrisia di chi dice: oggi parliamo di Verdi, parliamo del Maestro. Sì, oggi parliamo di Verdi, parliamo del Maestro, ma parliamo anche di un'Italia che ha bisogno di tante cose, molte di più di quelle che vengono fatte. Oggi parliamo di un Paese che, se vuole arrivare a mantenere o confermare un primato, deve fare questa come tante altre scelte che ipocritamente, invece, vengono lasciate nell'ombra. Faccio anche una precisazione, avendo la senatrice Lanzillotta detto che gli emendamenti non sono stati presentati alla legge di stabilità. Voglio far notare alla senatrice Lanzillotta che, al di là del fatto che la proposta era stata avanzata anche in sede di esame del decreto sul cosiddetto art bonus (degna collocazione), quegli emendamenti non hanno mai ottenuto il parere contrario della Commissione bilancio né in quanto improponibili, né in quanto inammissibili. Cercate di decidervi, allora, senatore Tonini: perché se esistono delle regole, allora devono essere messe bene in chiaro; altrimenti, se le regole sono diverse per Tizio, Caio e Sempronio, dobbiamo dirlo, al fine di orientarci a un migliore utilizzo della legge di stabilità. Diversamente, siamo tutti responsabili. In ogni caso, tengo a sottolineare che il provvedimento più consono sarebbe stato il provvedimento sull' art bonus, approvato nel 2014 con la fiducia, e quindi senza che fosse consentito inserirvi questa proposta, e ciò ha fatto perdere altri 2 milioni di euro al Festival. In conclusione, non voglio riaprire il discorso che ruota intorno alla vicenda del Festival di Roma e a quel triste evento consumatosi in Commissione bilancio in occasione dell'esame della legge di stabilità dell'anno scorso, quando non vennero approvati né l'uno, né l'altro emendamento, con acrobazie veramente ridicole e con attribuzioni di responsabilità nei confronti di chi era all'opposizione. Ricordo, però, che su 30 commissari 22 erano della maggioranza e, quindi, avrebbero potuto tranquillamente approvare quelle proposte. Non sono polemiche: è la verità ed è giusto che si sappia. È giusto che tutti sappiano come stiamo lavorando. Con questo ribadisco il voto favorevole di tutto il Gruppo Misto al disegno di legge in esame.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo Misto.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una delegazione dell'Associazione nazionale fra mutilati e invalidi di guerra</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg65">Rivolgo, a nome dell'Assemblea, un saluto a una delegazione dell'Associazione nazionale fra mutilati e invalidi di guerra di Vasto, rappresentata dalle signore che stanno assistendo ai nostri lavori dalla tribuna.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <note>Ripresa della discussione del disegno di legge n. 1375</note>
            <note type="time">12,28</note>
            <note type="link">http://www.senato.it/leg/17/BGT/Schede/Ddliter/44113.htm</note>
            <note type="time">(ore 12,28)</note>
            <note type="speaker">CONTE (AP (NCD-UDC))</note>
            <u ana="#regular" who="#ConteFranco" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u30">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg66">Signor Presidente, annuncio il voto favorevole di Area Popolare con motivazioni di natura culturali e cioè riferite alla validità di questo Festival che ha raggiunto un grande rilievo internazionale e si contraddistingue per la molteplicità delle proposte che ogni anno vengono messe in cartello. Oltre agli spettacoli sono da sottolineare gli studi e le attività di ricerca e formazione, le iniziative congressuali che coinvolgono istituzioni pubbliche e private e la ricerca di giovani talenti. Oggi possiamo anche esprimere un giudizio sul programma del Festival 2016, attualmente in corso, che presenta un calendario denso di spettacoli, concerti, incontri e giornate di studi, che si realizza in luoghi storici legati al grande musicista, quali il Teatro Regio di Parma e il Teatro Giuseppe Verdi di Busseto, ai quali da quest'anno e per il prossimo triennio si affianca il Teatro Farnese, un luogo di monumentale bellezza, riconquistato all'utilizzo teatrale grazie a una convenzione siglata con il Polo museale dell'Emilia-Romagna, che il Festival offre alla creatività dei grandi maestri della regia internazionale per una sfida ardua: l'allestimento di un'opera verdiana che valorizzi i limiti che la conservazione dello spazio museale impone; una vera e propria sfida che fa fare un salto di qualità al Festival anche dal punto di vista dell'innovazione. Il secondo intervento è a favore di Romaeuropa Festival, organizzato dalla omonima fondazione, una delle istituzioni di maggior prestigio in Italia, che propone un ricco cartellone di spettacoli i cui protagonisti sono la danza contemporanea, il teatro contemporaneo, la musica e il cinema. Ampio spazio viene riservato ai giovani che trovano una vetrina di grande importanza: l'innovazione e la sperimentazione sono la costante di tutti gli appuntamenti. Pur non essendo antichissimo - ha una trentina di edizioni alle spalle - Romaeuropa Festival è ormai riconosciuto come il più importante festival italiano in grado di presentare il meglio della creazione artistica contemporanea e vanta un pubblico di fedelissimi a cui si aggiungono ogni anno nuovi spettatori esercitando un forte richiamo anche su quelli stranieri. Entrambe le programmazioni, pur con diverse caratteristiche, hanno una rilevante connotazione internazionale e costituiscono, quindi, degli strumenti di grande importanza per divulgare la conoscenza delle località che li ospitano e per sostenere e alimentare il rilancio e la valorizzazione del nostro territorio attraverso sinergie e sforzi coordinati, con importanti ricadute positive sull'attività economica del turismo. Si afferma il principio, quindi, delle attività culturali come volano di propulsione per l'economia del nostro Paese. L'intervento finanziario a sostegno di queste due programmazioni risulta del tutto giustificato, e non lo riteniamo essere né una regalia a questo o quell'amministratore, come sembra di aver colto da alcuni interventi in fase di discussione generale. È il giusto riconoscimento e sostegno a una iniziativa di alto profilo, necessario in un periodo in cui sono più difficili gli interventi privati a favore delle iniziative culturali, e utile per dare certezza delle risorse a disposizione. A tal proposito vorrei fare la proposta - e mi rivolgo al sottosegretario Borletti Dell'Acqua - di valutare l'estensione dell'applicazione della norma dell' art bonus anche alle iniziative culturali oltre che al recupero di beni monumentali. Il voto di Area Popolare, come preannunciato, sarà favorevole.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo AP (NCD-UDC).</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">BUEMI (Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE)</note>
            <u ana="#regular" who="#BuemiEnrico" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u31">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg67">Signor Presidente, intervengo solo per annunciare il voto convintamente favorevole del Gruppo Autonomie, Partito Socialista e MAIE su un provvedimento che recupera un ritardo nel realizzare un'iniziativa permanente che valorizzi la produzione artistica e intellettuale di un grande italiano, che è stato ed è punto di riferimento per coloro che amano il nostro Paese non soltanto per le sue caratteristiche positive enogastronomiche, ma anche per il contributo permanente che ha dato al mondo dell'arte e della musica nell'arco dei secoli.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">MONTEVECCHI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#MontevecchiMichela" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u32">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg68">Signor Presidente, siamo molto soddisfatti che si stia concludendo la prima lettura di questo disegno di legge importante, che riconosce un finanziamento strutturale a due Festival, il Verdi di Busseto e il Romaeuropa, di indubbio pregio culturale e, per quanto riguarda il Verdi, di indiscutibile valenza per la valorizzazione e la promozione della nostra cultura nel mondo attraverso lo stimolo ad avvicinarsi alla nostra bella lingua italiana. Sono inoltre personalmente contenta per due ragioni: in primo luogo, perché ho avuto il piacere di assistere personalmente a delle rappresentazioni nell'ambito del Festival Verdi e ho potuto constatare la loro qualità, oltre che aver potuto bearmi della bellezza del piccolo teatro che le ospita, un gioiello di incomparabile valore; in secondo luogo, ho avuto la fortuna di nascere in una famiglia che ha regalato alla lirica una delle sue voci e interpreti più apprezzate negli anni Trenta e Quaranta, e che mi ha trasmesso sin dalla tenera età interesse e amore per il bel canto, Pia Tassinari. È un buon provvedimento, questo? Sì. Poteva essere migliorato? A nostro avviso sì, ad esempio accogliendo l'emendamento, a prima firma della senatrice Blundo, che chiedeva di introdurre nella lista dei beneficiari del contributo anche il Festival Donizetti Opera di Bergamo e il Bellini Festival di Catania, nell'ottica di fare rete per meglio concertare strategie tese a valorizzare e promuovere il nostro significativo patrimonio musicale; nonché di aumentare le risorse destinate a quest'operazione. Fare rete è così importante e così difficoltoso in Italia in tanti ambiti della vita della nostra collettività. Parliamo di risorse: risorse esigue - a nostro avviso - che sono state assottigliate e che continuano a non essere aggiuntive; risorse che vanno ad attingere al Fondo unico per lo spettacolo, che è stato oggetto di una recente riforma, molto contestata a causa di uno scellerato algoritmo che ha sancito la chiusura e messo in pericolo la vita di tante realtà culturali; una riforma che è oggetto anche di un pronunciamento da parte del tribunale amministrativo regionale (se non erro, la sentenza è attesa per il 23 ottobre). E il FUS sta aspettando un provvedimento ad hoc da parte del Governo e del ministro Franceschini che lo rappresenta, a seguito dello stralcio dell'articolo 34 del provvedimento che disciplina il cinema e l'audiovisivo. Colgo l'occasione per osservare che il provvedimento in merito al Festival Romaeuropa e al Festival Verdi non esaurisce quanto il Governo è chiamato a fare per sanare la situazione di crisi in cui ancora versano il teatro e la danza in Italia, che ancora attendono che si traducano in concreto gli slogan sbandierati a più riprese. E colgo anche l'occasione per ribadire che siamo in attesa del decreto ad hoc che Franceschini ci ha promesso. Infine, colgo l'occasione per richiamare l'attenzione dell'Assemblea sulla grave situazione in cui ancora versano le nostre fondazioni lirico-sinfoniche, nonostante la legge Bray avesse previsto un percorso di risanamento. Mi riferisco, in particolare, a quanto sta accadendo alla Fondazione Arena di Verona. I giornali locali stanno ampiamente trattando la questione, ma poco se ne sa e si legge sui giornali nazionali di quanto sta accadendo a seguito del piano di risanamento, che vede la compromissione di molti posti di lavoro. Richiamo, quindi, l'attenzione del Governo e del sottosegretario Borletti Dell'Acqua, particolarmente sensibile a questi temi, affinché si metta mano in modo serio alla situazione dell'Arena di Verona e non si permettano ingerenze politiche, come è avvenuto recentemente (e non solo recentemente, ma anche prima della Giunta Tosi). Da ultimo vorrei replicare alla senatrice Lanzillotta, che dice che il Movimento 5 Stelle non è presente sui temi della cultura. Mi spiace che la senatrice Lanzillotta, così interessata alle sorti di questo provvedimento, non sia ora presente in Aula per votarlo. I suoi colleghi le ricorderanno che, se nel decreto valore cultura è stato inserito un emendamento che prevede la verifica degli interessi anatocistici corrisposti dalle fondazioni in relazioni bancarie intercorse tra le stesse e gli istituti di credito per gli affidamenti, se questa verifica, sacrosanta e necessaria in sede di rinegoziazione del proprio debito, è stata introdotta, è stato grazie a un emendamento proposto dal Movimento 5 Stelle in sede d'esame del relativo disegno di legge di conversione.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg69">Analogamente, tanti altri nostri emendamenti sono stati accolti nel decreto valore cultura per assegnare spazi ai giovani artisti. Si tratta di emendamenti che hanno trovato, poi, recente attuazione con i decreti ministeriali, che hanno sancito la messa a beneficio di questi spazi a favore dei giovani a canoni agevolati. Ed è stato possibile grazie al Movimento 5 Stelle.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg70">È grazie al Movimento 5 Stelle se in questa legislatura si è fatta la mappa dell'abbandono: un'indagine conoscitiva che sollecita il Governo e le istituzioni locali ad addivenire a una mappatura organica dei nostri luoghi della cultura abbandonati e in stato di degrado, per poi avviare un progetto complessivo di recupero e di destinazione programmata, attraverso programmi funzionali.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg71">È stato grazie al Movimento 5 Stelle se all'interno dell'istituzione Parlamento è stato organizzato un convegno sulla archeologia industriale e sulla necessità di recuperare le aree industriali dismesse, in concomitanza con l'esame in 10ᵃ Commissione di un disegno di legge per il recupero delle aree industriali dismesse. Il Movimento 5 Stelle ha presentato degli emendamenti e alcuni sono molto piaciuti alla prima firmataria del disegno di legge, la senatrice del Partito Democratico Camilla Fabbri. Uno di questi emendamenti prevede il recupero di alcuni immobili, previa un'adeguata diagnosi, affinché siano destinati eventualmente a scuole, a centri di ricerca e a hub per le start up innovative. E, infine, se nell' art bonus si è addivenuti a una normativa che ha previsto l'istituzione di un portale e l'introduzione sistemica della pratica del crowdfunding e del fundraising in questo Paese è stato anche grazie al lavoro che il Movimento 5 Stelle ha svolto non solo in prima linea, ma anche nelle retroguardie all'interno del Ministero, per promuovere questo tipo di pratiche, confluite poi nell' art bonus. Quindi ditelo alla senatrice Lanzillotta. La senatrice Lanzillotta valuta il mondo guardando solo nel suo piccolo orticello di persona che non è mai stata presente in Commissione istruzione pubblica, beni culturali sui temi della cultura.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S. Commenti del senatore Caleo</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg72">E non abbiamo visto neanche altre senatrici presenti in Commissione durante l'esame del provvedimento sul Festival Verdi di Parma, senatrici che si vogliono intestare la battaglia per questo Festival e che non abbiamo avuto il piacere di vedere in Commissione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg73">Ma ringrazio la senatrice Lanzillotta, perché una cosa vera l'ha detta. La legge n. 196 del 2009 prevede l'esclusione per legge degli interventi microsettoriali. Tutti dovrebbero essere resi inammissibili, perché la legge di bilancio è programmatica e, quindi, in quella sede casomai bisognava prevedere un fondo unico da destinare a tutti i festival e demandare poi a una gestione successiva la programmazione dei fondi, perché il rischio - come succede in questa legge - è che forse i fondi si potranno rivelare insufficienti.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg74">Nonostante questo e nonostante le criticità, per tutte le ragioni che ho elencato il Movimento 5 Stelle voterà a favore di questo disegno di legge, perché non si dica che il Movimento 5 Stelle utilizza i disegni di legge a fini politici e perché si dica che il Movimento 5 Stelle ha a cuore la cultura ed è impegnato sulla cultura. Chi ha avuto il piacere di confrontarsi anche a livello istituzionale con i membri della Commissione istruzione pubblica, beni culturali del Senato e della Commissione cultura della Camera sa che il Movimento 5 Stelle c'è.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una rappresentanza di studenti</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg75">Salutiamo docenti e studenti della Scuola media statale «San Giovanni Bosco-Summa Villa» di Somma Vesuviana, in provincia di Napoli, che stanno assistendo ai nostri lavori.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <note>Ripresa della discussione del disegno di legge n. 1375</note>
            <note type="time">12,43</note>
            <note type="link">http://www.senato.it/leg/17/BGT/Schede/Ddliter/44113.htm</note>
            <note type="time">(ore 12,43)</note>
            <note type="speaker">GIRO (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#GiroFrancescoMaria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u34">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg76">Signor Presidente, sarò breve, perché abbiamo avuto l'opportunità di spiegare con grande trasparenza e nettezza la nostra posizione. Mi auguro che l'approvazione - e dichiaro il voto favorevole del mio Gruppo - di questo provvedimento rappresenti anche una positiva sollecitazione verso il Governo e le Commissioni di merito per mettere mano una volta per tutte a un tema molto controverso, particolarmente opaco e pieno di vischiosità che ha richiesto - e lo abbiamo visto anche nell'odierno dibattito - molti decreti. Infatti, la parola decreto è la più evocata (decreto attuativo, decreto legislativo, decreto ministeriale). Manca, infatti, una legislazione di contesto; o, meglio, una legislazione quadro di contesto l'abbiamo, ma ha prodotto solo guasti e ha dispensato soldi in modo assolutamente scriteriato, per quanto riguarda sia gli enti lirici e le fondazioni lirico-sinfoniche che i teatri di tradizione, che peraltro sono stati considerati come fondazioni o enti lirici di serie minore. Noi dobbiamo assolutamente insistere con il Governo e abbiamo l'occasione di farlo, perché a breve dovremo affrontare un passaggio legislativo importante, avendo votato in quest'Aula pochi giorni fa lo stralcio della delega affidata al Governo sullo spettacolo dal vivo. Quindi, cerchiamo di fare - come ho detto in precedenza - il nostro dovere fino in fondo e cerchiamo soprattutto di spalancare finalmente una volta per tutte le porte di questo importante settore della cultura nazionale, che noi vantiamo in tutto il mondo e che il mondo ci invidia, ai privati. Spalanchiamo le porte ai privati, alle risorse private. È vero: negli anni passati abbiamo approvato il cosiddetto art bonus, cioè il credito d'imposta del 65 per cento sull'importo donato per la riqualificazione del patrimonio culturale. Possiamo moltiplicare le iniziative finalizzate a sostenere un settore che è in crisi - come abbiamo visto - e che è oberato da debiti milionari, dando una possibilità al privato. Ma il privato interviene se ci sono un quadro e un sistema chiaro di rapporti di reciproca lealtà, dove si sa chi fa cosa e non dove si chiede e si pretende soltanto, mentre il privato si deve limitare a erogare in modo univoco, senza partecipare alla costruzione di un progetto. Ho sempre in mente la vicenda paradossale di Diego Della Valle che, dopo molte traversie giudiziarie, è riuscito a dare allo Stato 25, 30 milioni di euro per il restauro integrale del Colosseo, un monumento straordinario, forse il più visitato in Italia. Eppure, abbiamo faticato tanto e siamo stati aggrediti per questo. E ora quanto è stato fatto è diventato un modello imitato in tutti i provvedimenti che il Governo sta adottando e in ambiti diversi. Cerchiamo di essere coerenti e di iniziare un percorso, proseguendolo fino in fondo, altrimenti ha ragione chi mi ha preceduto, dicendo che si tratta soltanto di interventi estemporanei e a pioggia, leggi e leggine approvate in fretta e furia da Camera e Senato in momenti di pausa come quello che stiamo vivendo. Il grande referendum del prossimo 4 dicembre sembra, infatti, aver bloccato e congelato l'attività parlamentare e, quindi, noi abbiamo trattato ieri il cinema, oggi la lirica, domani, forse, la situazione dei giovani geologi che attendono una risposta da tempo e dopodomani chissà cosa. Sono argomenti che meriterebbero un approfondimento ulteriore, un confronto nelle Commissioni di merito e il tempo dovuto. Sono provvedimenti anche positivi, ma che vengono approvati in fretta e in furia, senza le dovute riflessioni e le valutazioni di merito. Pertanto, dichiaro il voto favorevole del Gruppo di Forza Italia, pur con tutte quelle perplessità che ho cercato di spiegare anche nell'intervento in discussione generale. Ci viene data l'opportunità di riscrivere insieme la normativa, soprattutto nelle Commissioni parlamentari, e il Parlamento ha ancora un suo valore. In occasione del prossimo referendum ci pronunceremo sul superamento del bicameralismo paritario: mi domando e mi chiedo dove stia il bicameralismo, perché Camera e Senato sono completamente scavalcati da un Governo pervasivo e onnivoro, che non distingue più il potere esecutivo da quello legislativo e che chiede, impone e fa tutto. Anche sul tema in esame avevamo avanzato una proposta di merito molto articolata e, anche in questo caso, ci cono stati la scorciatoia e l'accordo sottoscritto in fretta e in furia. Cerchiamo allora di rallentare e di cogliere l'opportunità di riscrivere una legge quadro sullo spettacolo dal vivo, che ci vedrà impegnati nei prossimi mesi in modo condiviso, coinvolgendo le Commissioni di merito di Camera e Senato, che hanno al riguardo ancora molto da dire e da fare.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-PdL XVII e del senatore Liuzzi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">PAGLIARI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#PagliariGiorgio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u35">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg77">Signor Presidente, il consenso quasi unanime che si intravede sul disegno di legge in esame è ovviamente il segno più significativo del fatto che, con la sua presentazione, ho inteso porre al centro dell'attenzione una manifestazione che merita di avere respiro nazionale e internazionale. Ringrazio tutto il Senato per l'attenzione e il riconoscimento resi, di cui colgo il significato pieno, e cioè il mandato dato a Parma perché faccia del Festival Verdi di Parma e Busseto ciò che veramente può essere, ossia una manifestazione internazionale con ricadute positive per l'intero Paese. Il riconoscimento e il finanziamento che vengono dati saranno sicuramente la base che consentiranno di arrivare a un tale risultato, attraverso un disegno che dovrà essere ambizioso e di prospettiva, volto a un'organizzazione, un'impostazione e a un progetto del Festival Verdi che possano così davvero avere quella dimensione internazionale che oggi non possiede. Da parmigiano ringrazio davvero con commozione e - ripeto - so bene che questo riconoscimento comporta una missione cui noi parmigiani cercheremo di dare seguito. Voglio ringraziare la Commissione cultura e il Presidente del Gruppo; ringrazio per il sostegno dato il Premier e, soprattutto, il ministro Franceschini, la cui opera ha contribuito a mandare in porto questo disegno di legge.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg78">Procediamo dunque alla votazione finale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg79">MARTELLI (M5S). Chiediamo che la votazione venga effettuata a scrutinio simultaneo mediante procedimento elettronico. PRESIDENTE. Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori. (La richiesta risulta appoggiata). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo del disegno di legge nel suo complesso. (Segue la votazione). Il Senato approva.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>v. Allegato B. Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Discussione di proposta di inversione dell'ordine del giorno</head>
            <note type="speaker">ARRIGONI (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#ArrigoniPaolo" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u37">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg80">Signor Presidente, chiedo l'inversione dell'ordine del giorno per dare la precedenza al disegno di legge n. 2342 relativo alla Casa Museo Gramsci. PRESIDENTE. Qualcuno vuole intervenire a favore o contro tale proposta?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CANDIANI (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#CandianiStefano" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u38">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg81">Signor Presidente, non sono d'accordo con la proposta del collega Arrigoni e chiedo di rispettare l'ordine del giorno.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg82">Colleghi, a fronte di una contrarietà, procediamo alla votazione della proposta di inversione dell'ordine del giorno.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Verifica del numero legale</head>
            <note type="speaker">CANDIANI (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#CandianiStefano" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg83">Chiediamo la verifica del numero legale.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg84">Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). Il Senato non è in numero legale. Sospendo pertanto la seduta fino alle ore 13,13. (La seduta, sospesa alle ore 12,53, è ripresa alle ore 13,13).</seg>
            </u>
            <note type="speaker">*GIOVANARDI (GAL (GS, PpI, M, Id, ApI, E-E, MPL))</note>
            <u ana="#regular" who="#GiovanardiCarlo" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u42">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg85">Signor Presidente, vorrei segnalarle che, prevedendo che mancherà nuovamente il numero legale, sarà anche impossibile sviluppare gli interventi di fine seduta. PRESIDENTE. Questo non può però diventare un intervento sui lavori del Senato. GIOVANARDI (GAL (GS, PpI, M, Id, ApI, E-E, MPL)). Nel pomeriggio...</seg>
               <vocal type="speaking">
                  <desc>Commenti dal Gruppo PD.</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg86">Se permettete, le censure preventive devono finire in questa Assemblea. È chiaro?</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi della senatrice Rizzotti. Commenti dal Gruppo PD</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg87">All'ordine del giorno della seduta pomeridiana è prevista la risposta ad interrogazioni, ma il problema è che il Governo non dà risposta alle interpellanze e alle interrogazioni. Ne ho infatti ripetutamente presentate assieme al collega Gasparri, sui naufraghi del barcone dell'aprile del 2015, sul recupero dei corpi e sulle spese relative, per chiedere sia fatta un' operazione di verità su quello che sta succedendo. Abbiamo visto che lo scorso martedì, il sottosegretario di Stato per l'interno, Manzione, e il prefetto Piscitelli hanno tenuto una conferenza stampa a Siracusa, dando numeri a casaccio (1.000, 500, 100), senza chiarire se sono stati sepolti o noo se faranno le autopsie, senza venire a rispondere in Parlamento.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg88">Vorrei dunque capire perché il Governo non viene a rispondere in Parlamento alle interpellanze dei senatori e, sulla medesima materia, va a fare conferenze stampa che non chiariscono nulla.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GASPARRI (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg89">Mi associo, signor Presidente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg90">GIOVANARDI (GAL (GS, PpI, M, Id, ApI, E-E, MPL)). Chiedo dunque al Presidente di farsi carico di sollecitare il Governo a rispondere in Parlamento - come è d'altronde suo dovere - dal momento che trova il tempo di andare a fare conferenze stampa in giro per l'Italia. Il referente del Governo è il Parlamento, è il popolo, e non sono le conferenze stampa.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg91">Procediamo nuovamente alla votazione della proposta di inversione dell'ordine del giorno, precedentemente avanzata dal senatore Arrigoni.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Verifica del numero legale</head>
            <note type="speaker">COMAROLI (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#ComaroliSilvanaAndreina" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg92">Chiediamo la verifica del numero legale.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg93">Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). Il Senato non è in numero legale. Apprezzate le circostanze, tolgo la seduta.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Mozioni, interpellanze e interrogazioni, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg94">Le mozioni, interpellanze e interrogazioni pervenute alla Presidenza saranno pubblicate nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg95">Ricordo che il Senato tornerà a riunirsi in seduta pubblica oggi, alle ore 16, con l'ordine del giorno già stampato e distribuito.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-20-LEG17-Sed-705.seg96">La seduta è tolta (ore 13,15).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

