<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 17, Seduta 697 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 17, Sitting 697 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 17, seduta 697, giorno (2016-10-11)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 17, Sitting 697, Day (2016-10-11)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.17" n="17-upper">17 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="697-upper">697 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="70" unit="speeches" xml:lang="it">70 discorsi</measure>
            <measure quantity="70" unit="speeches" xml:lang="en">70 speeches</measure>
            <measure quantity="7854" unit="words" xml:lang="it">7.854 parole</measure>
            <measure quantity="7854" unit="words" xml:lang="en">7,854 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=17&amp;id=0991618</idno>
               <date when="2016-10-11">11.10.2016</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="14"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="67"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="70"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="28"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="15"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="16"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2016-10-11">11.10.2016</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza del presidente GRASSO</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg1">La seduta è aperta (ore 17,05). Si dia lettura del processo verbale. PETRAGLIA, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta pomeridiana del 6 ottobre.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sul processo verbale</head>
            <note type="speaker">TOSATO (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#TosatoPaolo" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u2">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg2">Signor Presidente, chiedo la votazione del processo verbale, previa verifica del numero legale.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Verifica del numero legale</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg3">Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). Il Senato non è in numero legale. Sospendo pertanto la seduta e mi reco in Sala Pannini per partecipare alla Conferenza dei Capigruppo già convocata. I lavori riprenderanno al termine di tale riunione. (La seduta, sospesa alle ore 17,09, è ripresa alle ore 19,08).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ripresa della discussione sul processo verbale</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg4">Passiamo nuovamente alla votazione del processo verbale.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">TOSATO (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#TosatoPaolo" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u5">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg5">Signor Presidente, chiediamo nuovamente la verifica del numero legale. Verifica del numero legale</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg6">Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). Il Senato è in numero legale.</seg>
               <incident type="action">
                  <desc>Il senatore D'Anna fa cenno al malfunzionamento del dispositivo di rilevamento del voto.</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg7">Senatore, prendiamo atto della sua difficoltà.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg8">Ripresa della discussione sul processo verbale PRESIDENTE. Metto ai voti il processo verbale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg9">È approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg10">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Preannunzio di votazioni mediante procedimento elettronico</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg11">Avverto che nel corso della seduta odierna potranno essere effettuate votazioni qualificate mediante il procedimento elettronico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg12">Pertanto decorre da questo momento il termine di venti minuti dal preavviso previsto dall'articolo 119, comma 1, del Regolamento (ore 19,11).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni del Presidente sul calendario dei lavori</head>
            <note type="time">(ore 19,12)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg13">L'ordine del giorno reca: «Comunicazioni del Presidente sul calendario dei lavori».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg14">Colleghi, la Conferenza dei Capigruppo ha approvato modifiche e integrazioni al calendario corrente, in relazione ai lavori della Commissione bilancio sulla Nota di aggiornamento al Documento di economia e finanza 2016.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg15">Domani mattina dalle ore 9,30 alle ore 11 saranno discusse le mozioni in materia di obesità, già all'ordine del giorno di oggi. Contestualmente, sono autorizzate a convocarsi la Commissione bilancio e la Commissione giustizia per l'esame rispettivamente della Nota di aggiornamento al DEF e del decreto-legge sull'efficienza degli uffici giudiziari.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg16">Alle ore 11 si svolgeranno le comunicazioni del Governo in vista del Consiglio europeo del 20 e del 21 ottobre.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg17">Nella seduta pomeridiana di domani, con inizio alle ore 16,30, sarà dunque esaminata la Nota di aggiornamento.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg18">Per entrambe le sedute di domani non è previsto l'orario di chiusura, fermo restando il contingentamento dei tempi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg19">Nella seduta antimeridiana di giovedì saranno discusse la mozione sul contrasto al fenomeno del matrimonio forzato e ratifiche di accordi internazionali.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg20">Ferme restando le mozioni già calendarizzate per le sedute antimeridiane di martedì 18 e 25 ottobre, si aggiungono, per la seduta antimeridiana di martedì 8 novembre, mozioni sui tumori femminili e sul rinnovo dei contratti delle forze di polizia; per la seduta antimeridiana di martedì 15 novembre, mozioni sulle pensioni minime e sull'inquinamento olfattivo; nonché, per la seduta antimeridiana di martedì 22 novembre, mozioni sulla scuola.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg21">Il calendario della prossima settimana prevede l'esame del decreto-legge sull'efficienza degli uffici giudiziari e di tre disegni di legge definiti dalla 7ᵃ Commissione permanente (Festival Verdi, Scienze geologiche, Casa Museo Gramsci).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg22">Nel pomeriggio di giovedì 20 ottobre avrà luogo il question time con il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca. Nelle sedute comprese tra il 25 e il 27 ottobre saranno esaminati il collegato sul lavoro autonomo, nonché, ove conclusi dalle competenti Commissioni, i disegni di legge sui parchi e sulla protezione civile. Nelle sedute del 2 e 3 novembre, saranno discusse le relazioni della Commissione d'inchiesta sui rifiuti e la proposta di istituire una Commissione d'inchiesta sul terremoto in Abruzzo.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Programma dei lavori dell'Assemblea</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg23">La Conferenza dei Presidenti dei Gruppi parlamentari, riunitasi oggi con la presenza dei Vice Presidenti del Senato e con l'intervento del rappresentante del Governo, ha adottato - ai sensi dell'articolo 53 del Regolamento - il seguente programma dei lavori del Senato per i mesi di ottobre, novembre e dicembre 2016.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg24">- Disegno di legge n. 1375 - Modifiche alla legge 20 dicembre 2012, n. 238, per il sostegno e la valorizzazione del Festival Verdi di Parma e Busseto - Disegno di legge n. 1892 - Interventi per il sostegno della formazione e della ricerca nelle scienze geologiche (Approvato dalla Camera dei deputati) - Disegno di legge n. 2342 - Dichiarazione di monumento nazionale della Casa Museo Gramsci in Ghilarza (Approvato dalla Camera dei deputati) - Disegno di legge n. 2233 - Misure per la tutela del lavoro autonomo non imprenditoriale e misure volte a favorire l'articolazione flessibile nei tempi e nei luoghi del lavoro subordinato (Collegato alla manovra di finanza pubblica) (Voto finale con la presenza del numero legale) - Disegno di legge n. 119 e connessi - Nuove disposizioni in materia di aree protette - Disegno di legge n. 2068 - Delega al Governo per il riordino delle disposizioni legislative in materia di sistema nazionale della protezione civile (Approvato dalla Camera dei deputati) (Voto finale con la presenza del numero legale) - Documento XXIII, n. 17 - Relazione territoriale della Commissione parlamentare d'inchiesta sulle attività illecite connesse al ciclo dei rifiuti e su illeciti ambientali ad esse correlati sulla Regione Veneto - Documento XXIII, n. 20 - Relazione territoriale della Commissione parlamentare d'inchiesta sulle attività illecite connesse al ciclo dei rifiuti e su illeciti ambientali ad esse correlati sulla Regione Siciliana - Documento XXII, n. 5 - Istituzione di una Commissione parlamentare d'inchiesta sulle problematiche connesse alla ricostruzione dei territori colpiti dagli eventi sismici del 6 aprile 2009 - Disegno di legge n. 2067 e connessi - Modifiche al codice penale e al codice di procedura penale per il rafforzamento delle garanzie difensive e la durata ragionevole dei processi nonché all'ordinamento penitenziario per l'effettività rieducativa della pena (Approvato dalla Camera dei deputati) - Disegno di legge n. 2085 - Legge annuale per il mercato e la concorrenza (Approvato dalla Camera dei deputati) (Collegato alla manovra di finanza pubblica) (Voto finale con la presenza del numero legale) - Disegni di legge di conversione di decreti-legge - Ratifiche di accordi internazionali definite dalla Commissione competente - Documenti di bilancio - Mozioni - Interpellanze ed interrogazioni - Documenti definiti dalla Giunta delle elezioni e delle immunità parlamentari</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Calendario dei lavori dell'Assemblea, variazioni Discussione e reiezione di proposte di modifica</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg25">Nel corso della stessa riunione, la Conferenza dei Presidenti dei Gruppi parlamentari ha altresì adottato a maggioranza - ai sensi dell'articolo 55 del Regolamento - modifiche e integrazioni al calendario corrente.</seg>
               <note type="summary">Mercoledì 12 ottobre ant. h. 9,30 - Mozioni sul contrasto all'obesità - Comunicazioni del Governo in vista del Consiglio europeo del 20 e 21 ottobre 2016 (alle ore 11) Mercoledì 12 ottobre pom. h. 16,30 - Doc . LVII n. 4- bis - Nota di aggiornamento al DEF 2016 (*) Giovedì 13 ottobre ant. h. 9,30-14 - Mozione n. 637, Fedeli, su iniziative di contrasto al fenomeno del matrimonio forzato - Ratifiche di accordi internazionali definite dalla Commissione affari esteri Giovedì 13 ottobre pom. h. 16 - Interpellanze e interrogazioni (*) Le proposte di risoluzione sulla Nota di aggiornamento dovranno essere presentate entro la conclusione della discussione generale, gli emendamenti alla risoluzione accolta dal Governo entro un'ora dall'espressione del parere.</note>
               <note type="summary">Martedì 18 ottobre ant. h. 11-13 - Mozione n. 619, Filippi, sul trasporto pubblico locale a Roma - Mozione n. 555, D'Ambrosio Lettieri, sulla somministrazione dei farmaci Martedì 18 ottobre pom. h. 16,30-20 - Disegno di legge n. 2550 - Decreto-legge n. 168, efficienza uffici giudiziari (Approvato dalla Camera dei deputati) (Scade il 30 ottobre 2016) - Disegno di legge n. 1375 - Sostegno Festival Verdi di Parma e Busseto - Disegno di legge n. 1892 - Sostegno alla formazione in scienze geologiche (Approvato dalla Camera dei deputati) - Disegno di legge n. 2342 - Casa Museo Gramsci (Approvato dalla Camera dei deputati) Mercoledì 19 " ant. h. 9,30-13 " " " pom. h. 16,30-20 Giovedì 20 " ant. h. 9,30-14 Giovedì 20 ottobre pom. h. 16 - Interrogazioni a risposta immediata ai sensi dell'articolo 151- bis del Regolamento al Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg26">Gli emendamenti al disegno di legge n. 2550 (Decreto-legge n. 168, efficienza uffici giudiziari) dovranno essere trasmessi entro le ore 15 di lunedì 17 ottobre.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg27">Gli emendamenti ai disegni di legge n. 1375 (Sostegno Festival Verdi di Parma e Busseto), n. 1892 (Sostegno alla formazione in scienze geologiche) e n. 2342 (Casa Museo Gramsci) dovranno essere presentati entro le ore 13 di lunedì 17 ottobre.</seg>
               <note type="summary">Martedì 25 ottobre ant. h. 11-13 - Mozione n. 627, Romani Paolo, in materia di immigrazione - Mozione n. 406, Marinello, sull'adeguamento delle infrastrutture idriche Martedì 25 ottobre pom. h. 16,30-20 - Seguito argomenti non conclusi - Disegno di legge n. 2233 e connesso - Lavoro autonomo (Collegato alla manovra di finanza pubblica) (Voto finale con la presenza del numero legale) - Disegno di legge n. 119 e connessi - Parchi e aree protette (Ove concluso dalla Commissione) - Disegno di legge n. 2068 - Riordino del sistema nazionale della protezione civile (Approvato dalla Camera dei deputati) (Voto finale con la presenza del numero legale) (Ove concluso dalla Commissione) Mercoledì 26 " ant. h. 9,30-13 " " " pom. h. 16,30-20 Giovedì 27 " ant. h. 9,30-14 Giovedì 27 ottobre pom. h. 16 - Interpellanze e interrogazioni</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg28">I termini per la presentazione degli emendamenti ai disegni di legge n. 119 e connessi (Parchi e aree protette) e n. 2068 (Riordino del sistema nazionale della protezione civile) saranno stabiliti in relazione ai lavori delle Commissioni</seg>
               <note type="summary">Mercoledì 2 novembre pom. h. 16,30-20 - Seguito argomenti non conclusi - Doc . XXIII, nn. 17 e 20 - Relazioni della Commissione d'inchiesta sul ciclo dei rifiuti sulla Regione Veneto e sulla Regione Sicilia - Doc . XXII, n. 5 - Istituzione Commissione d'inchiesta su eventi sismici in Abruzzo - Documenti in materia di insindacabilità definiti dalla Giunta delle elezioni e delle immunità parlamentari Giovedì 3 " ant. h. 9,30-14 Giovedì 3 novembre pom. h. 16 - Interrogazioni a risposta immediata ai sensi dell'articolo 151- bis del Regolamento</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg29">Nella seduta antimeridiana di martedì 8 novembre, dalle ore 11 alle ore 13, saranno discusse le mozioni n. 638, D'Ambrosio Lettieri, sui tumori femminili e n. 623, Gasparri, sul rinnovo dei contratti delle Forze di polizia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg30">Nella seduta antimeridiana di martedì 15 novembre, dalle ore 11 alle ore 13, saranno discusse le mozioni n. 591, Bonfrisco, sulle pensioni minime e n. 569, Battista, sull'inquinamento olfattivo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg31">Nella seduta antimeridiana di martedì 22 novembre, dalle ore 11 alle ore 13, saranno discusse le mozioni nn. 589 e 590, Centinaio, sui docenti di seconda fascia e sull'abilitazione degli insegnanti precari.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg32">Ripartizione dei tempi per la discussione sulle comunicazioni del Governo in vista del Consiglio europeo del 20 e 21 ottobre 2016 (3 ore, incluse dichiarazioni di voto)</seg>
               <note type="summary">Governo 30' Gruppi 2 ore e 30 minuti, di cui: PD 34' FI-PdL XVII 17' M5S 16 AP (NCD-UDC) 14' Misto 14' Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE 12' AL-A 12' GAL (GS, PpI, M, Id, ApI, E-E, MPL) 11' LN-Aut 10' CoR 10' Dissenzienti 5'</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg33">Ripartizione dei tempi per la discussione del Doc. LVII, n. 4- bis (Nota di aggiornamento al Documento di economia e finanza 2016) (5 ore, incluse dichiarazioni di voto)</seg>
               <note type="summary">Relatori 1 h. Governo 30' Votazioni 30' Gruppi 3 ore, di cui: PD 41' FI-PdL XVII 21' M5S 19 AP (NCD-UDC) 17' Misto 17' Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE 15' AL-A 14' GAL (GS, PpI, M, Id, ApI, E-E, MPL) 13' LN-Aut 12' CoR 12' Dissenzienti 5'</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg34">Ripartizione dei tempi per la discussione del disegno di legge n. 2550 (Decreto-legge n. 168, efficienza uffici giudiziari) (7 ore, escluse dichiarazioni di voto)</seg>
               <note type="summary">Relatore 40' Governo 40' Votazioni 40' Gruppi 5 ore, di cui: PD 1 h. 8' FI-PdL XVII 35' M5S 31 AP (NCD-UDC) 29' Misto 28' Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE 24' AL-A 23' GAL (GS, PpI, M, Id, ApI, E-E, MPL) 22' LN-Aut 21' CoR 20' Dissenzienti 5'</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg35">Ripartizione dei tempi per la discussione dei disegni di legge n. 2233 e connesso (Lavoro autonomo) (10 ore, escluse dichiarazioni di voto)</seg>
               <note type="summary">Relatore 1 h. Governo 1 h. Votazioni 1 h. Gruppi 7 ore, di cui: PD 1 h. 34' FI-PdL XVII 47' M5S 44' AP (NCD-UDC) 42' Misto 39' Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE 34' AL-A 33' GAL (GS, PpI, M, Id, ApI, E-E, MPL) 30' LN-Aut 29' CoR 28' Dissenzienti 5'</note>
            </u>
            <note type="speaker">DE PETRIS (Misto-SI-SEL)</note>
            <u ana="#regular" who="#DePetrisLoredana" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u12">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg36">Signor Presidente, mi lasci innanzitutto dire che ormai ci troviamo di fronte a delle innovazioni e, di innovazione in innovazione, non so francamente dove andremo a finire. L'Assemblea deve sapere che le consuete comunicazioni del Presidente del Consiglio, previste per domani in vista del Consiglio europeo, non ci saranno: il presidente Renzi ha deciso che era più opportuno farle soltanto alla Camera dei deputati. Le battute in questo caso potrebbero essere molte. Speriamo che domani pomeriggio non abbia ancora una volta da fare qualche iniziativa nell'ambito della campagna elettorale sul referendum e che non sia per questo motivo che ha deciso di non venire al Senato. Sta di fatto che è assolutamente spiacevole constatare che, ancora una volta, come abbiamo notato anche in altre occasioni, il Presidente del Consiglio pensa che abbiamo già votato al referendum e che - e fa male a pensarlo - la riforma costituzionale sia già passata. Evidentemente ha già fatto i suoi calcoli. Ovviamente tutti quanti noi siamo impegnati perché questa sua previsione non si avveri. Tuttavia, non possiamo non stigmatizzare, ancora una volta, questo atteggiamento nei confronti del Senato che - qualcuno forse lo ricorda - il Presidente del Consiglio ha manifestato già dalla sua prima comparsa in quest'Assemblea in occasione della fiducia al Governo. Signor Presidente, c'è un'altra cosa grave, che credo sia legata allo stesso tipo di atteggiamento che vede il Presidente del Consiglio preferire fare le sue comunicazioni, tra l'altro in vista di un Consiglio europeo molto importante, soltanto alla Camera dei deputati. Il segno di questo atteggiamento, con cui si vuol far apparire il Senato come una Camera assolutamente inutile, si evince anche dal calendario approvato a maggioranza dalla Conferenza dei Capigruppo e di cui lei, signor Presidente, ha prima dato lettura. Vorrei far notare che l'esame di provvedimenti come quello che stavamo esaminando (mi riferisco al disegno di legge recante modifiche al codice penale e norme in tema di prescrizione) sono rinviati a data da destinarsi. A domanda precisa, si risponde che non si sa. Tali provvedimenti erano già all'esame di quest'Assemblea e, guarda caso, sono stati rinviati a data da destinarsi. Anche il provvedimento in materia di concorrenza è in Senato da molto tempo, eppure il suo esame è stato rinviato sine die. La prossima settimana sarà molto intensa dal punto di vista culturale, però, e arrivo a formulare la mia richiesta, in Senato sono fermi da molto tempo alcuni provvedimenti di cui noi chiediamo la calendarizzazione perché assolutamente prioritari rispetto ad altri disegni di legge che sono stati inseriti in calendario e che non erano mai comparsi prima nella programmazione dei nostri lavori. Signor Presidente, sono qui a chiederle, ancora una volta e con congruo anticipo, l'inserimento del disegno di legge sull'omofobia nel calendario dei lavori della settimana dal 24 al 28 ottobre. Anche questo provvedimento si trova in Commissione giustizia dall'ottobre del 2013. Francamente, non comprendo il motivo per cui non si vuole portare in Assemblea questo disegno di legge. Dico subito che non c'entra nulla il bicameralismo perfetto, paritario o la navetta: c'entra solo e unicamente, come si evince ogni volta che discutiamo del calendario, la volontà della maggioranza, tanto che il provvedimento sulla prescrizione slitta perché non c'è accordo nella maggioranza e, allo stesso modo, slittano altri provvedimenti per questioni politiche all'interno della maggioranza e non in ragione di meccanismi istituzionali. Come più volte chiesto dalle opposizioni, sollecito anche io la calendarizzazione del disegno di legge sui codici identificativi, il cui esame in Commissione è terminato. Nel calendario è già prevista la discussione di mozioni sul rinnovo dei contratti delle Forze di polizia e credo sarebbe bene calendarizzare anche tale provvedimento, visto che il suo esame in Commissione è terminato. Passo alla terza questione. Il disegno di legge sulla cittadinanza, approvato dalla Camera dei deputati, è qui in Senato ormai da un anno e credo che, a questo punto, sarebbe assolutamente fondamentale, anche per smuovere il lavoro, inserirlo nel calendario dei lavori della prima settimana di novembre. Credo - lo ripeto - che sia assolutamente possibile inserire anche questo disegno di legge. Signor Presidente, sto parlando di provvedimenti che sono in Senato da molto tempo e che credo siano assolutamente prioritari rispetto ad altri provvedimenti che pure sono stati inseriti nel calendario dei lavori (penso a quelli previsti per la prossima settimana). Il lavoro del Senato non può continuare a essere come quello che abbiamo visto nelle ultime settimane, perché - faccio appello a tutti i senatori - se qualcuno sta giocando allo sfascio per dimostrare che il Senato è assolutamente inutile, è ora di farla finita e di reagire e dimostrare che qui ci sono tutte le volontà per fare un lavoro serio. Per questo motivo, signor Presidente, chiedo l'inserimento nel calendario dei lavori dei disegni di legge che ho testé richiamato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una rappresentanza di studenti</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg37">Rivolgo il saluto dell'Assemblea alle allieve e agli allievi dell'Istituto comprensivo «Erodoto» di Corigliano Calabro, in provincia di Cosenza, che seguono i nostri lavori.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ripresa della discussione sul calendario dei lavori dell'Assemblea</head>
            <note type="time">(ore 19,21)</note>
            <note type="speaker">CALIENDO (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#CaliendoGiacomo" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u14">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg38">Signor Presidente, propongo che il decreto-legge sull'efficienza degli uffici giudiziari sia trattato mercoledì, essendo arrivato solo oggi in Commissione. Se vogliamo dare un minimo di parvenza di effettiva partecipazione al processo legislativo, dobbiamo avere il tempo di esaminare gli emendamenti e di acquisire il parere della 1ª Commissione, ragion per cui propongo di lasciare libero martedì, con un'intesa forte tra maggioranza e opposizione perché non vi siano ostruzionismi, in modo che da mercoledì il provvedimento possa essere esaminato. Se, invece, l'esame è previsto per martedì, significa negare la possibilità al Senato di poter effettivamente esprimere un'opinione causa cognita.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi del senatore Marin.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg39">Senatore Caliendo, i decreti-legge hanno la priorità; quando si conclude l'esame in Commissione, in quella settimana vengono inseriti in calendario.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg40">Sì, ma mercoledì, non martedì. PRESIDENTE. In quella settimana. Per domani mattina la Commissione giustizia è autorizzata a riunirsi per esaminare il provvedimento. Approfitto per integrare il calendario da me letto. Nelle sedute del 2 e 3 novembre, sono previsti inoltre documenti in materia di insindacabilità definiti dalla Giunta delle elezioni e delle immunità parlamentari.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CENTINAIO (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#CentinaioGianMarco" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u16">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg41">Signor Presidente, voglio anzitutto ringraziare la maggioranza e i colleghi Capigruppo di maggioranza per averci ascoltato e aver inserito le nostre due mozioni sulla scuola. Come avevo detto anche in Conferenza dei Capigruppo, la scuola sta vivendo un momento particolare, di rivoluzione - ahimè - non positiva, e molti studenti si trovano, dopo più di un mese dall'inizio dell'anno scolastico, senza insegnanti. Quindi, vediamo con grande favore la possibilità di trattare, anche in tempi brevi - e per questo vi ringrazio - un argomento così importante. Con altrettanto favore vediamo l'idea di calendarizzare, subito da giovedì, la mozione sul contrasto al fenomeno del matrimonio forzato, a prima firma della presidente Fedeli, che ci vede cofirmatari. Anche in questo caso il Senato dimostra tempestività nel prendere le decisioni. La proposta che facciamo, seguendo anche la linea della collega De Petris, è di inserire nel calendario il seguito dell'esame del disegno di legge n. 2067 di modifica del codice penale, quindi di ricominciare a trattarlo il più velocemente possibile. Vorremmo poi segnalare, ahimè (lo abbiamo fatto anche in Conferenza dei Capigruppo), la mancata presenza del Presidente del Consiglio domani in Aula per un confronto in vista del Consiglio europeo. Questo, signor Presidente - sicuramente lei l'ha già sentito prima, ma vorrei confrontarmi con i colleghi senatori - ci dispiace per alcuni motivi. Prima di tutto perché, nonostante i desideri del presidente Renzi, siamo ancora in un bicameralismo paritario, e di conseguenza riteniamo che se il presidente Renzi decide di andare alla Camera dei deputati per confrontarsi con i colleghi deputati sia giusto un passaggio anche al Senato. Siamo la stessa cosa: spiegatelo al presidente Renzi, che forse non l'ha ancora capito. Il secondo motivo per cui vogliamo stigmatizzare questa mancanza da parte del vostro Presidente del Consiglio, è il fatto che al Consiglio europeo parteciperà lui e non qualcun altro: di conseguenza, nel momento in cui sarà lui ad andare in Europa e - ahimè - a rappresentare l'Italia in Europa, vorremmo parlare con lui e non con un suo delegato o magari con un cartonato, messo lì, con la faccia del Presidente del Consiglio. Quindi, la possibilità di confrontarci e scambiare opinioni tra maggioranza, opposizione e Governo su quello che accadrà nel Consiglio europeo purtroppo verrà meno. Un altro motivo per cui, signor Presidente, non ci fidiamo delle parole del presidente Renzi deriva dal fatto che, secondo noi, egli non metterà più piede nell'Aula del Senato. L'ultima volta che l'abbiamo visto qui, è arrivato con la tazza del caffè in mano, per ascoltare il collega che parlava della ricostruzione dei territori colpiti dal terremoto. È arrivato tranquillo e beato, è stato qua neanche mezz'ora, ha bevuto il tè, il caffè o quello che c'era nella tazza, poi ha preso, ha salutato gli amici e se n'è andato. Ci viene così in mente quel momento in cui, in quest'Aula del Senato, ci disse che sarebbe stato l'ultimo Presidente del Consiglio a chiederci la fiducia. Ce lo ha detto a suo tempo: quindi secondo lui - se sarà così secondo gli italiani, è una cosa diversa - non ci sarà più un Presidente del Consiglio che chiederà la fiducia al Senato. La nostra opinione, però, è che non ci sarà più un Presidente del Consiglio seduto lì, tra i banchi del Governo in quest'Aula, se le cose continueranno ad andare in questa direzione. Quindi, non ci fidiamo: ci sarebbe piaciuto vederlo e confrontarci, anche perché ci dispiacerebbe parlare in questa sede con un Ministro o con un suo delegato, di ciò che il presidente Renzi dovrà andare a dire in Europa e poi magari, contemporaneamente, vederlo che si toglie le vesti da Presidente del Consiglio e indossa quelle di leader del Partito Democratico o dei comitati del sì e sentirlo parlare, in uno dei 220 incontri pubblici a cui parteciperà - sempre pagato dai cittadini italiani e a spese della politica - dei senatori sfaticati, che invece sono in Aula, senza che magari sappia neanche cosa stiamo facendo. È accaduto spesso: ricorderete la sua assenza dall'Aula durante la discussione sulle riforme istituzionali, quando è andato a vedersi la partita dell'Italia. Lo continuerò a ricordare: mi chiedo come faccia a spiegare le riforme agli italiani, visto che guardava la partita mentre noi ne stavamo parlando. Quindi, signor Presidente, l'auspicio è che ci sia un ripensamento (anche se so che non ci sarà, perché purtroppo sappiamo come vanno le cose). L'auspicio è che qualcuno spieghi al Presidente del Consiglio che ci sono due Camere: la Camera dei deputati e il Senato della Repubblica - ahimè, per lui - e molto probabilmente, grazie agli italiani, esse rimarranno anche oltre il suo mandato da Presidente del Consiglio</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo LN-Aut e dei senatori Compagna e Zizza.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">BONFRISCO (CoR)</note>
            <u ana="#regular" who="#BonfriscoAnnaCinzia" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u17">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg42">Signor Presidente, mi sforzerò di essere la più rapida possibile, perché le osservazioni politiche sull'innovazione che lei oggi ha discusso con la Conferenza dei Capigruppo sono state già illustrate molto bene dai colleghi intervenuti prima di me. Mi sono permessa di dirle, in Conferenza dei Capigruppo, che se c'era un'esigenza temporale e tempistica del Governo, le Camere, nella loro autonomia, avrebbero potuto tranquillamente assecondare una richiesta in tal senso da parte del Governo. Le confesso però, signor Presidente, che non avrei mai accettato, da Presidente del Senato, di produrre un'innovazione, che segnerà la vita delle Camere anche in futuro, non tanto e non solo perché sino a quando questo Senato esiste merita tutto il nostro rispetto (e non penso certo che lei abbia voluto mancare di rispetto al Senato); penso però che avremmo dovuto riflettere meglio su chi aveva la titolarità politica per innovare oggi in questo modo una prassi e una procedura che finora ha regolato la vita delle due Assemblee del Parlamento. Infatti, se questo è il frutto di un'alleanza che torna e ritorna, cioè di quello che un tempo veniva definito il patto del Nazareno, che come un fiume carsico si inabissa e poi riappare su una questione che appare semplice ma che in realtà rimette in discussione il ruolo della parità delle due Camere, se questo doveva essere, lo abbiamo visto oggi alla Conferenza dei Capigruppo. Per questo, pur comprendendo le ragioni anche della tempistica, che a volte è contro di noi e contro il lavoro che correttamente si tenta di svolgere (che lo faccia il Parlamento o l'Esecutivo), il Governo aveva buon diritto di chiedere alle Camere di poter individuare una conciliazione e di trovare una soluzione pragmatica che risolvesse il problema. Invece non si è voluto risolvere un problema, ma dare uno schiaffo morale a quest'Assemblea. Infatti, se non fosse stato così, perché questa innovazione doveva partire esattamente dal Senato e domani? E se invece, come io ho adombrato, tutto questo nascondeva probabilmente qualche altra preoccupazione, qualche altro problema su tre grandi questioni che vengo rapidamente ad elencare? Mi riferisco innanzitutto al dover affrontare tra stasera e domani il delicatissimo tema del DEF, sul quale questo Governo zoppica da tutte le parti. Il secondo è che un calendario doveva essere completamente svuotato dei due grandi temi che, oltre al DEF, angosciano la vita di questo Governo, o del Presidente del Consiglio o di qualche altro Ministro: mi riferisco al disegno di legge sulla concorrenza, che evidentemente deve sparire dai radar di quest'Assemblea parlamentare, perché il Governo non è in grado di esprimere coerentemente i suoi pareri in un disegno unitario in cui l'Esecutivo esprime per intero la posizione dei suoi Ministeri nelle varie articolazioni e in riferimento ai temi posti dal disegno di legge concorrenza. Pertanto, quanto riferito dal ministro Calenda solo qualche giorno fa è puntualmente smentito: egli auspicava che il disegno di legge concorrenza venisse in Aula ma, nonostante il paziente e grande lavoro di due relatori in questo Senato che ha lavorato un anno intero sul disegno di legge in parola (perché il Governo non esprimeva i pareri e non ne era capace), arriviamo a novembre e il disegno di legge concorrenza sfuma. Con la nebbia della Val Padana se ne va anche il disegno di legge concorrenza, tanto aspettiamo quello dell'anno prossimo, sul quale probabilmente questo Governo, se esisterà ancora, arriverà ad ottobre ad esprimere dei pareri. Questo è un tema quanto mai rilevante, ma ce n'è uno ancora più angosciante per il Presidente del Consiglio, che è la prescrizione e la grande questione che si è aperta con la magistratura nel confronto serrato su questo tema. Siamo quindi alla terza grandissima questione, sulla quale il Governo rischia di cadere ancor prima della data del referendum. Poi ci sarà il referendum e dopo probabilmente troveremo un modo per rimandare ulteriormente i grandi problemi che ci sono da affrontare. Invece, come lei ci ha testé letto in questa ipotesi di calendario, da ora a novembre noi non affrontiamo uno solo dei grandi problemi degli italiani (che ne hanno tre o quattro di grandi problemi), tra cui innanzitutto la loro vita economica e la loro vita all'interno di una crisi drammatica che evidentemente non interessa né al Governo né al Parlamento, altrimenti qualcuno di questi temi, in una fase come quella attuale, avremmo potuto trattarlo. Ecco perché io ribadisco la nostra totale contrarietà a questo calendario di perditempo. Questo è un calendario per perdere il tempo e per coprire il Governo e le sue incapacità. Ribadisco ancorché la mia proposta di poter calendarizzare quanto prima la discussione di ben 13 disegni di legge sull'istituzione della Commissione di inchiesta sul sistema bancario italiano perché, come ho già detto, signor Presidente, da qui a qualche settimana il Paese scoprirà, con grande stupore di questo Parlamento, che nelle nostre banche sarà necessario un grande intervento di natura pubblica. Ci troveremo allora qui a dover magari esaminare o votare un decreto senza neanche avere avuto cognizione di cosa sia accaduto negli ultimi due anni nel nostro sistema bancario, dentro le nostre banche. Infatti, caro presidente Marino, giace e dorme un sonno tranquillo un'indagine conoscitiva sul sistema bancario italiano: l'unico modo che avevate per rinviare la trattazione di un tema delicato e importante, questo sì, per la vita degli italiani. Così come nella mia richiesta, da lei accolta, e di questo la ringrazio, signor Presidente, di calendarizzare una mozione sulle pensioni, c'è un altro tema, riguardante la vita di milioni di italiani. E per questo io la ringrazio: per avere calendarizzato, il 15 novembre, la mozione sulle pensioni italiane.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo CoR.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">CANDIANI (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#CandianiStefano" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u18">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg43">Signor Presidente, non potevamo che aspettarci un calendario come quello che la maggioranza ci propone e vuole farci sorbire. Chiaramente, abbiamo evidenza da ogni punto di vista che tutta la discussione e quanto avverrà nelle prossime settimane sarà solo finalizzato alla falsa propaganda che il Presidente del Consiglio sta facendo per convincere gli italiani della bontà e della capacità del suo Governo. Se infatti il suo Governo fosse serio, signor Presidente, continuerebbe il lavoro già iniziato qui in Aula in merito alla riforma del processo penale, di cui le chiedo che venga ricalendarizzato subito, alla ripresa dei lavori, il relativo provvedimento. Ricordiamo che questa riforma, per volontà del Governo, è stata accantonata la scorsa settimana come se non fosse una priorità. Poi ci troviamo il Presidente del Consiglio dei ministri che va in televisione, un giorno sì e l'altro pure, a dire che questo Paese ha bisogno di riforme per diventare un Paese certo, a partire da quelli che sono i tempi della giustizia. E poi il processo penale viene parcheggiato lì nell'angolo. Forse perché deve assumersi delle responsabilità e dire dei sì o dei no, che in questo caso possono non corrispondere a quella che lui vorrebbe fosse l'opinione degli italiani in merito al sì o al no, perché prevarrà il no. Signor Presidente, aggiungo subito un'altra buona ragione per la quale ci saremmo aspettati questo calendario e non un calendario dei lavori serio. In Commissione finanze, infatti, giace da tempo una sfilza di disegni di legge in merito alla revisione dei rapporti del sistema bancario, per la separazione del sistema bancario speculativo da quello commerciale. Vede, signor Presidente, è il cosiddetto sistema che sta facendo andare a male tutto il sistema bancario: la speculazione. Su questo io le chiedo che vengano portati in Assemblea, subito, tutti i disegni di legge che riguardano la separazione bancaria, perché è ora che questo provvedimento sia affrontato e che il Presidente del Consiglio dei ministri venga qui dentro a giustificare le ragioni per le quali, quando gli interessa, le banche non sono un problema e si fanno perciò i decreti-legge di notte a Palazzo Chigi, e, quando invece interessano ai cittadini, i provvedimenti vengono lasciati giacere chiusi negli armadi. Sono i suoi scheletri nell'armadio riguardo alle banche e ai suoi rapporti torbidi con il sistema finanziario che non vuole affrontare qui in Aula e, quindi, nega ai cittadini il diritto di vedere protetti i propri risparmi. Ma ci sono altri provvedimenti, come il disegno di legge n. 1951, Presidente, che giace in Commissione e riguarda i diritti dei Vigili del fuoco, quelli discontinui, quelli stessi che proprio il Presidente del Consiglio e la maggioranza che lo sostiene applaudivano nei giorni del terremoto, quando erano lì a rischiare la vita, come avevano già fatto precedentemente e fanno tutti i giorni, per salvare i nostri concittadini in difficoltà, ma che si dimenticano bene di considerare quando si tratta di dare certezze a coloro che oggi sono discontinui e non sono stabilizzati, e i sotto organici: ci sono più di 50.000 posti vacanti, nel nostro Paese, riguardo ai Vigili del fuoco. Oggi ci sono Vigili del fuoco che attendono di essere stabilizzati e posti vacanti. Qual è la ragione per la quale non viene data risposta e non vengono considerate queste come priorità? Forse perché non sono abbastanza per poter soddisfare il consenso elettorale del Presidente del Consiglio? Forse perché sono stati presi in giro più volte, con ammiccamenti e strizzate d'occhio che poi non si sono concluse, e adesso il Presidente del Consiglio ha vergogna ad affrontare il tema qui in Aula? Sono molto perplesso, ma non sono per niente stupito di come si stanno evolvendo i lavori, perché quella figura di cartone che domani non siederà qui in Aula, andrà invece in giro per il Paese a dire che tutto sta funzionando per il meglio. Nel mese di agosto la FIAT ha fatturato il 40 per cento in più di autoveicoli senza accorgersi che la gente non ha più i soldi per comprare gli autoveicoli perché, come si trova scritto su qualche muro, ormai la gente è costretta ad andare a lavorare per guadagnare i soldi per comprare l'automobile per andare a lavorare, per avere i soldi per comprare l'automobile per andare a lavorare: si crea un circuito vizioso che è lo stesso per cui, Presidente, alla fine al Paese viene nascosto che 107.000 giovani cittadini italiani sono dovuti emigrare all'estero per trovare lavoro, mentre il Governo sta importando 150.000-160.000 clandestini ogni anno, perché ormai fanno fatturato e garantiscono quello pseudoconsenso elettorale che vuole garantire al Presidente del Consiglio dei Ministri, non eletto e nominato da Napolitano, di poter contare sul consenso elettorale. Chiediamo la rapida calendarizzazione di questi provvedimenti e da qui si vedrà se interesse del Governo è il bene dei cittadini o semplicemente cercare consenso elettorale spicciolo con delle marchette.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo LN-Aut.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">GAETTI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#GaettiLuigi" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u19">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg44">Signor Presidente, vorrei anch'io stigmatizzare quello che è successo in Conferenza dei Capigruppo, perché trovo davvero molto poco rispettoso che il dottor Renzi non venga a confrontarsi con noi: questa, secondo me, è una circostanza particolarmente grave, che non fa altro che sottolineare come il calendario sia sottoposto a continue modifiche. Vi sono numerosi provvedimenti che giacciono da diverse settimane, ancor prima dell'estate, e vengono, come si suol dire, "scivolati" e sorpassati. Credo che l'importanza del disegno di legge che riguarda la Casa Museo Gramsci sia davvero notevole, ma sono altrettanto importanti molti altri provvedimenti, che sono stati prima calendarizzati e poi bloccati in quest'Aula. Molte cose sono state già dette dai colleghi e non mi piace ripetermi, ma ribadisco che è davvero molto triste prendere atto di questi comportamenti, proprio da un punto di vista metodologico. È vero che i problemi sono tanti e non ritengo che le mozioni e tutti gli altri argomenti che sono stati inseriti in calendario siano una perdita di tempo, ma ne faccio una questione di metodo: ci sono provvedimenti calendarizzati che vengono mantenuti in calendario e questo non fa altro che dimostrare l'inconsistenza di una maggioranza che non c'è e un reale problema politico. Credo che questo vada ulteriormente stigmatizzato e vada sottolineato, perché i cittadini devono sapere che i provvedimenti importanti, che cambiano la loro vita, neanche vengono presi in considerazione. Come sempre, ritengo sia estremamente importante portare in quest'Aula il provvedimento sul reddito di cittadinanza e chiedo pertanto che venga inserito nel calendario dei lavori, in quanto ormai il gioco di tenere i provvedimenti importanti fermi in Commissione sta diventando davvero intollerabile.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">FALANGA (AL-A)</note>
            <u ana="#regular" who="#FalangaCiro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u20">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg45">Signor Presidente, la senatrice Bonfrisco non ha ragione quando dice che questo calendario dei lavori è stato predisposto per perdere tempo. No, non è così. Se fosse stato un calendario fatto per perdere tempo, probabilmente mi sarei distratto e forse neanche sarei intervenuto, ma non è così. È un calendario che prevede la trattazione del decreto-legge n. 168 del 2016. Ella, signor Presidente, ha ricordato che i decreti-legge hanno una priorità ed ha ragione: è così. Però mi domando per quale ragione il decreto-legge è del 31 agosto 2016 e la Camera lo ha approvato e trasmesso al Senato in data 6 ottobre 2016, vale a dire dopo trentasei giorni. In questi trentasei giorni la Camera dei deputati ha apportato una serie di modificazioni a tutta quella parte che va a regolamentare il ricorso per Cassazione. Ora, signor Presidente, in Commissione giustizia non abbiamo neanche iniziato l'esame del decreto-legge, tant'è che la Commissione affari costituzionali, che deve trasmettere il parere alla Commissione giustizia, non ha potuto ancora provvedere. Noi non abbiamo ancora il parere della Commissione affari costituzionali, parere particolarmente importante se, prima facie, almeno all'occhio di ciascun operatore del diritto, appaiono profili di dubbia costituzionalità. Ebbene, a noi non restano che pochi giorni per esaminare un provvedimento così complesso che va ad intervenire sull'articolo 375 e su altri del codice di procedura civile, in particolare sul tema del ricorso per Cassazione. Signor Presidente, noi avremmo tempo per licenziare il decreto-legge da questo Senato e il mio non è un intervento per fare in modo che il decreto decada. Peraltro, non sarebbe onesto da parte mia, se si considera che non l'ho ancora approfondito e studiato; non è detto che io non lo condivida, quindi per quale ragione dovrei con un'attività ostruzionistica farlo decadere? Però se lo ponessimo in calendario per la settimana successiva, quella che inizia il 24 ottobre, saremmo comunque nei tempi per licenziarlo senza far perdere al decreto-legge la sua efficacia, convertendolo in legge, opportunamente, dopo essere stato trattato, studiato ed approfondito. Non c'è dato il tempo di apportare altre modifiche, questo è chiaro, ma se proprio dobbiamo votare questo testo così come ci è pervenuto dalla Camera dei deputati, senza avere la possibilità di modificarlo eventualmente in qualche parte, perlomeno ci sia dato il tempo di convincerci della bontà del provvedimento! Ci diano il tempo di leggere il parere delle altre Commissioni impegnate e interessate. PRESIDENTE. Senatore Falanga, per favore, concluda l'intervento e formuli la sua richiesta di modifica del calendario. Abbiamo pochissimo tempo e sono previsti altri interventi. Dovremmo arrivare a votare prima della chiusura della seduta. FALANGA (AL-A). La ringrazio Presidente e concludo subito, non però trascurando di dirle che negli interventi precedenti lei avrebbe potuto recuperare qualche minuto. Comunque non ha importanza, Presidente. Concludo, con una premessa monca, resa tale dalla sua Presidenza: la nostra proposta è di spostare l'esame e la conversione del decreto-legge n. 168 a martedì 25 ottobre e per la prossima settimana richiamare invece in Aula la trattazione della riforma del processo penale che inspiegabilmente, dopo tanta fretta, è stata insabbiata.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAURO Mario (GAL (GS, PpI, M, Id, ApI, E-E, MPL))</note>
            <u ana="#regular" who="#MauroMario" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u21">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà, senatore Mauro. Richiamo alla brevità nell'indicazione delle modifiche al Calendario che si propongono.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg46">Signor Presidente, cercherò di arrivare in modo coinciso alla proposta di modifica. Innanzi tutto, devo dire che sono d'accordo con il collega Falanga, cioè non penso che vengano messe in atto strategie per perdere tempo. Penso invece che il calendario sia stato proposto con il preciso obiettivo di prendere in ostaggio il Parlamento fino al 4 dicembre.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai senatori Cotti e Mineo</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg47">Questo è un tran tran che va avanti da diverse settimane e che è reso sempre più esplicito.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg48">Tuttavia, devo dire anche che concordo con la saggezza dei Capigruppo di maggioranza e anche di coloro che, nell'opposizione, hanno voluto convenire nel merito, di consentire al Presidente del Consiglio di non venire in Senato. Perché lo dico? Perché il bicameralismo paritario ha un effetto sconsiderato sul Presidente del Consiglio. Infatti, essendo costretto ad ascoltare precedentemente l'opinione della Camera e poi quella del Senato, quando va a Bruxelles cosa fa? Quando si riunisce il Consiglio, dice sempre: «Sì, sì, sì», soprattutto alla signora Merkel; fuori dal Consiglio, prende coraggiosamente la parola, perché forse ha ascoltato l'altro ramo del Parlamento, e parla contro Hollande e contro la Merkel. Credo quindi che, non essendo più obbligato a parlare con i due rami del Parlamento, finalmente prenderà posizione una sola volta.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi GAL (GS, PpI, M, Id, ApI, E-E, MPL), LN-Aut e CoR.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg49">E questo lascia più liberi anche noi. Il «Frankfurter Allgemeine» e dalla «Süddeutsche Zeitung» l'hanno notato e l'hanno fatto notare chiedendosi come mai? Avete un Presidente del Consiglio bipolare? No. Più semplicemente è bicamerale, perché parla con il bicameralismo paritario.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi GAL (GS, PpI, M, Id, ApI, E-E, MPL), LN-Aut e CoR.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg50">Ma anche noi potremo dire al Presidente del Consiglio: non sei venuto in Senato? Quello che ha detto in Europa è not in my name. Non parlavi a nome nostro, non ci rappresentavi.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi GAL (GS, PpI, M, Id, ApI, E-E, MPL), LN-Aut e CoR.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg51">Come non ci hai rappresentato quando hai fatto un fragoroso fracasso, termine spagnolo che significa disastro, per il semplice fatto che hai detto sì ad un accordo UE-Turchia che ci ha lasciati scoperti sul fianco libico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg52">PRESIDENTE. Senatore Mario Mauro, per favore espliciti la sua richiesta di modifica.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg53">Immaginavo che sarebbe arrivato prontamente un richiamo sul quale concordo, Presidente. La mia proposta è la seguente: le uniche due vere riforme che l'Europa ci chiede di fare sono quella relativa alla concorrenza e quella relativa alla giustizia. Sbrighiamoci a discuterle!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi GAL (GS, PpI, M, Id, ApI, E-E, MPL), M5S, LN-Aut e CoR e della senatrice Bernini.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">CASTALDI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#CastaldiGianluca" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u22">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg54">Signor Presidente, proprio la scorsa settimana ho fatto un intervento di fine seduta per ricordare il disegno di legge sulla concorrenza, il n. 2085. Ora, approfitto del fatto che vi sono degli spettatori, che in questo modo sapranno come funziona la riunione dei Capigruppo, perché noi non abbiamo potenza mediatica: non c'è una votazione, quindi se dal calendario vengono tolti alcuni punti è colpa della maggioranza, che vuole toglierli. Ma a proposito del disegno di legge sulla concorrenza, un solo errore ha commesso la precisa senatrice Bonfrisco: sono nove mesi che ci lavoriamo sopra. La 10ᵃ Commissione ha lavorato alacremente su quel provvedimento e l'ha licenziato prima delle ferie. Il ministro Calenda, mercoledì sera, dietro precisa domanda del collega senatore Girotto ha risposto - e c'è la registrazione audio - che il disegno di legge concorrenza veniva calendarizzato e restava in calendario. Quindi, a meno che il ministro Calenda non sia un Pinocchio come il Presidente del Consiglio, il Governo vuole che il disegno di legge sulla concorrenza venga discusso; anche la 10ᵃ Commissione vuole, all'unanimità, che il disegno di legge concorrenza venga discusso; Presidente, le chiedo allora: chi, come il mago Silvan, ha fatto sparire il disegno di legge concorrenza dal calendario? Del reddito di cittadinanza ha parlato il senatore Gaetti. I problemi sono tre e segnatamente: la povertà e quindi chiedo la calendarizzazione immediata del reddito di cittadinanza e non di quella buffonata di bonus che sta prevedendo il Governo; la concorrenza, e chiedo la calendarizzazione del provvedimento relativo per lunedì 17 ottobre; per martedì 18 ottobre chiedo di affrontare il terzo grande problema: il Daspo per i politici corrotti, quello che non permetterebbe più di riciclarvi anche nelle partecipate.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg55">Metto ai voti la proposta di modifica del calendario dei lavori dell'Assemblea volta ad inserire l'esame di altri disegni di legge, avanzata da vari senatori.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg56">Non è approvata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg57">Dispongo la controprova.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg58">Ordino la chiusura delle porte. Procediamo alla controprova mediante procedimento elettronico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg59">Non è approvata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg60">Metto ai voti la proposta di modifica del calendario dei lavori dell'Assemblea volta ad avere più tempo a disposizione per l'esame del disegno di legge di conversione del decreto-legge n. 168 del 2016.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg61">Non è approvata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg62">Dispongo la controprova.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg63">Ordino la chiusura delle porte. Procediamo alla controprova mediante procedimento elettronico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg64">Non è approvata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg65">DI BIAGIO (AP (NCD-UDC)). Queste buffonate potevate risparmiarvele. PRESIDENTE. Metto ai voti la proposta, avanzata da vari senatori, di modifica del calendario dei lavori dell'Assemblea volta a cambiare l'oggetto delle comunicazioni, da comunicazioni del Governo a comunicazioni del Presidente del Consiglio. Non è approvata. Dispongo la controprova. Ordino la chiusura delle porte. Procediamo alla controprova mediante procedimento elettronico. Non è approvata. Resta pertanto definitivo il calendario dei lavori da me comunicato all'Assemblea.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Interventi su argomenti non iscritti all'ordine del giorno</head>
            <note type="speaker">MARINO Mauro Maria (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#MarinoMauroMaria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u24">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg66">Signor Presidente, come lei ben sa, io cerco di non abusare mai della pazienza dei colleghi in Aula, però vorrei fare un intervento per il resoconto stenografico. Questo nasce dal mio senso delle istituzioni, perché se un giorno qualcuno dovesse leggere i nostri atti non si faccia l'idea che il Senato della Repubblica non si occupi del tema delle banche. Vorrei quindi che non risultasse soltanto la voce di coloro che dicono che è così, con un intento parziale e finalizzato al calendario di Assemblea, ma che si sapesse che la 6ᵃ Commissione ha svolto ben due indagini conoscitive su questo tema e che, qualora la complessa ma non tragica situazione che viene rappresentata dovesse essere affrontata in questa Assemblea, ci sarebbero gli strumenti a disposizione dei colleghi e dei membri della 6ᵃ Commissione per affrontarla adeguatamente. Come ho detto, è una specificazione fatta per il resoconto stenografico, che mi sarei permesso di fare alla senatrice Bonfrisco, qualora fosse venuta in Commissione. Lei ha voluto coinvolgere l'Assemblea e mi sembrava giusto specificare in questa sede che, oltretutto con la collaborazione di tutti i Gruppi presenti, c'è un livello di attenzione che penso sia in linea con lo stile del Senato, che ci è stato recentemente riconosciuto anche dalla Commissione europea, visto che proprio lei ha avuto la bontà di trasmetterci la nota con cui la Commissione faceva proprie alcune considerazioni che noi avevano fatto sul tema delle banche.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">VALDINOSI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#ValdinosiMara" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u25">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg67">Signor Presidente, con questo intervento di fine seduta continuo oggi, al Senato, una staffetta con cui, assieme a tante senatrici e a tanti senatori, ricordiamo ogni donna che viene uccisa per mano di un uomo cui è stata legata. Lo faremo fino a che sarà necessario ricordare al Parlamento e al nostro Paese l'urgenza di arginare la violenza nei confronti delle donne. L'emergenza continua: altre tre donne sono state vittime di femminicidio in questi ultimi giorni. Il 5 ottobre a Riccione, in provincia di Rimini, Olga Matei, di quarantasei anni, è stata strangolata da un uomo con il quale aveva da poco tempo iniziato una relazione, che voleva però chiudere per l'ossessiva gelosia di lui. Il giorno dopo a Ghemme, in Provincia di Novara, è stata accoltellata dal convivente Olga Shugai, di trentacinque anni. Ieri, infine, a Torino un'altra donna, Santina Lodi di settant'anni, è stata trovata morta nella sua abitazione: il marito ha confessato di averla uccisa a calci e pugni (con inaudita violenza, hanno riscontrato i Carabinieri). Salgono così a 17 le donne che ricordiamo in questa staffetta, iniziata il 30 giugno scorso. Molto spesso il femminicidio, voglio ricordarlo, viene descritto dai mass media come un gesto estremo, frutto della gelosia, della paura, del tradimento, dell'abbandono che l'uomo non è stato in grado di accettare. Una descrizione che spesso quindi addossa anche alla donna, la vittima, una parte di responsabilità, in quanto colpevole di aver suscitato la gelosia. Si tratta di una rappresentazione falsata della realtà. Il femminicidio è quasi sempre l'estremo risultato di una serie di comportamenti violenti di lunga data. Si tratta di cieca violenza e volontà di dominio da parte di chi considera la donna non come persona, ma come proprietà. Per questo, penso che l'impegno più grande debba essere sul versante culturale, per educare al rispetto e alla parità fra uomo e donna; un impegno che deve mobilitare tutti, donne e uomini, istituzioni e tutti i settori della società. Per questo, considero molto importante e preziosa l'attività delle associazioni che in tanti centri del nostro Paese si battono per contrastare la violenza sulle donne. Per questo, considero fondamentale che si dia attuazione alla previsione dell'educazione alla parità di genere, prevista dal comma 16, dell'articolo 1, della legge chiamata buona scuola. Con la legge n. 119 del 2013 di contrasto alla violenza di genere, che questo Parlamento ha approvato in attuazione della Convenzione di Istanbul, è stato riconosciuta la violenza sulle donne come violazione dei diritti umani e discriminazione di genere. Il nostro Parlamento ha quindi riconosciuto che la violenza sulle donne è un fenomeno sociale, che ha le proprie radici nella relazione di potere asimmetrica fra donne e uomini. Per questo la si può e la si deve prevenire, intervenendo sui fattori che la determinano. Per questo è stato approvato un piano contro la violenza sulle donne e nel frattempo sono stati rafforzati strumenti di protezione per garantire maggiore sicurezza alle donne minacciate. Occorre ora, però, monitorare che queste misure funzionino e che il piano sia attuato. Per questo, riproponiamo con convinzione il nostro appello, un appello alla Ministra con la delega per le pari opportunità e al Governo tutto: la cabina di regia, che si è riunita per la prima volta l'8 settembre scorso, monitori l'applicazione, i pregi e i limiti della legge n. 119 del 2013 e soprattutto dia piena ed accurata attuazione al piano contro la violenza. Un appello ai media : si smetta di giustificare gli assassini e di colpevolizzare le donne. Un appello a tutto il Paese, uomini e donne: sono 160 le donne uccise ogni anno. Non possiamo più accettare questa mattanza.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi PD e M5S. Congratulazioni.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">GIROTTO (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#GirottoGianniPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u26">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg68">Signor Presidente, colleghi, vi parlo di una vittoria in una battaglia di giustizia fiscale. A febbraio 2016 una sentenza della Corte di cassazione ha messo finalmente la parola «fine» a una storia che dura ormai da molti anni, dicendo una volta per tutte che le piattaforme petrolifere a largo delle coste siciliane devono pagare l'IMU come qualsiasi altra attività produttiva. L'azione della magistratura ha seguito il grande lavoro di accertamento della Guardia di finanza in questi anni, che ha messo in luce un enorme fenomeno di elusione fiscale (ICI e IMU) da parte delle compagnie petrolifere. Sulla questione noi del Movimento 5 Stelle avevamo già presentato una interrogazione per chiedere al Governo chiarimenti in merito, ma pochi giorni fa è arrivata la Suprema corte, che si è pronunciata altre due volte, dando ragione ad altri Comuni e spazzando via ogni perplessità sulla questione, contribuendo quindi a scrivere una nuova pagina sul diritto delle comunità locali. Il tema naturalmente è molto sentito, soprattutto per i Comuni che sono a corto di liquidità. Stando ai dati comunicati dal Ministero dello sviluppo economico, in Italia sono presenti 106 piattaforme attive, che estraggono gas e petrolio e, se le stime di gettito fiscale, prese per difetto, dovessero rivelarsi corrette, il totale delle entrate, distribuito sui Comuni interessati, potrebbe raggiungere i 2 miliardi di euro. Ripeto: 2 miliardi di euro, non 2 milioni, una cifra enorme. Noi del Movimento 5 Stelle vogliamo esprimere soddisfazione per il prezioso lavoro svolto dalla Guardia di finanza, soprattutto dal nucleo operativo di Scicli, invitando l'intero corpo a non mollare e a proseguire in questa azione di accertamento, che probabilmente avrà altre fasi. Vogliamo congratularci anche, per la tenacia, con gli amministratori locali e i loro legali, che hanno creduto in questa lunga e difficile battaglia e l'hanno vinta. Ribadiamo il nostro impegno per vigilare affinché il Governo non cambi ancora le carte in tavola e non faccia l'ennesimo favore ai petrolieri, come sta già cercando di fare: le piattaforme, oggi e sempre, dovranno pagare esattamente come qualsiasi altro imprenditore, piccolo artigiano o agricoltore, che ogni anno paga l'IMU al proprio Comune. Nessun privilegio ingiustificato per i petrolieri.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi della senatrice Donno.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Mozioni, interpellanze e interrogazioni, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg69">Le mozioni, interpellanze e interrogazioni pervenute alla Presidenza saranno pubblicate nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ordine del giorno per le sedute di mercoledì 12 ottobre 2016</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-10-11-LEG17-Sed-697.seg70">Il Senato tornerà a riunirsi domani, mercoledì 12 ottobre, in due sedute pubbliche, la prima alle ore 9,30 e la seconda alle ore 16,30, con il seguente ordine del giorno: (Vedi ordine del giorno) La seduta è tolta (ore 20,09).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

