<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 17, Seduta 733 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 17, Sitting 733 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 17, seduta 733, giorno (2016-12-13)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 17, Sitting 733, Day (2016-12-13)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.17" n="17-upper">17 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="733-upper">733 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="28" unit="speeches" xml:lang="it">28 discorsi</measure>
            <measure quantity="28" unit="speeches" xml:lang="en">28 speeches</measure>
            <measure quantity="1024" unit="words" xml:lang="it">1.024 parole</measure>
            <measure quantity="1024" unit="words" xml:lang="en">1,024 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=17&amp;id=0999707</idno>
               <date when="2016-12-13">13.12.2016</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="12"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="22"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="28"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="3"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="3"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2016-12-13">13.12.2016</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza del presidente GRASSO</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg1">La seduta è aperta (ore 9,37). Si dia lettura del processo verbale. PETRAGLIA, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta del 7 dicembre.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sul processo verbale</head>
            <note type="speaker">SANTANGELO (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#SantangeloVincenzo" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u2">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg2">Signor Presidente, chiedo la votazione del processo verbale, previa verifica del numero legale.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Verifica del numero legale</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg3">Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). Il Senato non è in numero legale. Sospendo la seduta fino alle ore 11. (La seduta, sospesa alle ore 9,42, è ripresa alle ore 11,05).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ripresa della discussione sul processo verbale</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg4">Colleghi, la seduta è ripresa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg5">Passiamo nuovamente alla votazione del processo verbale.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SANTANGELO (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#SantangeloVincenzo" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u5">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg6">Signor Presidente, rinnovo gentilmente la richiesta di verifica del numero legale.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Verifica del numero legale</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg7">Invito il senatore Segretario a verificare se la richiesta risulta appoggiata dal prescritto numero di senatori, mediante procedimento elettronico. (La richiesta risulta appoggiata). Invito pertanto i senatori a far constatare la loro presenza mediante procedimento elettronico. (Segue la verifica del numero legale). CASINI (AP (NCD-UDC)). Naccarato, sbrigati! PRESIDENTE. Colleghi, per favore, non è un clima da stadio. Lo stadio ci dà già parecchie delusioni. Il Senato non è in numero legale. Colleghi, il Senato non è in numero legale per deliberare, ma io devo effettuare alcuni adempimenti e dare delle comunicazioni.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Governo, annunzio e accettazione delle dimissioni del Governo Renzi e composizione del Governo Gentiloni Silveri</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg8">Comunico di avere ricevuto la seguente lettera: «Roma, 7 dicembre 2016 Onorevole Presidente, La informo che in data odierna ho rassegnato al Capo dello Stato le mie dimissioni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg9">Il Presidente della Repubblica si è riservato di decidere e ha invitato il Governo a restare in carica per il disbrigo degli affari correnti. F.to Matteo Renzi». Comunico, altresì, di aver ricevuto la seguente lettera: «Roma, 13 dicembre 2016 Onorevole Presidente, La informo che il Presidente della Repubblica, con propri decreti in data 12 dicembre 2016, ha accettato le dimissioni rassegnate il 7 dicembre 2016 dal Gabinetto presieduto dal dottor Matteo RENZI, nonché le dimissioni dalle rispettive cariche rassegnate dai Sottosegretari di Stato. Avendo accettato l'incarico di formare il Governo conferitomi in data 11 dicembre 2016, il Presidente della Repubblica mi ha nominato, con proprio decreto in data 12 dicembre 2016, Presidente del Consiglio dei Ministri. Con ulteriore decreto in pari data, il Presidente della Repubblica, su mia proposta, ha nominato Ministri senza portafoglio la senatrice dottoressa Anna FINOCCHIARO, 1'onorevole dottoressa Maria Anna MADIA, 1'onorevole dottor Enrico COSTA, il professor Claudio DE VINCENTI e l'onorevole dottor Luca LOTTI. Sono stati altresì nominati Ministri: - degli Affari esteri e della cooperazione internazionale, l'onorevole avvocato Angelino ALFANO; - dell'Interno, il senatore dottor Domenico MINNITI, detto Marco; - della Giustizia, l'onorevole Andrea ORLANDO; - della Difesa, la senatrice dottoressa Roberta PINOTTI; - dell'Economia e delle finanze, il professor Pietro Carlo PADOAN; - dello Sviluppo economico, il dottor Carlo CALENDA; - delle Politiche agricole alimentari e forestali, il dottor Maurizio MARTINA; - dell'Ambiente e della tutela del territorio e del mare, il dottor Gian Luca GALLETTI; - delle Infrastrutture e dei trasporti, il dottor Graziano DELRIO; - del Lavoro e delle politiche sociali, il signor Giuliano POLETTI; - dell'Istruzione, dell'università e della ricerca, la senatrice Valeria FEDELI; - dei Beni e delle attività culturali e del turismo, l'onorevole avvocato Dario FRANCESCHINI; - della Salute, l'onorevole Beatrice LORENZIN. Inoltre, il Presidente della Repubblica, con proprio decreto in data 12 dicembre 2016 adottato su mia proposta e sentito il Consiglio dei Ministri, ha nominato l'onorevole avvocato Maria Elena BOSCHI Sottosegretaria di Stato alla Presidenza del Consiglio dei Ministri, con le funzioni di Segretario del Consiglio medesimo».</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi ironici dal Gruppo M5S.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg10">«Infine, con mio decreto in pari data, sentito il Consiglio dei Ministri, ho conferito ai Ministri senza portafoglio, a norma dell'articolo 9 della legge 23 agosto 1988, n. 400, i seguenti incarichi: - alla dott.ssa Anna FINOCCHIARO i rapporti con il Parlamento; - all'onorevole dottoressa Maria Anna MADIA la semplificazione e la pubblica amministrazione; - all'on. dott. Enrico COSTA gli affari regionali; - al prof. Claudio DE VINCENTI la coesione territoriale e il Mezzogiorno; - all'on. Luca LOTTI lo sport. F.to Paolo Gentiloni Silveri».</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sull'ordine dei lavori</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg11">Comunico che il Presidente del Consiglio dei ministri sta rendendo le proprie dichiarazioni programmatiche presso la Camera dei deputati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg12">La consegna del testo al Senato avrà luogo intorno alle ore 12,30.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg13">Successivamente la seduta sarà sospesa e verrà ripresa per comunicare le determinazioni della Conferenza dei Capigruppo che si riunirà alle 15,30.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una delegazione di una fondazione umanitaria senegalese</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg14">Onorevoli colleghi, prima di sospendere la seduta, saluto la delegazione della formazione umanitaria FAC del Senegal che assiste ai nostri lavori.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg15">Sospendo la seduta fino alle ore 12,30. (La seduta, sospesa alle ore 11,10, è ripresa alle ore 12,31).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Consegna del testo delle dichiarazioni programmatiche del Presidente del Consiglio dei ministri</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg16">Ha facoltà di parlare il presidente del Consiglio dei ministri, onorevole Gentiloni Silveri, per la consegna del testo delle dichiarazioni programmatiche.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GENTILONI SILVERI</note>
            <note type="role">presidente del Consiglio dei ministri</note>
            <u ana="#guest" who="#GentiloniSilveriPaolo" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg17">Signor Presidente, onorevoli senatori, consegno il testo delle dichiarazioni rese stamani alla Camera dei deputati, sulle quali svolgeremo domani il dibattito.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg18">Grazie e buon lavoro.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi PD, AP (Ncd-CpI), Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE) e Misto-Idv.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg19">Ringrazio il presidente del Consiglio dei ministri, onorevole Gentiloni Silveri, e prendo atto della consegna del testo delle dichiarazioni programmatiche già rese alla Camera dei deputati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg20">Buon lavoro, Presidente! Comunico che il documento consegnato sarà stampato e pubblicato nella sua interezza nell'Allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Conferenza dei Presidenti dei Gruppi parlamentari, convocazione</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg21">La seduta è sospesa e riprenderà al termine della Conferenza dei Capigruppo, fissata per le ore 15,30. (La seduta, sospesa alle ore 12,33, è ripresa alle ore 16,03).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Calendario dei lavori dell'Assemblea</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg22">Colleghi, la Conferenza dei Capigruppo ha definito l'organizzazione del dibattito sulla fiducia al Governo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg23">La discussione sulle comunicazioni del Presidente del Consiglio dei ministri si svolgerà nella seduta unica di domani, con inizio alle ore 9,30.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg24">Per la discussione sono state ripartite 3 ore e 15 minuti sulla base di specifiche richieste dei Gruppi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg25">La replica del Presidente del Consiglio dei ministri, prevista per le ore 13, e le successive dichiarazioni di voto sulla fiducia avranno luogo con trasmissione diretta televisiva.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg26">La chiama avrà inizio intorno alle ore 15.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Mozioni, interpellanze e interrogazioni, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg27">Le mozioni, interpellanze e interrogazioni pervenute alla Presidenza saranno pubblicate nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ordine del giorno per la seduta di mercoledì 14 dicembre 2016</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-12-13-LEG17-Sed-733.seg28">Il Senato tornerà a riunirsi in seduta pubblica domani, mercoledì 14 dicembre, alle ore 9,30, con il seguente ordine del giorno: (Vedi ordine del giorno) La seduta è tolta (ore 16,04).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

