<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 17, Seduta 661 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 17, Sitting 661 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 17, seduta 661, giorno (2016-07-14)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 17, Sitting 661, Day (2016-07-14)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.17" n="17-upper">17 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="661-upper">661 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="45" unit="speeches" xml:lang="it">45 discorsi</measure>
            <measure quantity="45" unit="speeches" xml:lang="en">45 speeches</measure>
            <measure quantity="8647" unit="words" xml:lang="it">8.647 parole</measure>
            <measure quantity="8647" unit="words" xml:lang="en">8,647 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=17&amp;id=0982806</idno>
               <date when="2016-07-14">14.07.2016</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="100"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="45"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="38"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2016-07-14">14.07.2016</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza del vice presidente GASPARRI</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg1">La seduta è aperta (ore 16,03). Si dia lettura del processo verbale. SCOMA, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta del 12 luglio. PRESIDENTE. Non essendovi osservazioni, il processo verbale è approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg2">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Question time su organizzazione uffici giudiziari e situazione personale amministrativo</head>
            <note type="time">(ore 16,03)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg3">L'ordine del giorno reca lo svolgimento di interrogazioni a risposta immediata (cosiddetto question time ), ai sensi dell'articolo 151- bis del Regolamento, su organizzazione degli uffici giudiziari e situazione del personale amministrativo e condizioni delle carceri, cui risponderà il ministro della giustizia, onorevole Orlando. Si fa presente che è in corso la diretta televisiva della RAI. Passiamo alle interrogazioni sull'organizzazione degli uffici giudiziari e la situazione del personale amministrativo. I senatori hanno facoltà di rivolgere le loro domande al Ministro per due minuti ciascuno.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FILIPPIN (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#FilippinRosanna" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u4">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg4">Signor Ministro, l'amministrazione della giustizia è stata penalizzata per oltre due decenni dal mancato turnover del personale e dall'accrescersi delle scoperture che hanno raggiunto la cifra di circa 9.000 unità. Considerato che questo disinvestimento nell'amministrazione giudiziaria influisce in maniera determinate sul servizio giustizia e sui tempi di risposta alle domande di cittadini ed istituzioni, dando atto a questo Governo che, sin dal suo insediamento, ha per la prima volta invertito questa tendenza attraverso l'immissione di nuovo personale in mobilità, proveniente dalle Provincie e dagli enti in esubero, grazie allo stanziamento di nuove risorse per l'efficienza del sistema giudiziario; considerato che questo sforzo ha consentito di rispondere sia ad un problema dell'amministrazione giudiziaria sia a quello di tanti lavoratori in esubero nelle loro amministrazioni, si chiede quali ulteriori misure si intenda adottare per potenziare gli organici del personale amministrativo, in modo particolare in quelle aree del Paese che soffrono le scoperture maggiori, come il Veneto (cito ad esempio le assenze del personale amministrativo del tribunale di Vicenza e della procura competente su processi ed azioni conseguenti alla crisi della Banca popolare di Vicenza, che ammontano a circa il 25 per cento dell'organico). Si chiede inoltre come si intenda affrontare il tema della riqualificazione del personale amministrativo della giustizia, altra questione vivamente sentita dall'intero mondo della giustizia.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CALIENDO (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#CaliendoGiacomo" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u5">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg5">Signor Ministro, sono state appena richiamate alcune deficienze del personale amministrativo. Le chiedo quali provvedimenti intenda adottare perché, dopo la revisione delle circoscrizioni giudiziarie, si è verificato un ritardo nella celebrazione dei processi in alcuni uffici. Andrebbe quindi ricalibrata la situazione, tenuto conto anche del blocco del turnover tra uffici e uffici. Probabilmente questo porterebbe anche a risolvere la situazione della corte di appello di Napoli, cui lei ha fatto riferimento negli ultimi giorni. Le chiedo inoltre se non abbia intenzione di introdurre per legge la sezione tributaria della Corte di cassazione, perché significherebbe incidere fortemente sulla funzionalità della Corte, tenuto conto che un terzo dell'intero contenzioso civile riguarda proprio la sezione tributaria, mentre gli altri due terzi sono ripartiti tra le altre cinque sezioni. Introdurla per legge significherebbe dotare la sezione di un numero sufficiente di magistrati, così come avvenne per la sezione lavoro.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GIARRUSSO (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#GiarrussoMarioMichele" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u6">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg6">Signor Ministro della giustizia, a nome del Movimento 5 Stelle chiediamo di conoscere quali siano le linee guida del Governo, in particolare del suo Ministero, per il contrasto alla criminalità organizzata, in particolare sotto il profilo del numero degli organici dei magistrati dei tribunali di prima linea. In particolare, con la Commissione antimafia, abbiamo rilevato una situazione gravissima a Reggio Calabria, dove sono pendenti quasi un migliaio di richieste cautelari, che non vengono esaminate per carenza di gip. Ma questa situazione è presente in parecchi tribunali che sono esposti in prima linea nella lotta alla mafia. Chiediamo - come ha fatto anche il presidente della sezione gip di Reggio Calabria - se non sia necessario addirittura un intervento, com'è stato fatto per esempio per Expo, per smaltire la gran mole di lavoro e soprattutto per non vanificarla. La seconda questione riguarda proprio la soppressione della corte d'appello di Reggio Calabria, che riteniamo essere un danno nel contrasto alla criminalità organizzata. Vorremmo conoscere la posizione del Governo sotto questo profilo. Da ultimo, per quanto riguarda Napoli, non ci sono soltanto i provvedimenti richiesti dalla procura che pendono nei vari tribunali, ma anche provvedimenti definitivi in attesa di esecuzione, che non vengono eseguiti per carenza di personale. Si parla di 50.000 provvedimenti solo nel tribunale di Napoli e di quasi 10.000 esecuzioni di condanne detentive che non vengono eseguite per carenza personale. Vorremmo sapere cosa intende fare il Governo rispetto a questo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MUSSINI (Misto)</note>
            <u ana="#regular" who="#MussiniMaria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u7">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg7">Signor Ministro, è evidente che il sistema giudiziario italiano è caratterizzato dalla lunghezza dei tempi dei processi e da un eccessivo carico di lavoro delle corti giudiziarie e, in modo più specifico, da difficoltà legate alla materia dei minori e della famiglia, cui da più parti, ormai, si avverte la necessità di assicurare concentrazione e effettività di tutela dei minori, con un modello processuale unico e un giudice specializzato. Un tribunale, un ufficio autonomo di procura che accorpino in sé le competenze in materia di persone e famiglie minorenni. Il settore giudiziario minorile è un mondo complesso, che risponde alle esigenze di una popolazione particolare e composita. La considerazione comune è che la giustizia minorile italiana sia un patrimonio inestimabile, in quanto mira a produrre risposte adeguate alla personalità e alle esigenze educative del minore, la cui tutela e riabilitazione ne sono il presupposto e la finalità principale. A tali principi si ispira anche l'Europa, che recentemente ha approvato una direttiva sulle garanzie procedurali per i minori penalmente indagati, che assume esattamente i valori ai quali si ispira il nostro ordinamento. In data 10 marzo la Camera dei deputati ha approvato un disegno di legge che prevede la soppressione dei tribunali per i minorenni e gli uffici del pubblico ministero presso i suddetti tribunali, sostituendoli con sezioni specializzate che hanno una funzione solo prevalente in sede circondariale ed esclusiva solo nella sede distrettuale. Se da un lato è necessaria e sicuramente auspicata una trasformazione nella direzione che comunque ricalca quella che è stata proposta dal Governo e dalle Camere, dall'altro ci preoccupa l'autonomia dell'organo giudiziario e la specializzazione, in particolare per le procure e per la loro funzione di prevenzione. Si chiede se il Governo intenda favorire la creazione di un tribunale e un ufficio autonomo di procura che accorpino in sé le competenze in materia di persone, famiglia e minorenni, mantenendo e valorizzando, anche attraverso la riserva di esclusività delle funzioni, le competenze e la specializzazione del settore nell'esclusivo interesse del minore.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BARANI (AL-A)</note>
            <u ana="#regular" who="#BaraniLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u8">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg8">Signor Ministro, alla luce delle indubbie lungaggini giudiziarie di cui il Paese sembra soffrire in maniera ormai atavica e che tanti danni causano in termini finanche economici, oltre che in materia squisitamente di giustizia, considerata la mancanza di personale - come molti miei colleghi hanno testé detto - presso gli uffici giudiziari, da più parti oggetto di denuncia in riferimento alla lunga durata dei processi (finanche la Corte di giustizia europea ce lo ripete continuamente), ritenuto che tale esponenziale dilatazione dei tempi relativi alla durata dei procedimenti giudiziari, da un lato, è causa di ulteriore calvario per quanti verranno poi giudicati innocenti e, dall'altro, rischia di non garantire la certezza della pena per chi effettivamente è reo, le chiediamo come Gruppo come si intenda procedere al fine di ottimizzare un settore cardine del Paese e se il recente previsto accorpamento degli uffici giudiziari non rischi di rallentare ulteriormente la macchina della giustizia. Signor Ministro, non vorrà mica accorpare il tribunale di Massa Carrara con quello di Lucca, e così tanti altri tribunali in Italia? Sarebbe uno scempio. Noi non glielo permetteremo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">STEFANI (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#StefaniErika" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u9">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg9">Signor Ministro, faccio riferimento alla situazione di carenza di organico dei tribunali del Veneto e, in particolare, del tribunale di Vicenza, dove c'è una scopertura di organico del personale di cancelleria che ha raggiunto livelli al limite del collasso, una scopertura recentemente arrivata al 25 per cento. Si tenga presente che, nonostante sia stato previsto l'arrivo di nuovi magistrati, avere nuovi magistrati senza personale di cancelleria significa comunque vanificare il loro lavoro. Si tenga altresì presente che il tribunale di Vicenza è particolarmente oberato dalle indagini in corso sulla Banca popolare di Vicenza: un grosso filone investigativo che richiede non solo pubblici ministeri, ma anche e soprattutto personale di cancelleria, in modo da poter svolgere questi processi. Per questa ragione le chiediamo quali possano essere i provvedimenti per la ricostituzione dell'organico di tutti gli operatori giudiziari al fine di consentire alle cancellerie del tribunale di Vicenza di funzionare in modo efficiente.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DI MAGGIO (CoR)</note>
            <u ana="#regular" who="#DiMaggioSalvatoreTito" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u10">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg10">Signor Ministro, il suo Governo è intervenuto a riorganizzare gli uffici giudiziari di primo grado tramite la soppressione di 220 sezioni distaccate di tribunale, con relative procure, e ben 667 uffici del giudice di pace. Questo intervento di razionalizzazione ha determinato ulteriori gravi aspetti di criticità rispetto alle carenze di organico del personale amministrativo. Non solo: è emerso un ulteriore aspetto problematico connesso allo stato dell'edilizia giudiziaria spesso, già prima della riforma, insufficiente a gestire affari e personale e dunque ancor più in sofferenza per l'ulteriore carico rappresentato dai relativi accorpamenti, determinando un aumento delle udienze e il necessario spostamento di molte di esse a orari pomeridiani. Altro elemento conseguito alla citata riorganizzazione concerne la nota carenza di organico dei magistrati, che ha determinato problemi relativi alle incompatibilità nella trattazione dei processi, la necessità di rinnovazione di atti nel dibattimento con riguardo a giudici trasferiti e il conseguente sovraccarico dei ruoli e il rallentamento della macchina giudiziaria. Tutto ciò ha determinato un notevole allentamento del fondamentale criterio di prossimità, allontanando il cittadino utente dal servizio giustizia, con le inevitabili e nette prese di posizione dell'avvocatura, concretizzatesi in scioperi ad oltranza. Dal momento che il Ministero della giustizia ha istituito una commissione di studio, la commissione Vietti, volta a elaborare un disegno di legge delega, il mio Gruppo chiede di sapere quali criteri oggettivi verranno utilizzati per il riordino delle sedi di corte d'appello, tenuto conto degli elementi di criticità già evidenziati nella precedente riorganizzazione dei circondari dei tribunali e della necessità di garantire una presenza dello Stato e, in particolare, degli uffici giudiziari nei territori ad alta presenza di criminalità. PRESIDENTE. Ha facoltà di rispondere congiuntamente il ministro Orlando.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ORLANDO</note>
            <note type="role">ministro della giustizia</note>
            <u ana="#guest" who="#OrlandoAndrea" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg11">Signor Presidente, il recupero dell'efficienza degli uffici giudiziari è stato al centro della nostra azione sin dal momento dell'insediamento del Governo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg12">Devo dire che mi viene bene percorrere il filo logico delle vostre domande partendo da quella che è stata posta da ultimo, cioè cosa succede in ordine all'edilizia giudiziaria all'indomani degli accorpamenti. Con la ristrutturazione, che in verità rappresenta l'esercizio di una delega di una legge di stabilità di qualche anno fa, abbiamo prodotto l'accorpamento di una serie di uffici giudiziari, riducendo di circa il 50 per cento l'edilizia utilizzata dal Ministero del giustizia sul territorio. A fronte di questa riduzione consistente abbiamo avviato un altro percorso, che è quello del passaggio delle competenze nella gestione degli uffici giudiziari dai Comuni al Ministero. Credo sia stato un passaggio opportuno, perché complessivamente ha risanato un quadro in cui molti sprechi si erano determinati a causa di un meccanismo che faceva sì che l'ente che spendeva non era lo stesso che pagava e nel territorio ciò ha prodotto una serie di cattivi utilizzi di risorse (mi limito a dire questo) che hanno reso meno efficiente l'utilizzo e la funzionalità degli edifici. Daremo conto nel dettaglio dei miglioramenti apportati da questo passaggio che davvero ha rilevanza epocale: pensiamo che dagli anni Quaranta gli uffici erano gestiti dai Comuni e non dal Ministero della giustizia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg13">Nello stesso periodo abbiamo avviato il processo civile telematico, che oggi ci ha portato a registrare un deposito di quasi 4 milioni di atti nativi digitali, che quindi superano complessivamente quelli cartacei. Abbiamo affiancato ai giudici un ufficio del processo e per questo abbiamo stanziato 17 milioni di euro e abbiamo avviato un percorso per immettere nuovo personale nelle cancellerie. La legge di stabilità aveva appostato risorse per 4.000 unità aggiuntive; in seguito alla soppressione delle Province, o meglio alla riforma delle Province, ci è stato chiesto - credo giustamente - di utilizzare prima i dipendenti delle Province che si trovavano in esubero. Si è così registrato un passaggio di alcune centinaia di unità, meno però di quelle che si aspettavano, tanto che ieri la Commissione giustizia della Camera ha potuto approvare un emendamento che, utilizzando le risorse residue rispetto al finanziamento della mobilità, prevede un concorso di 1.000 unità per dipendenti di cancelleria, dando così una risposta che considero significativa, anche se non ancora sufficiente rispetto all'insieme delle scoperture che si sono venute a determinare. Nel corso di questo stesso periodo abbiamo avviato un percorso di riqualificazione del personale che non vedeva analoghi processi dalla fine degli anni Novanta. La prima tranche riguarderà - vado a memoria - qualcosa come più di 1.100 persone; tuttavia, attuando la legge Brunetta, si tratta semplicemente di mettere in parallelo mobilità e nuove assunzioni a riqualificazioni, perché questo prescrive la legge. Quindi, una volta conclusa la mobilità e avviato il concorso, potremo procedere alla riqualificazione di altri dipendenti. Per quanto riguarda le singole domande che sono state poste e che mi sembrava giusto inserire in un quadro di carattere generale, rispondo che gli uffici generali di Vicenza hanno urgenza di recuperare le risorse umane da destinare all'efficace funzionamento della macchina giudiziaria, posto che l'ufficio presenta una percentuale di scopertura del 22,48 per cento rispetto alla media nazionale del 21,72 per cento (quindi si discosta relativamente poco) e a quella distrettuale del 19,36 per cento. Grazie agli interventi già avviati di mobilità sono state immesse in servizio sei unità ed è ancora possibile ricorrere allo scorrimento della graduatoria esistente per la copertura di un ulteriore posto. Inoltre, a seguito della condivisione della graduatoria di un concorso bandito dall'Istituto per il commercio estero, è stato possibile coprire due posti di funzionario ed è ancora in corso la procedura di scorrimento per la copertura di un'ulteriore posizione. Nel 2015 è stata altresì assunta un'unità appartenente a categorie protette. Con riguardo all'ulteriore procedura in corso, secondo le previsioni della legge di stabilità, altre unità potranno essere assegnate all'ufficio attraverso il portale gestito dal Dipartimento della funzione pubblica. Per la Provincia di Vicenza sono state inoltre individuate tredici unità. Infine, sono stati assegnati otto tirocinanti all'ufficio per il processo di Vicenza, sei dei quali sono già operativi. Con riferimento, invece, alle questioni poste dal senatore Giarrusso, riferisco che la percentuale di scopertura del personale amministrativo del tribunale di Napoli è pari al 28,14, destinata a diminuire all'esito della definizione del bando di mobilità. Con riferimento alle dotazioni degli uffici, comunico che il Ministero ha svolto una complessiva ricognizione delle esigenze degli uffici su tutto il territorio e sta ridefinendo le piante organiche della magistratura, con conseguenze naturalmente anche sul personale amministrativo. Per quanto riguarda i cosiddetti tribunali di prima linea, il tribunale di Reggio Calabria, secondo la proposta che stiamo per avanzare al Consiglio superiore della magistratura, prevedrebbe un incremento nella pianta organica di sette unità, che credo sarebbero in grado di rispondere al carico che si è venuto a determinare. Non c'è alcuna volontà di sopprimere nuove sedi di uffici di primo grado e questo, tra l'altro, neanche è oggetto della riflessione della Commissione Vietti, la quale ha indicato alcuni criteri di carattere quantitativo (una corte d'appello per almeno un milione di abitanti). In verità, quello studio oggi è sottoposto alla valutazione del Consiglio superiore della magistratura e non esprime ancora la volontà del Governo, che si formerà all'indomani dell'acquisizione del parere di tale organo. Per quanto riguarda la questione della Corte di cassazione, non ho difficoltà a raccogliere l'invito che è stato rivolto. Il senatore Caliendo saprà che è stato costituito un gruppo di studio tra Ministero dell'economia e delle finanze e Ministero della giustizia per affrontare la situazione della giustizia tributaria. Noi non escludiamo che l'esito di quel lavoro possa approdare alla proposta che lei ha avanzato e che potrebbe anche trovare un primo accoglimento in sede di approvazione del disegno di legge sulla giustizia civile, che dovrebbe essere sottoposto al più presto alla Commissione competente in questo ramo del Parlamento e che è già stato approvato dalla Camera. Per quanto riguarda la questione della giustizia minorile, vorrei sottolineare come non ci si trovi di fronte a una volontà di sopprimere la giustizia minorile, ma di collocarla in un contesto più ampio, nel quale si affronti complessivamente il tema del funzionamento della famiglia e le eventuali patologie che possono avere riflessi sulla giurisdizione. Da questo punto di vista credo che questo intervento sia ancor più urgente all'indomani dell'intervento del legislatore che ha fortemente ridimensionato le competenze del tribunale dei minori e le ha frammentate tra una serie di soggetti diversi all'interno della giurisdizione. Il risultato è che ci sono alcuni uffici, senatrice Mussini, che davvero hanno pochissimo lavoro da fare (mi si consenta questa affermazione). Produrrò al più presto il carico di lavoro di alcuni tribunali dei minori. È un peccato, perché là si trovano, come lei ricordava, competenze di altissimo valore, che nel quadro della giurisdizione potrebbero dare una risposta davvero significativa. Il nostro intento è quello di costruire una struttura più ampia e robusta, che sia in grado di valorizzare il lavoro della cultura giuridica che ha sostenuto lo sviluppo dell'azione dei tribunali dei minori nel nostro Paese. Credo di aver esaurito l'insieme delle domande postemi. Per qualsiasi altro chiarimento, il Ministero resta a vostra totale disposizione. PRESIDENTE. Hanno adesso facoltà di replicare gli interroganti, per un minuto ciascuno.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FILIPPIN (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#FilippinRosanna" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u12">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg14">Signor Ministro, accolgo con favore le sue precisazioni e informazioni, soprattutto per quanto riguarda il tribunale e la procura di Vicenza. Naturalmente invito tutti noi a vigilare sulla corretta applicazione delle norme e, in particolare, sulla corretta applicazione delle norme concorsuali, perché effettivamente i posti vacanti che ci sono nel nostro sistema giustizia hanno bisogno di essere al più presto coperti.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CALIENDO (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#CaliendoGiacomo" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u13">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg15">Signor Ministro, il mio intervento più che una replica vuole essere un apprezzamento per le cose che ha detto. In particolare, vorrei sottolineare che l'organizzazione giudiziaria - lei lo sa meglio di me - è l'unico settore del Ministero della giustizia che non è stato riqualificato. Credo che dovremo porre un'attenzione particolare perché vi è la necessità di premiare chi lavora e questo dovrebbe essere fatto, possibilmente, prima che arrivi il personale delle Province, che avrà un altro tipo di qualificazione rispetto al personale attuale.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GIARRUSSO (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#GiarrussoMarioMichele" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u14">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg16">Signor Ministro, la ringrazio per le delucidazioni che, però, non ci soddisfano. Il problema non è ampliare la pianta organica del tribunale di Reggio Calabria, che amplierà soltanto la percentuale dei posti scoperti, aumentando i posti che già sono scoperti. Da Reggio Calabria, infatti, ci hanno riferito che c'è scopertura dei posti dell'ufficio del gip. Si richiedeva un intervento di carattere straordinario. Apprezziamo il passaggio della gestione degli uffici giudiziari al Ministero, però credo che i primi esempi siano fallimentari. Proprio il tribunale di Reggio Calabria l'altro ieri è stato chiuso perché mancavano luce e acqua, a Catania manca l'aria condizionata e non si possono quasi tenere le udienze: se questa è la gestione passata dai Comuni al Ministero, siamo, purtroppo, in alto mare.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MUSSINI (Misto)</note>
            <u ana="#regular" who="#MussiniMaria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u15">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg17">Signor Ministro, nella mia domanda le chiedevo in particolare di due aspetti: l'autonomia e la specializzazione, che non sono certamente garantibili se questi importanti servizi verranno assorbiti dai tribunali ordinari e se non sarà chiarita in modo estremamente trasparente e definitivo anche la funzione esclusiva delle sezioni specializzate costituende. Tra l'altro, mi sembra che ieri il Consiglio superiore della magistratura abbia deliberato in questo senso con un parere unanime. Il buon funzionamento di questo mondo è strettamente collegato, come ha detto anche lei, alla presa di possesso di una materia in modo organico, ma è anche strettamente collegato a tutta la popolazione che ruota intorno al servizio, che non sono solo i magistrati togati, che devono essere specializzati e avere questa funzione in esclusiva, ma anche un intero mondo che deve lavorare con loro con una funzione esclusiva. Altrimenti l'idea che si crea è che, in realtà, si voglia razionalizzare ed ottenere un risparmio su chi forse vale la pena tutelare per il futuro più di tanti altri. Ricordo che noi abbiamo il minor numero di detenuti nelle carceri minorili e il minor numero in Europa di recidive. Questo è un patrimonio da preservare.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BARANI (AL-A)</note>
            <u ana="#regular" who="#BaraniLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u16">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg18">Signor Ministro, ovviamente siamo soddisfatti della sua risposta. Io e il mio Gruppo non vediamo di buon occhio il CSM: saremmo per abolirlo, perché quando lei ha parlato degli accorpamenti dicendo che sarà il CSM a fare una proposta, è come se in una partita di calcio si facesse arbitrare l'allenatore di una squadra: il risultato sarebbe falsato e non sarebbe equo. Signor Ministro, abbiamo visto la sua straordinaria capacità anche nel riqualificare il personale e riteniamo che questo sia un punto cardine, perché pensiamo che i tribunali debbano avere personale qualificato e, soprattutto, che i processi si debbano fare anche se manca l'aria condizionata.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">STEFANI (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#StefaniErika" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u17">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg19">Signor Presidente, prendiamo atto della risposta del Ministro, che testimonia quantomeno il tentativo di risolvere una problematica. Come lo stesso Ministro ha detto in precedenza, non si tratta probabilmente di misure di carattere risolutivo, almeno per quanto riguarda strettamente il tribunale di Vicenza. Sicuramente si tratta di interventi tardivi e quando si interviene tardivamente nel settore della giustizia si creano accumuli di pratiche e di arretrati, che ci vuole molto tempo per riuscire a smaltire.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DI MAGGIO (CoR)</note>
            <u ana="#regular" who="#DiMaggioSalvatoreTito" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u18">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg20">Signor Ministro, apprezziamo lo sforzo che il suo Dicastero sta facendo, nel tentativo di rendere più fruibile il settore della giustizia, che tra l'altro è estremamente delicato, anche in funzione della ripresa economica del nostro Paese. Tuttavia, come giustamente ha evidenziato in risposta alle nostre domande, sono i criteri che spesso dovrebbero essere valutati con molta più attenzione. Da rappresentante della Basilicata, ad esempio, mi spaventa il criterio del milione di abitanti, rispetto al quale una Regione come la nostra, che non supera i 550.000 abitanti, vedrebbe soppressi, tutto di un botto, la corte d'appello e il tribunale, a Potenza e a Matera. Credo che anche rispetto al criterio di favorire la giustizia nel miglior modo possibile, debbano essere valutate altre soluzioni, che non abbiano l'elemento dirimente solo nel criterio quantitativo.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Question time su condizioni carceri</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg21">Passiamo ora alle interrogazioni sulle condizioni delle carceri, cui risponderà il ministro Orlando.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GINETTI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#GinettiNadia" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u20">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg22">Signor Ministro, in questi due anni di Governo e di attività parlamentare notevoli sono stati i risultati ottenuti sul fronte del sovraffollamento delle carceri, dopo la condanna da parte della Corte europea dei diritti dell'uomo, con la sentenza Torreggiani, a partire dai decreti-legge n. 78 e 146 del 2013, fino alla semplificazione dell'accesso alle misure alternative alla detenzione. Quindi abbiamo pienamente attuato il disposto costituzionale, purtuttavia oggi sembra che i provvedimenti citati abbiano terminato il loro effetto deflattivo e gli istituti sono tornati ad essere sovraffollati: contano oggi 54.000 detenuti e le Regioni più affollate sono Lombardia, Sicilia, Campania e Lazio. Pertanto, si chiede al Ministro cosa si intenda fare su questo fronte per alleggerire la situazione, anche perché essa coincide con un aumento degli eventi critici, legati anche a quella nuova modalità operativa e di gestione introdotta, con le celle aperte e la sorveglianza dinamica, che se non accompagnata da attività trattamentale incide sugli eventi critici. Inoltre, chiedo al signor Ministro a che punto sia l'attività di contrattazione con le organizzazioni sindacali per il riallineamento e il riordino del Corpo di polizia penitenziaria, che è chiamato ogni giorno, con spirito di servizio e sacrificio, a prestare la propria opera per garantire la sicurezza e l'ordine all'interno degli istituti. Infine, chiedo che cosa si intenda fare per dare, dopo quarant'anni, concreta attuazione ad un ordinamento specifico per i minori, visto che in questi quarant'anni siamo intervenuti con interventi sporadici e non organici. In ultimo, chiedo che cosa si intenda fare per la qualità edilizia degli istituti carcerari (in particolare sto pensando all'istituto di Sollicciano, segnalato anche con un ordine del giorno specifico dal Consiglio comunale da Firenze).</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CALIENDO (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#CaliendoGiacomo" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u21">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg23">Signor Ministro, due sono le questioni che le pongo. La prima riguarda la condizione di vita nelle carceri. Lei sa meglio di me che nella passata legislatura finalmente è stato avviato un processo di realizzazione di 4.250 posti detenuti, che sono stati in parte ultimati in questa legislatura, mentre altri interventi sono stati operati dal suo Governo, in particolare per quanto riguarda la riduzione del numero dei detenuti. Probabilmente dobbiamo proseguire anche nella costruzione di ulteriori posti detenuti. Il secondo aspetto riguarda la finalità della pena e il lavoro necessario cui devono essere destinati i detenuti. Come lei sa, in questa legislatura abbiamo di nuovo aumentato a 10 milioni il plafond di finanziamento della legge Smuraglia; però è ridotto quasi a 4 milioni quanto è destinato al lavoro all'interno delle carceri. Credo sia necessario un ulteriore accorgimento: utilizzare i detenuti anche per lavori diversi all'interno delle carceri, fossero anche di piccola manutenzione della struttura carceraria, per la finalità che dobbiamo dare alla pena e nella consapevolezza che il lavoro può dare al detenuto una speranza e la certezza di non recidiva. Per questa ragione credo che dovremmo tentare tutti i mezzi, anche quando non abbiamo i mezzi economici, ponendo in essere strumenti pratici come l'utilizzazione dei detenuti all'interno delle carceri.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CAPPELLETTI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#CappellettiEnrico" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u22">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg24">Signor Ministro, la Corte costituzionale e la Corte europea dei diritti dell'uomo hanno definito il lavoro dei detenuti un diritto fondamentale. Eppure nel nostro Paese sono solo un esiguo numero i detenuti che godono di tale diritto, diversamente da quanto accade in moltissimi altri Stati europei e naturalmente negli Stati Uniti. I vantaggi del lavoro in carcere sono molteplici. Si offre ai detenuti la possibilità di acquisire delle competenze spendibili nel mercato del lavoro, a conclusione dell'espiazione della pena. Si agevola inoltre il reinserimento dei detenuti nella società, con evidente diminuzione della possibilità di tornare a delinquere successivamente, come dimostrano peraltro numerose statistiche, che vedono un'apprezzabile riduzione del tasso di recidiva tra i detenuti lavoratori. Non ultimo, il lavoro avrebbe indubbiamente effetti positivi anche sullo stato psicologico delle persone che sono costrette nelle carceri. Attualmente non solo lavorano pochissimi detenuti, peraltro a rotazione e in modo discontinuo, ma appena l'1 per cento di loro si occupa di manutenzione ordinaria dei fabbricati, fronte sul quale l'amministrazione è costretta a spendere ingenti risorse pubbliche in appalti esterni o, più frequentemente, a rinunciare all'attività manutentiva per mancanza di risorse. Alla luce di quanto esposto si chiede, signor Ministro, quali siano le motivazioni per cui nel nostro Paese il numero di lavoratori detenuti continua ad essere ridottissimo, nonostante tutti i vantaggi che abbiamo esposto, e se e con quali modalità intenda procedere, limitatamente alle sue competenze, nel dare piena applicazione al lavoro in carcere in quanto componente essenziale del processo di rieducazione garantito dalla Costituzione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MUSSINI (Misto)</note>
            <u ana="#regular" who="#MussiniMaria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u23">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg25">Signor Ministro, farò questo passaggio logico. Il sovraffollamento carcerario sicuramente è uno dei nodi critici del sistema giudiziario del nostro Paese. Abbiamo assistito ad una flessione al ribasso, che è stata legata anche a delle modifiche del sistema di repressione dei reati. I più recenti provvedimenti posti in essere per rimediare a questa situazione hanno contribuito ad un incremento notevole del numero di condannati, cui l'ordinamento, in presenza di determinati presupposti, riconosce la possibilità di espiare la pena irrogata con modalità diverse rispetto al regime detentivo, il che ha permesso sicuramente di ridurre la pressione e il sovraffollamento carcerario. È chiaro che il passaggio successivo riguarda la magistratura di sorveglianza, che negli ultimi anni ha dovuto far fronte ad un maggior carico di lavoro, al fine di dare concreta applicazione agli istituti introdotti dal legislatore per attenuare il sovraffollamento carcerario. Ora, su tutto il territorio nazionale si lamenta una situazione di gravissimo disagio, legata a queste nuove esigenze che si sono aggiunte e alle carenze di dotazione organica di magistrati e di personale amministrativo che sia strutturato, formato e stabilizzato. Lei stesso, signor Ministro, ha disposto recentemente l'integrazione per quanto riguarda le città di Bologna e di Modena. Voglio ricordare però che la specifica realtà territoriale del distretto di Bologna è particolarmente in crisi. Le ho inviato un'interrogazione che entra più nel dettaglio di questa realtà e alla quale spero che lei voglia dare prontamente risposta. A questo si aggiunge anche l'istituto della messa alla prova che coinvolge l'ufficio di esecuzione penale esterna. Tutte queste istituzioni, che sicuramente riducono il sovraffollamento carcerario, hanno però bisogno di risorse. Le chiedo, dunque: quali azioni s'intende intraprendere al fine di garantire piena e concreta efficacia all'istituto della messa alla prova per adulti?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BARANI (AL-A)</note>
            <u ana="#regular" who="#BaraniLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u24">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg26">Signor Presidente, mi rifaccio a quanto la collega Ginetti in via generale ha affermato parlando del sovraffollamento. Io scendo nel particolare, perché condivido e sottoscrivo il suo intervento, per sapere perché non si costruiscono le carceri. Nel 2010 è stato fatto un piano carcerario dall'allora presidente del Consiglio Berlusconi in cui si prevedeva la realizzazione di diverse carceri. Quindi c'era il finanziamento, c'erano i soldi, sono stati fatti i bandi e sono state avviate le procedure, ad esempio, per l'ampliamento del carcere di Catania. La collega Ginetti ci ha ricordato che la Sicilia è ai primi posti per il sovraffollamento: il 162 per cento, secondo i dati del Ministero. È stato fatto il bando ed è stata quindi determinata la ditta vincitrice. C'è stato poi un ricorso al TAR e la ditta che ha fatto ricorso è stata giudicata aggiudicataria; a quel punto si sono richiesti i documenti per la firma dei contratti. Tuttavia, il Consiglio di Stato nel dicembre 2015 ha stabilito che la vincitrice del bando era la prima ditta aggiudicataria. Da quel momento il carcere non si fa più, non serve più. Eppure si sono già spesi oltre 2 milioni di euro che il Ministero dovrà pagare. Si chiede pertanto di sapere se vi sia intenzione di procedere a tale ampliamento e di sollecitare la firma del contratto, visto che i documenti sono già stati tutti richiesti, e se, trattandosi di un appalto pubblico rimasto a lungo ed inspiegabilmente fermo, non s'intenda interessare anche l'ANAC della questione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ORELLANA (Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE)</note>
            <u ana="#regular" who="#OrellanaLuisAlberto" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u25">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg27">Signor Ministro, richiamo la sua attenzione sulle condizioni delle carceri in Italia prendendo ad esempio, dal momento che l'ho visitata due volte, la casa circondariale «Torre del Gallo» di Pavia (la mia città) che, seppur in stato solo di lieve sovraffollamento, desta più di qualche preoccupazione. I detenuti denunciano da tempo il grave stato di decadimento e di pressoché assente manutenzione di diverse sezioni; i locali cucina e il locale docce del vecchio padiglione versano in condizioni igienico-sanitarie particolarmente critiche, con la presenza di muffe, infiltrazioni, topi e calcinacci cadenti. A destare particolare preoccupazione è la condizione di un cittadino italiano lì detenuto, cui, essendo egli affetto da diabete, è stato amputato un arto inferiore, e che è costretto ad essere accudito nell'igiene quotidiana da un compagno di cella (si tratta nello specifico di uno straniero). Il signor Andrea Gambis, sezione 1, non può lavarsi autonomamente perché il locale docce è sprovvisto dei corrimano e degli ausili necessari ai portatori di disabilità. Altrettanto gravi sono le condizioni di vita della polizia penitenziaria, per via dell'organico insufficiente e di turni di lavoro straordinario sistematici, che costringono il personale a fronteggiare da soli situazioni potenzialmente pericolose, quali aggressioni, tentativi di suicidio o atti di autolesionismo. Inoltre, l'amministrazione dovrà gestire l'imminente apertura di un polo psichiatrico, richiedente personale medico-sanitario ad oggi non individuato. Ricordo, infine, che gli alloggi dove il personale di polizia è costretto a risiedere, in quanto la maggior parte è fuori sede, dietro pagamento di un contributo mensile, sono estremamente angusti, insalubri a causa delle infiltrazioni, poco funzionali e con bagni inadeguati. Mi permetto, quindi, di chiederle se non sia possibile provvedere a un rimodernamento delle carceri esistenti a livello nazionale e a una contestuale implementazione dei programmi di formazione dei detenuti, per migliorare le loro condizioni in carcere, attingendo magari a fondi europei come il Fondo europeo di sviluppo regionale (FESR), il Fondo sociale europeo (FSE) e il Fondo europeo per gli investimenti strategici (FEIS), come tra l'altro recentemente auspicato dal commissario europeo Vera Jourova.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">STEFANI (LN-Aut)</note>
            <u ana="#regular" who="#StefaniErika" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u26">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg28">Signor Presidente, faccio riferimento ai fatti occorsi presso il carcere «Le Novate» di Piacenza. Si tratta di fatti che risalgono ai primi di maggio nel corso dei quali alcuni detenuti stranieri, inneggiando ad Allah e all'ISIS, hanno interamente sfasciato una sezione del carcere, costringendo all'intervento della polizia penitenziaria in tenuta antisommossa. Ora, la motivazione della sommossa risiedeva proprio nelle cattive condizioni del carcere. È stato difficile ricercare la calma e tornare alle condizioni normali del carcere perché in verità questi signori erano, tra l'altro, in stato di ubriachezza, e poi vi erano delle difficoltà anche da parte degli stessi agenti mobilitati, che mancavano di strumenti, come ad esempio i manganelli (tra l'altro, questi detenuti beneficiano del regime aperto, come coloro che hanno una buona condotta). Per questa ragione, anche i vari agenti del Sappe hanno denunciato i fatti, lamentando in particolare la situazione riguardante la dirigenza.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DI MAGGIO (CoR)</note>
            <u ana="#regular" who="#DiMaggioSalvatoreTito" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u27">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg29">Signor Ministro, in ossequio al dettato normativo, il regime speciale prevede la custodia dei detenuti all'interno di sezioni speciali sorvegliate da personale di polizia penitenziaria specializzato che dovrebbe essere, oltre che adeguatamente formato, proporzionato nei numeri alla popolazione detenuta destinataria di tale regime. In realtà, non so se a lei è noto, ma l'unica struttura che allo stato risulta idonea al perseguimento dei fini previsti dall'articolo 41- bis della legge penitenziaria risulta essere la casa circondariale di Sassari. Esiste una progettazione, a distanza di circa quattordici anni, mirata a conformare l'edilizia penitenziaria a quanto normativamente previsto? Apprendiamo da alcuni articoli di stampa, che il personale specializzato di polizia penitenziaria si riduce rispetto all'aumento di coloro sottoposti al regime del 41- bis. Chiedo allora di sapere se costoro possono dedicarsi all'attività per la quale vengono addestrati? Esiste una predefinita pianta organica dei reparti in argomento e, in caso positivo, è rispettata? Esistono dei corsi di formazione/aggiornamento specificamente dedicati ai reparti specializzati e, in caso positivo, con quale frequenza sono svolti? In altri termini, vi è un coerente programma di selezione, formazione e integrazione del personale specializzato che sia confacente alle esigenze sottese allo speciale regime? Inoltre, in tema di prevenzione, sarebbe interessante sapere se l'assegnazione dei compiti precipuamente previsti dalla norma di riferimento (controllo della corrispondenza, controllo dei colloqui, ascolto delle telefonate) sia lasciata al caso ovvero all'iniziativa e volontà dei singoli direttori di istituto, piuttosto che frutto di criteri prestabiliti e omogenei per tutti gli istituti. PRESIDENTE. Ha facoltà di rispondere congiuntamente il ministro Orlando.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ORLANDO</note>
            <note type="role">ministro della giustizia</note>
            <u ana="#guest" who="#OrlandoAndrea" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg30">Signor Presidente, una considerazione di carattere generale dalla quale vorrei partire è questa. Quando si è insediato questo Governo il tasso di sovraffollamento delle carceri era considerevole. Non voglio prendere, però, come riferimento quella data, bensì la punta massima del processo di sovraffollamento, perché dà conto di un lavoro che è stato compiuto. I detenuti erano 60.971, a fronte di circa 44.000 posti disponibili. Attualmente i detenuti sono circa 54.070, a fronte di 49.701 posti disponibili.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg31">Ma non è tanto questo il dato sufficiente a dare una risposta. Piuttosto, io vorrei partire da una considerazione rispetto ad una affermazione che ho sentito fare anche in quest'Aula in altre occasioni, cioè che la diminuzione del sovraffollamento avrebbe comportato una ripercussione sulla dimensione della sicurezza. Vorrei ricordare come, a fronte dei 21.000 soggetti ammessi a misure alternative al carcere del dicembre del 2010 (che prendo sempre come anno di riferimento e punta massima della crisi), attualmente sono sottoposte a misure alternative al carcere 42.990 persone; nel dicembre del 2010 erano sottoposte a esecuzione della pena 80.465 persone, attualmente sono 97.060 persone: ciò significa che l'attività di controllo e di esecuzione della pena da parte dello Stato non è diminuita con la diminuzione del sovraffollamento.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg32">Rispetto a questo dato di partenza, che ancora non è pienamente soddisfacente, sostanzialmente mi è stato chiesto che cosa ancora intendiamo fare per quanto riguarda il sovraffollamento. Le linee di azione del Governo sono sostanzialmente tre. In primo luogo, il lavoro deve essere mirato a un utilizzo ulteriore delle pene alternative. In questo senso abbiamo potenziato - e stiamo ulteriormente lavorando in questa direzione - gli uffici di esecuzione penale esterna, istituendo anche un Dipartimento all'interno del Ministero che si occupa congiuntamente di giustizia minorile ed esecuzione penale esterna, perché la messa alla prova non casualmente è stata elaborata e sperimentata prima nell'ambito del minorile e poi è stata trasposta dal legislatore anche nell'ambito degli adulti. Quella è quindi una realtà nella quale si può sviluppare pienamente il concetto di esercizio delle pene alternative e delle cosiddette sanzioni di comunità.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg33">L'altra linea sulla quale ci vogliamo muovere e ci stiamo muovendo è quella del rimpatrio dei detenuti stranieri. Faccio presente che di questo tema si parla da tantissimo tempo, ma con mia somma sorpresa quando mi sono insediato al Ministero ho scoperto, per esempio, che non esisteva un trattato di estradizione con una Nazione che contribuisce a determinare una quota significativa di detenuti, cioè il Marocco. Il mese successivo al mio insediamento mi sono recato a Rabat per sottoscrivere questo accordo, che ancora naturalmente attende un'esecuzione ma che è il presupposto per questo tipo di attività. Contemporaneamente abbiamo lavorato sul fronte dei Paesi con i quali erano consolidati dei rapporti per aumentare il flusso del rientro dei detenuti stranieri, in particolar modo con l'Albania e con la Romania. Credo che alcuni segnali siano arrivati e alcuni numeri ci confortano in questo senso, ma non siamo ancora davvero all'altezza delle aspettative che abbiamo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg34">In terzo luogo c'è un altro lavoro che abbiamo predisposto: ho firmato con quasi tutte le Regioni italiane dei protocolli per l'esecuzione penale per i tossicodipendenti, affinché sia pienamente rispettata l'indicazione, contenuta tra l'altro nella legge Fini-Giovanardi, che consente l'esecuzione di pene alternative in comunità quando appunto ci siano determinati requisiti, esecuzione che oggi non è compiutamente realizzata perché molte Regioni non mettono a disposizione i posti necessari e quindi il magistrato di sorveglianza si trova nella condizione di non poter assegnare la pena alternativa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg35">Detto questo abbiamo anche lavorato sul fronte dell'aumento della disponibilità di posti e lo dicono i numeri. Lo abbiamo fatto portando a compimento alcune opere che erano già in itinere. Ho inaugurato il carcere di Rovigo ed entro la fine di luglio sarà inaugurato il carcere di Vicenza. Abbiamo utilizzato, via via che venivano chiusi, gli ospedali psichiatrici giudiziari - che sono a tutti gli effetti strutture funzionali alla detenzione - e abbiamo ipotizzato ulteriori interventi, meno di quelli che erano previsti nel cosiddetto piano carceri varato dal governo Berlusconi. Riteniamo, infatti, che un adeguato sviluppo delle pene alternative possa consentire anche di avere obiettivi meno alti rispetto all'insieme dei posti disponibili; a nostro avviso, il sistema si dovrebbe assestare intorno ai 53.000-54.000 detenuti, numero che attualmente risulta. Naturalmente in questo dato c'era inevitabilmente un elemento di alea, perché non sapevamo se i conti potevano tornare, anche perché le variabili sono moltissime. Non si tratta soltanto di capire quali sono in media i reati perseguiti in una fase piuttosto che in un'altra; abbiamo visto in alcune occasioni picchi e crescite non facilmente prevedibili perché in mezzo c'è poi l'attività di carattere processuale, con tutte le sue velocità e le sue lentezze, a seconda del tipo di reato contestato. Tuttavia, iniziamo a ritenere che l'assestamento ci sia, perché dopo un aumento che negli ultimi sei mesi era tornato a caratterizzare il numero dei detenuti - che erano passati da sotto i 53.000 ai 54.000 di questo mese - questo è il primo mese, se non erro dopo sei, nel quale i detenuti sono tornati a scendere, seppur di poco. Ad ogni modo, questo mese c'è stata una diminuzione, che riteniamo possa voler dire che ci siamo avvicinati al punto di equilibrio. Ciò significa che non dobbiamo più fare carceri? No, in alcune realtà avevamo pensato si potesse evitare la realizzazione di alcune carceri, ma bisogna considerare il tasso di sovraffollamento Regione per Regione perché il punto fondamentale è che molti detenuti hanno diritto ad una garanzia del legame territoriale con alcune realtà. Ebbene, questo dato non è omogeneo, nel senso che ci sono Regioni dove siamo sotto il cento per cento e altre dove siamo ancora significativamente sopra il cento per cento, ragion per cui riteniamo che alcune riconsiderazioni debbano essere fatte. Da questo punto di vista, rispetto al carcere di Catania, che in una prima occasione era stato escluso dal tavolo paritetico (vorrei ricordare al senatore Barani che con il superamento del commissario, il Ministero titolare della realizzazione delle carceri è quello delle infrastrutture), riteniamo necessaria una riconsiderazione, dopo quella prima valutazione, perché probabilmente in Sicilia quell'equilibrio non si è ancora raggiunto. Per quanto riguarda, invece, le singole situazioni che sono state sollevate, vado sinteticamente ad affrontarle. Circa la questione sollevata dalla senatrice Stefani, vorrei ricordare che su quell'episodio sta indagando ancora oggi la procura distrettuale di Bologna. Esso è stato contenuto rapidamente dalla direzione della casa circondariale; infatti, non sono rimasti feriti né agenti né detenuti e non è stato nemmeno necessario chiudere la sezione detentiva. Quanto al rilievo mosso all'applicazione del regime aperto ai detenuti stranieri di religione islamica protagonisti dell'episodio, si evidenzia che la direzione ha immediatamente assunto tutte le misure e che il regime di sorveglianza particolare non è stato applicato perché per uno dei detenuti stranieri era in corso la procedura di espulsione dal territorio dello Stato, che è stata immediatamente attuata, e per un altro a causa delle sue gravi condizioni psichiatriche che lo sconsigliavano. Per quanto riguarda il tema del lavoro, vorrei riferire come abbiamo svolto una significativa azione che ha visto, nelle relazioni che in questi anni abbiamo consegnato al Parlamento, crescere costantemente il lavoro all'interno delle carceri, seppure di poco. Nel corso del 2015 sono stati finanziati dalla Cassa delle ammende 267 progetti, mentre dall'inizio del 2016 sono stati già presentati 148 progetti dello stesso genere. Cosa credo si debba e si possa ancora fare? Noi abbiamo fatto un lavoro per realizzare uno sgravio anche in esecuzione della legge Smuraglia. Devo dire che le risposte imprenditoriali sono state contenute, tanto che noi stiamo pensando di istituire un soggetto che in modo permanente svolga un'attività di promozione dell'utilizzo del lavoro all'interno del carcere, che, come tutti gli altri tipi di lavoro, funziona se si incrociano domanda e offerta, altrimenti l'unica attività lavorativa che può essere svolta è quella di manutenzione. Vorrei però ricordare al senatore Cappelletti che quando io ho emanato quel decreto divampò una polemica che non teneva conto delle condivisibili argomentazioni che lei ha sottolineato: si diceva, molto banalmente, che volevamo agevolare il lavoro di chi stava dentro e che ce ne fregavamo di quelli che stavano fuori. Io non ho tenuto conto di quell'indicazione, ma devo dire che a contrastare quella polemica mi sarebbe piaciuto ci fossero più forze politiche, perché credo che vadano fatte delle battaglie anche quando, come in questo caso, non danno grande popolarità. Ritengo che questo sia un dato che ci dovremo ricordare, perché per proseguire questo lavoro noi incontreremo molti altri ostacoli di questa natura, cioè di carattere culturale e di argomentazione populista, che però credo debbano essere battuti con le argomentazioni che lei ha sottoposto a questa discussione e che io condivido pienamente. Vorrei poi sottolineare - lo dico anche perché in quest'Aula sono presenti tutte le forze politiche e in questo possono farsi parte attiva - come ci sia da incoraggiare ancora di più l'utilizzo del lavoro dei detenuti nell'ambito della convenzione firmata con l'Associazione nazionale Comuni italiani, che ancora utilizza questo strumento con molta prudenza, anche in questo caso molte volte per paura di polemiche che riguardano il tema della sicurezza. Vorrei ricordare che invece gli esperimenti che sono stati condotti hanno dato risultati molto positivi e che credo si debbano assolutamente incoraggiare. Per quanto riguarda il tema dal carcere di Sollicciano, posto dalla senatrice Ginetti, vorrei riferire che la situazione è nettamente migliorata sul versante della struttura, delle condizioni di vita dei detenuti e con specifico riferimento al potenziamento delle attività trattamentali, grazie alle azioni che abbiamo intrapreso nel corso degli ultimi mesi, come ha riconosciuto anche il Garante nazionale dei diritti delle persone detenute. Questi primi risultati ci incoraggiano a proseguire un'opera che naturalmente deve essere portata a compimento. Vorrei poi riprendere un'altra questione sollevata, cioè come riteniamo di poter dare una risposta al ruolo fondamentale svolto dalla polizia penitenziaria. Io mi onoro di essere il primo Ministro ad aver agito nella direzione dell'allineamento delle carriere del Corpo della polizia penitenziaria con gli altri Corpi. Come lei sa, però, senatrice Ginetti, il passaggio necessario è quello del raccordo con le altre forze di polizia, secondo quanto contenuto all'interno del disegno di legge Madia. In questa direzione stiamo agendo, da un lato interloquendo con le altre amministrazioni e dall'altro lavorando in un confronto costante con le tutte le organizzazioni sindacali. Ci sono - è vero - attività di formazione per chi svolge funzioni di carattere speciale, che hanno una cadenza periodica, della quale onestamente non le saprei riferire con esattezza i termini, ma lo farò al più presto attraverso una nota. Alla domanda con cui mi si chiedeva se le piante organiche fossero sufficienti devo rispondere di no, così come credo risponderebbero quasi tutti i miei colleghi che hanno un portafoglio e che oggettivamente scontano il fatto che in tutta la pubblica amministrazione c'è stato un blocco pluriennale del turnover. Nell'ambito del decreto sicurezza c'è stata una previsione per l'assunzione di un numero aggiuntivo di agenti di polizia penitenziaria. Noi auspichiamo che queste assunzioni possano essere realizzate al più presto e in questo senso mi sto già facendo parte attiva. PRESIDENTE. Hanno adesso facoltà di replicare gli interroganti, per un minuto ciascuno.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GINETTI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#GinettiNadia" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u29">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg36">Signor Ministro, possiamo ritenerci soddisfatti del percorso che lei ha indicato, sia per quanto riguarda l'aumento dei posti fino a 49.701 per i detenuti, sia per questa linea di indirizzo nel rafforzamento dell'esecuzione penale esterna, cui naturalmente auspichiamo possa conseguire anche il rafforzamento degli uffici per l'esecuzione esterna, nelle diverse figure professionali comunque mancanti. La ringrazio per l'attenzione che continua a riservare anche ai fini di un'accelerazione per quanto riguarda la valorizzazione del Corpo di polizia penitenziaria e il riallineamento.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CALIENDO (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#CaliendoGiacomo" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u30">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg37">Signor Ministro, condivido al 90 per cento quello che ha detto, perché risulta la necessità di un impegno economico. L'unica cosa su cui non siamo d'accordo è che io ritengo necessaria almeno la realizzazione di altri 3.000 posti detenuti, per rendere ormai stabile la compatibilità tra posti disponibili e numero dei detenuti. Un'ultima nota sulla polizia penitenziaria: dobbiamo riconoscere che, al di là delle leggi, se non ci fosse stata la professionalità della polizia penitenziaria, l'impegno e la sua abnegazione, noi non avremmo risolto, né potuto affrontare il sovraffollamento. Le rivolgo una richiesta: si impegni a realizzare il riallineamento (non ci siamo riusciti nella passata legislatura) tra le forze di polizia penitenziaria e le altre forze di polizia, realizzato per legge ma immediatamente reso nullo da un successivo concorso a distanza di pochi mesi dall'approvazione della legge.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CAPPELLETTI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#CappellettiEnrico" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u31">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg38">Signor Presidente, signor Ministro, noi non saremo soddisfatti fino a quando non riusciremo a ribaltare la percentuale di detenuti che lavorano e di detenuti che rimangono tutto il giorno nell'ozio delle loro celle. Partiamo almeno dalla manutenzione ordinaria degli istituti penitenziari e dei fabbricati: sarebbe già una buona partenza e costituirebbe un passo di civiltà (uso questo termine). Ridurremmo la percentuale di recidiva e, in ultima analisi, aumenteremmo la sicurezza delle nostre città.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MUSSINI (Misto)</note>
            <u ana="#regular" who="#MussiniMaria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u32">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg39">Signor Ministro, lei non mi ha risposto, ma la ringrazio lo stesso perché è venuto e ha risposto ad altre domande, anche se non a questa, e ha sicuramente fatto molto di più di quanto faccia la sua collega Giannini, che qui non viene mai, quindi le sono estremamente grata. Voglio ribadire che il problema del sovraffollamento delle carceri sarà veramente affrontato solo quando sarà contemporaneamente affrontato anche tutto quel mondo variegato, fatto di responsabilità condivise e di competenze varie ed estese, contenuto nelle misure - che io condivido - che puntano di più sulla riabilitazione e sull'integrazione. Altrimenti diventerà soltanto uno scaricare in altro luogo costi, responsabilità e preoccupazioni.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ORELLANA (Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE)</note>
            <u ana="#regular" who="#OrellanaLuisAlberto" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u33">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg40">Signor Ministro, mi dichiaro parzialmente soddisfatto. Sono soddisfatto per i temi generali, che ha affrontato molto bene e che effettivamente danno un quadro in miglioramento della situazione: innegabili i dati numerici che lei ha fornito e i tre punti che lei ha ben sviluppato sulle pene alternative, sul rimpatrio dei detenuti stranieri (obiettivi assolutamente da perseguire) e sull'attenzione alla tossicodipendenza. Mi trovo, invece, meno soddisfatto - per non dire proprio insoddisfatto - per il fatto non è stato trattato il tema della manutenzione delle carceri. Vi sono carceri come quello di Pavia, che ho visitato più volte e che, essendo stato costruito all'epoca dello scandalo delle carceri d'oro, con materiale scadente, versa in condizioni veramente drammatiche, pur essendo degli anni Ottanta. In questo senso, condividerei anche l'idea del collega Cappelletti di far fare le piccole manutenzioni anche ai carcerati. Ho visto poi che non si è posta attenzione sui disabili. Per quanto riguarda in particolare l'attività della polizia penitenziaria ci si è inoltre occupati degli aspetti inerenti alla carriera, ma vi sono banalmente problemi riguardanti la caserma, che vale la pena visitare perché è quasi invivibile; eppure pagano anche un contributo mensile che sono costretti a dare.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BARANI (AL-A)</note>
            <u ana="#regular" who="#BaraniLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u34">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg41">Signor Presidente, ovviamente la dichiarazione del Ministro di riconsiderare l'intervento sul penitenziario Bicocca di Catania al fine di poterlo realizzare mi soddisfa, anche perché toglieremmo quel 162 per cento di sovraffollamento che questo carcere da me visitato registra. Condividiamo che si intervenga anche dove non c'è questo sovraffollamento. Faccio l'esempio della mia Toscana, dove siamo sotto al 100 per cento, eppure l'intervento sul carcere di Livorno viene realizzato. C'è quindi da riequilibrare a livello nazionale, come i colleghi Ginetti e altri hanno detto nei loro interventi. Sono soddisfatto e la ringrazio, signor Ministro, del coraggio che ha per riprendere in mano e aiutare anche la Sicilia e, in particolare, il sindaco di Catania che ha bisogno di certezza nell'edilizia carceraria per i problemi della città.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DI MAGGIO (CoR)</note>
            <u ana="#regular" who="#DiMaggioSalvatoreTito" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u35">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg42">Signor Ministro, la ringrazio molto soprattutto per l'onestà intellettuale con la quale ha risposto alle mie domande. Questo mi mette nelle condizioni di farle una proposta. Lei certamente saprà che non sono uno che ha condiviso molto delle riforme che il suo Governo ha fatto; anzi, per la stragrande maggioranza non le condivido, però le darei il suggerimento di provare a fare un'ulteriore riforma nel sistema penitenziario guardando soprattutto a chi deve amministrare il Dipartimento dell'amministrazione penitenziaria evitando per il prossimo futuro che si mandi a quei ruoli magistrati prossimi alla pensione. Forse dei manager all'interno di quelle strutture potrebbero dare risultati diversi.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg43">Lo svolgimento delle interrogazioni a risposta immediata ( question time ) all'ordine del giorno è così esaurito. Ringrazio il ministro Orlando per la sua disponibilità e tutti gli interroganti.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Mozioni, interpellanze e interrogazioni, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg44">Le mozioni, interpellanze e interrogazioni pervenute alla Presidenza saranno pubblicate nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ordine del giorno per la seduta di martedì 19 luglio 2016</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-07-14-LEG17-Sed-661.seg45">Il Senato tornerà a riunirsi in seduta pubblica martedì 19 luglio, alle ore 16,30, con il seguente ordine del giorno: (Vedi ordine del giorno) La seduta è tolta (ore 17,13).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

