<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 17, Seduta 721 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 17, Sitting 721 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 17, seduta 721, giorno (2016-11-10)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 17, Sitting 721, Day (2016-11-10)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.17" n="17-upper">17 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="721-upper">721 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="58" unit="speeches" xml:lang="it">58 discorsi</measure>
            <measure quantity="58" unit="speeches" xml:lang="en">58 speeches</measure>
            <measure quantity="7987" unit="words" xml:lang="it">7.987 parole</measure>
            <measure quantity="7987" unit="words" xml:lang="en">7,987 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=17&amp;id=0993941</idno>
               <date when="2016-11-10">10.11.2016</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="12"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="57"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="58"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="29"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2016-11-10">10.11.2016</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza del vice presidente GASPARRI</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg1">La seduta è aperta (ore 16). Si dia lettura del processo verbale. PETRAGLIA, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta pomeridiana del giorno precedente. PRESIDENTE. Non essendovi osservazioni, il processo verbale è approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg2">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Svolgimento di interrogazioni: (3-03064) - Lavori ammodernamento stazione ferroviaria di Rovigo</head>
            <note type="time">(ore 16,02)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg3">L'ordine del giorno reca lo svolgimento di interrogazioni.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg4">Sarà svolta per prima l'interrogazione 3-03064 sui lavori di ammodernamento della stazione ferroviaria di Rovigo. Il rappresentante del Governo ha facoltà di rispondere a tale interrogazione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">OLIVERO</note>
            <note type="role">vice ministro delle politiche agricole alimentari e forestali</note>
            <u ana="#regular" who="#OliveroAndrea" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg5">Signor Presidente, onorevoli colleghi per quanto riferisce Ferrovie dello Stato Italiane, fra la fine del 2012 e l'inizio del 2013 la stazione di Rovigo è stata oggetto di lavori di riqualificazione eseguiti da Centostazioni, società del Gruppo Ferrovie dello Stato. Si tratta di interventi che hanno riguardato il fabbricato viaggiatori, con particolare riferimento all'atrio di stazione, e che sono consistiti nel riordino degli spazi interni, nel rifacimento delle pavimentazioni e dei rivestimenti e nella messa a norma degli impianti; sono stati anche completamente ristrutturati i servizi igienici della stazione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg6">Nell'ottica del miglioramento delle condizioni di accessibilità alla stazione e nell'ambito di una prima fase di interventi, sono stati anche realizzati percorsi tattili in continuità con quelli esterni del piazzale. Tutti questi lavori sono stati svolti d'intesa con RFI che, in qualità di proprietaria, ha approvato i progetti ed erogato parte dei finanziamenti necessari.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg7">Ora, con i finanziamenti di RFI già stanziati, nel 2017 sarà possibile avviare la seconda fase degli interventi finalizzati a migliorare le condizioni di accessibilità, in particolare i lavori di innalzamento dei marciapiedi di stazione all'altezza standard di 55 centimetri di altezza dal piano delle rotaie e, nell'ambito dell'impegno di eliminazione delle barriere architettoniche, anche la realizzazione di ascensori su ciascun marciapiede di stazione. Sulle nuove pavimentazioni dei marciapiedi saranno ovviamente posati i percorsi tattili per ipovedenti, in continuità con quanto eseguito da Centostazioni nei precedenti lavori nell'atrio. Stime di RFI prevedono che i lavori saranno completati entro febbraio 2018: si tratta, infatti, di lavori complessi che dovranno essere eseguiti compatibilmente con la circolazione ferroviaria e con tempi di esecuzione condizionati dalla necessità di garantire il contemporaneo esercizio ferroviario. Naturalmente, con la realizzazione degli ascensori non sarà più necessario attraversare i binari sulle passatoie a raso per accompagnare ai diversi marciapiedi le persone a ridotta mobilità; va tuttavia puntualizzato che tale operazione - da effettuare finché non saranno disponibili gli ascensori - viene oggi svolta in totale sicurezza mediante l'impiego di personale appositamente abilitato e nel rispetto di precise procedure di sicurezza. Il MIT, dal canto suo, effettuerà ogni necessario approfondimento affinché RFI provveda all'adeguamento della struttura ferroviaria di Rovigo in maniera compiuta.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">AMIDEI (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#AmideiBartolomeo" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u5">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg8">Signor Vice Ministro, debbo accogliere con soddisfazione questa risposta, quindi sono anche tenuto a prendere in seria considerazione i tempi che mi sono stati enunciati poc'anzi, per cui li ripeto per rincuorare tutte quelle persone che negli anni hanno subito questo disagio. Le barriere architettoniche sono infatti un enorme, insormontabile problema per chi, per difficoltà fisiche, non riesce a superarle. Parliamo di 52 gradini - che ho definito "di indifferenza al problema altrui " - che a molte persone con valige, ma anche a bambini, mamme con carrozzine, anziani, persone normalissime, hanno arrecato un disagio enorme. Finalmente la sua risposta mi dà soddisfazione e reputo che la mia interrogazione urgente abbia sicuramente contribuito a questo impegno da parte del Governo, che mi auguro venga mantenuto, perché io chiaramente renderò pubblica la promessa fatta dal Governo. Non ho che da ringraziare, non solo a nome di tutti i cittadini di Rovigo - si tratta, infatti, di una stazione che viene fruita anche da Provincie limitrofe per ragioni di lavoro, turismo e altro - ma a nome di tutti per questo impegno, per avere accettato la mia interrogazione finalizzata alla risoluzione del problema. Quando ci sono belle notizie mi piace dare anche un tono divertente, visti tutti i problemi che ogni giorno affrontiamo in questa Assemblea. Allora, per parafrasare la canzone di un famoso cantautore, voglio immaginare che quando saranno demolite queste barriere architettoniche e sostituite con strumenti, mezzi e tecnologie avanzati, probabilmente, pensando a qualche mamma con il suo bambino, di fronte a queste innovazioni si potrà sentire che «i bambini fanno oh» con meraviglia. Magari, con un pizzico di ironia, vorremmo anche credere che tutti i problemi si possono dimenticare se, e solo se, vengono risolti il prima possibile.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>(3-02854) - Utilizzo edifici alternativi alle scuole per consultazioni elettorali</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg9">Segue l'interrogazione 3-02854 sull'utilizzo di edifici alternativi alle scuole per le consultazioni elettorali. Il rappresentante del Governo ha facoltà di rispondere a tale interrogazione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DE FILIPPO</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per la salute</note>
            <u ana="#guest" who="#DeFilippoVito" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg10">Signor Presidente, onorevoli senatori, con l'interrogazione all'ordine del giorno il senatore Orellana richiama l'attenzione sulle doglianze - riprese anche da alcuni organi di stampa - espresse dall'Associazione nazionale presidi, dal corpo docente e dai genitori per i disagi causati dall'interruzione delle lezioni scolastiche in concomitanza con le consultazioni elettorali e referendarie.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg11">Chiede, quindi, che venga accolta la proposta della citata Associazione dei presidi di realizzare un'anagrafe degli edifici pubblici, allo scopo di individuare sedi alternative agli edifici scolastici, idonee all'allestimento dei seggi elettorali, così da non ledere il diritto all'istruzione degli studenti.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg12">Il problema evidenziato è noto al Ministero dell'interno che se ne era già occupato, unitamente al Ministero della istruzione, dell'università e della ricerca, nell'intento quantomeno di ridimensionarne la portata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg13">Più precisamente, i due Dicasteri hanno avviato tempo fa, tramite i Comuni e le prefetture, un'indagine per individuare degli edifici pubblici che potessero sostituire integralmente i plessi scolastici come sedi degli uffici elettorali di sezione in tutto il territorio nazionale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg14">L'iniziativa, tuttavia, con molta franchezza, non ha avuto alcun seguito, essendo emerso un numero assolutamente insufficiente di strutture extrascolastiche idonee allo scopo. Ad oggi, su un totale di 61.553 sezioni su base nazionale, sono 6.979 (cioè 1'11,34 per cento) le sezioni ubicate in edifici extrascolastici. Si tratta di una percentuale non elevata in termini assoluti, ma comunque rivelatrice del tentativo, da parte delle Amministrazioni comunali, di non coinvolgere gli edifici scolastici nell'organizzazione delle consultazioni popolari, ovviamente nei casi in cui ciò risulti materialmente possibile per la presenza di edifici pubblici alternativi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg15">Quanto poi alla scelta del tipo di scuola (dell'infanzia, primaria o secondaria) o comunque dell'edificio sede di seggio, ricordo che (ai sensi del combinato disposto dell'articolo 35 del decreto del Presidente della Repubblica n. 223 del 1967 e dell'articolo 26, comma 13, della legge n. 340 del 2000) il luogo di riunione delle sezioni elettorali è stabilito in sede locale dall'ufficiale elettorale di ogni Comune, tenendo ovviamente conto delle esigenze del rispettivo territorio e della condizione dei luoghi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ORELLANA (Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE)</note>
            <u ana="#regular" who="#OrellanaLuisAlberto" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u8">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg16">Signor Presidente, ringrazio il Sottosegretario per la risposta che, in parte, era attesa, proprio perché mi rendo conto di aver sollevato un problema noto, legato alla nostra storia repubblicana. I dati che ha fornito confermano purtroppo la situazione di particolare difficoltà a trovare sedi extrascolastiche per le consultazioni elettorali. Credo però che il problema sia sempre più urgente e colpisca sempre di più sia le famiglie che i docenti e che in qualche modo vada affrontato in maniera strutturale. Lo dico anche perché se l'esito del referendum sarà positivo, la riforma porterà ad introdurre anche un referendum di tipo propositivo e di indirizzo e, quindi, ad aumentare le occasioni di coinvolgimento diretto della popolazione; occasioni che saluto positivamente. Ciò porterà anche a prevedere il doppio turno: penso ad esempio al ballottaggio nel caso dell'Italicum, per come è stato approvato in Parlamento; infatti, per quanto si possa immaginare di modificare quella legge, allo stato attuale abbiamo una situazione in cui sicuramente potremo avere non solo un primo turno, ma anche un secondo turno alle elezioni politiche, oltre che consultazioni regionali ed europee. L'esigenza di coinvolgere il corpo elettorale è quindi molto presente, ma non di meno abbiamo l'esigenza di dare continuità scolastica e possibilità agli studenti di continuare regolarmente il loro corso di studi senza ripetute interruzioni. Non da ultimo ho segnalato - e il Sottosegretario ha colto questo aspetto - la peculiare situazione delle scuole primarie, che credo meriterebbero un'attenzione particolare, dal momento che alcune famiglie si trovano in grande difficoltà di fronte a un'interruzione delle lezioni che inizia il sabato e si protrae fino al lunedì o al martedì per lo spoglio dei voti. Ritengo che in questa sede il tema non abbia ricevuto una risposta totalmente soddisfacente. Colgo l'interesse, quindi mi ritengo soddisfatto della risposta, ma non della soluzione, perché non la vedo e non la intravedo, mentre dovremmo tutti fare uno sforzo, coinvolgendo non solo i Comuni e gli uffici elettorali regionali, ma anche altri Ministeri, per trovare una soluzione adeguata e aumentare questo numero ridotto di strutture, attualmente pari all'11 per cento. Credo quindi che, procedendo su questa strada, bisognerà aumentare il più possibile tale percentuale.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>(3-02025 e 3-03280) - Tutela sicurezza alimentare in filiera lattiero-casearia</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg17">Seguono le interrogazioni 3-02025 e 3-03280 sulla tutela della sicurezza alimentare nella filiera lattiero-casearia. Il rappresentante del Governo ha facoltà di rispondere congiuntamente a tali interrogazioni.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">OLIVERO</note>
            <note type="role">vice ministro delle politiche agricole alimentari e forestali</note>
            <u ana="#regular" who="#OliveroAndrea" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg18">Signor Presidente, onorevoli senatori, considerata l'analogia delle questioni rappresentate dai senatori interroganti, ho ritenuto opportuno fornire una risposta congiunta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg19">Per prima cosa mi preme evidenziare che, a tutela dell'immagine dei nostri prodotti, della nostra tradizione lattiero-casearia e innanzitutto per una corretta informazione ai consumatori, abbiamo sempre sostenuto, in tutte le sedi nazionali, europee ed internazionali, l'obbligo di indicare in etichetta l'origine dei prodotti e delle materie prime utilizzate per la loro fabbricazione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg20">È ora scattato il via libera europeo allo schema di decreto che introduce l'indicazione obbligatoria dell'origine per i prodotti lattiero-caseari in Italia. La Commissione europea, infatti, non ha sollevato rilievi o obiezioni entro il termine previsto. Questo sistema, che entrerà in vigore dal 1° gennaio 2017, consentirà di indicare con chiarezza al consumatore la provenienza delle materie prime di molti prodotti come latte, burro, yogurt, mozzarella, formaggi e latticini. Si tratta di un passo atteso da anni, che ci consentirà di valorizzare il lavoro dei nostri allevatori e di tutta la filiera lattiero-casearia. L'Italia si pone all'avanguardia in una sperimentazione sulla massima trasparenza dell'informazione al consumatore. Il nostro obiettivo è che questa norma sia poi estesa a tutta l'Unione europea, dando così più strumenti di competitività e tutela del reddito ai produttori.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg21">Il decreto prevede in particolare che il latte o i suoi derivati dovranno avere obbligatoriamente indicata l'origine della materia prima in etichetta, in particolare indicando sempre il Paese di mungitura del latte. Sono esclusi solo i prodotti DOP e IGP, che hanno già disciplinari relativi anche all'origine, e il latte fresco già tracciato.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg22">Per quanto concerne il richiamo alla World Trade Organization (WTO) per proteggere l'identità territoriale degli alimenti, segnalo che tale accordo non regola le problematiche dell'etichettatura dei prodotti. In tale contesto, invero, le valutazioni sulle regole di etichettatura intervengono qualora uno Stato ritenga restrittive per il commercio le norme imposte da un altro membro.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">BISINELLA (Misto-Fare!)</note>
            <u ana="#regular" who="#BisinellaPatrizia" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u11">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg23">Signor Presidente, ringrazio il Vice Ministro per la presenza e la risposta. Devo dire che da un lato mi confortano i passi avanti fatti sul tema dell'obbligatorietà dell'etichettatura dei nostri prodotti e l'aver agito, anche con insistenza, in tutte le sedi, dall'altro, però, non posso non sottolineare l'avvio di questa procedura presso la Commissione europea. Apprendo felicemente la notizia che si è già arrivati alla predisposizione di uno schema di decreto, che rappresenta peraltro un passo da noi sempre sostenuto per la difesa del settore. Tuttavia, nella mia interrogazione sollevavo un altro tema e richiamavo espressamente la diffida che la Commissione europea ha inviato all'Italia in merito alla normativa nazionale (la nostra legge n. 138 del 1974) che vieta l'utilizzo di polveri di latte per produrre formaggi, yogurt, latte alimentare a tutti i caseifici situati sul nostro territorio nazionale. Rispetto a tale procedura di diffida, signor Vice Ministro, non ho sentito un resoconto di come stiano andando le cose e non ho avuto una risposta precisa in merito a questa vicenda. Ricordo che la Commissione europea ha ritenuto che la nostra legge nazionale che tutela la qualità delle produzioni, rappresenti una restrizione della libera circolazione delle merci, essendo invece la polvere di latte e il latte concentrato utilizzati in tutta Europa. A nostro avviso questo è molto pericoloso ed io sottolineavo una presa di posizione forte di tutte le associazioni di categoria, in particolare del settore lattiero caseario, proprio a significare la forte preoccupazione, che in me permane e credo permanga in tutto il settore, finché non vi sarà una risposta positiva a un'interlocuzione che deve avvenire con una presa di posizione forte in Europa, per una giusta difesa dei nostri prodotti. Sono consapevole che questa normativa non intacca l'economia dei formaggi DOP perché, come lei ricordava, vi sono disciplinari di produzione già ben chiari che fanno riferimento a origine e qualità del latte. Tuttavia, rimane una forte preoccupazione per tutte le altre produzioni, che rappresentano il 50 per cento - lo voglio ricordare - del prodotto lattiero-caseario italiano. Questa normativa, cioè l'imposizione da parte dell'Europa all'Italia di togliere questo divieto e quindi di entrare in un meccanismo di produzione allargata, per cui questi prodotti in polvere e derivati vengono messi in commercio, potrebbe assestare quello che io chiamo un colpo decisivo che può mettere a repentaglio il lavoro dei nostri allevatori. Fra l'altro, ricordo che i produttori di latte - come lei immagino saprà bene - sono già in forte sofferenza economica anche a causa del prezzo del latte alla stalla, che viene pagato, diversamente da altri Paesi, soprattutto del Nord Europa, in maniera molto discriminatoria: in Veneto dai 32 ai 38 centesimi per litro, che non è nemmeno sufficiente a coprire i costi di produzione. Registriamo un continuo chiudersi di stalle, con tutti i problemi connessi, perché poi ne deriva un grave danno per tutto l'indotto. La richiesta della Commissione europea di adeguamento della nostra normativa a un regolamento europeo ben più permissivo fa diminuire ancora di più le speranze di ripresa per questo settore. Concludo quindi auspicando - semmai presenterò un successivo atto per chiedere dettagli rispetto alla procedura di diffida all'Italia avviata dalla Commissione europea - azioni urgenti e precise che vadano a contrastare questa costituzione in mora e che possano difendere davvero le produzioni e la qualità dei nostri prodotti. Ricordo l'eccellenza del nostro made in Italy e dei nostri prodotti agroalimentari e anche la necessità di difendere la sicurezza alimentare dei consumatori che hanno diritto di sapere (su questo do atto che l'etichettatura è assolutamente un passo avanti significativo). Rimane il problema della salvaguardia della qualità dei prodotti, che è fondamentale al fine di assicurare la tutela non solo delle nostre produzioni, ma anche la sicurezza alimentare e la salute dei consumatori.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">AMORUSO (AL-A)</note>
            <u ana="#regular" who="#AmorusoFrancescoMaria" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u12">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg24">Signor Presidente, signor vice ministro Olivero, mi devo collegare a quanto già detto dalla collega Bisinella, pur apprendendo con grande soddisfazione, oggi, la disponibilità del Governo a tutelare l'immagine del prodotto italiano, con l'obbligo dell'indicazione di origine del latte e della materia prima, che è un fatto molto importante, richiesto fortemente da tutte le associazione di categoria. La mia interrogazione, però, come quella della senatrice Bisinella, riguardava la diffida della Commissione europea affinché l'Italia ponga fine al divieto di produrre prodotti caseari attraverso l'utilizzazione di latte in polvere, concentrato o ricostituito. Gradiremmo quindi che il Governo faccia chiarezza su questo aspetto, perché è come dire che si vuole autorizzare la produzione di formaggi o di prodotti caseari senza latte. Proprio considerando il fine della difesa dei nostri prodotti e del made in Italy, della nostra storia, della nostra tradizione alimentare e della nostra cultura e visto ciò che rappresenta questo mercato dal punto di vista economico, si tratta di un fatto estremamente grave. Non possiamo sottostare dunque a queste richieste della Commissione europea. La legge n. 138 del 1974, che è stata ricordata, è una legge fondamentale, voluta a difesa e garanzia del prodotto italiano. La produzione italiana ha un ruolo nei mercati mondiali, proprio perché offriamo prodotti di qualità, fatti in una certa maniera. In Italia abbiamo 35.000 allevatori e 487 tipi di formaggi speciali e i produttori di prodotti caseari sono migliaia. Vengo da una Regione, la Puglia, che produce in notevole quantità prodotti eccezionali di questo tipo. Tali produttori, dunque, non possono che cercare di avere dal Governo un sostegno nella difesa della loro specificità e della loro qualità, perché solo così possiamo essere accettati nel mercato mondiale, altrimenti saremo omologati alle multinazionali, verso cui spesso la Commissione europea è più attenta, rispetto alle esigenze dei produttori locali.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>(3-03227) - Iniziative sostegno a pesca del tonno rosso</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg25">Segue l'interrogazione 3-03227 sulle iniziative di sostegno alla pesca del tonno rosso. Il rappresentante del Governo ha facoltà di rispondere a tale interrogazione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">OLIVERO</note>
            <note type="role">vice ministro delle politiche agricole alimentari e forestali</note>
            <u ana="#regular" who="#OliveroAndrea" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg26">Signor Presidente, onorevoli senatori, la normativa nazionale concernente la materia in parola è allineata al quadro normativo sovranazionale, in particolare al dispositivo degli articoli 8 e 9 del regolamento n. 1627 del 2016.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg27">I provvedimenti nazionali sulla ripartizione del contingente di cattura del tonno rosso, a valere sul triennio 2015-2017, sono basati sul principio di trasparenza, su quello di stabilità relativa e sulla sostenibilità economica tassativamente definita in seno all'International commission for the conservation of atlantic tunas (ICCAT), insieme ai livelli storici tradizionali delle catture. Il regolamento n. 1627 del 2016 ha recepito le disposizioni della raccomandazione ICCAT 14-04, vincolante per l'Unione europea.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg28">Tale norma sovranazionale, pur prevedendo l'incremento progressivo del Total Allowable Catch (TAC) ha inteso comunque mantenere un approccio precauzionale nella gestione del rapporto tra possibilità e capacità di pesca. Ciò al fine di evitare che i benefici (in termini di conservazione e ricostituzione degli stock ) derivanti dai più stringenti piani pluriennali applicati nel precedente quinquennio 2010-2014 potessero essere inficiati da un numero troppo elevato di operatori autorizzati. Benché tale limite numerico (peraltro, ancor più stringente per il settore specifico della "circuizione"), in via del tutto eccezionale e/o residuale, può essere derogato qualora la parte contraente e/o lo Stato membro dimostri l'impossibilità di poter sfruttare integralmente il contingente di cattura assegnato, rilevo che tale circostanza non si è mai verificata per le flotte nazionali annualmente autorizzate alla cattura bersaglio del tonno rosso. Le legittime aspettative delle marinerie non espressamente autorizzate alla cattura bersaglio del tonno rosso (ivi comprese quelle artigianali), vengono soddisfatte attraverso le catture accessorie. Al riguardo evidenzio, per la prossima campagna di pesca, l'ulteriore incremento, rispetto al 2016, del relativo plafond nonché la possibile conferma (ove ne ricorrano i presupposti) di un ampliamento del limite annuale, come già operato nel corso del 2016 con il decreto ministeriale 5 aprile 2016, con cui si è passati dai settecentocinquanta ai novecento chilogrammi all'anno per imbarcazione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ALBANO (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#AlbanoDonatella" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u15">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg29">Signor Vice Ministro, grazie per la sua pronta risposta alla nostra interrogazione. Mi spiace, però, dover confermare che non mi ritengo pienamente soddisfatta dalla scelta, adottata anche quest'anno, di confermare solo i quarantadue pescherecci già autorizzati per la pesca al tonno rosso, assegnando loro l'aumento delle quote decise tra ICATT e Commissione europea, che passano, come diceva, da settecentocinquanta a novecento chilogrammi per imbarcazione. Confermando, infatti, questa scelta, si tutela e rispetta la dinamica dello stock ittico. Quindi, si rispettano pienamente le prescrizioni del regolamento dell'Unione europea n. 1627 del 2016, ma si continua a trascurare il sostegno alle imprese di piccola pesca artigianale, sostegno previsto all'articolo 8 del regolamento citato precedentemente. Aggiungo, inoltre, che nel decreto del MIPAAF del 17 maggio 2015, al paragrafo 3 dell'articolo 2, si prevede espressamente che se il quadro tecnico-giuridico fosse cambiato in seguito a mutamenti di normativa (avvenuti proprio con il regolamento UE 1627 ) si sarebbe provveduto a modificare le tabelle di ripartizione fra i singoli sistemi. E, purtroppo, constato che ciò non è avvenuto; soprattutto se poi si considera che nell'attuare il piano di ricostituzione, l'Unione e gli Stati membri dovrebbero adoperarsi per promuovere attività di pesca costiera e l'utilizzo di attrezzi e tecniche di pesca selettivi, caratterizzati da un ridotto impatto ambientale, compresi gli attrezzi e le tecniche utilizzati nella pesca artigianale e tradizionale, e soprattutto indirizzando gli Stati membri a limitare l'aumento delle quote alla circuizione, indicata come il sistema più distruttivo della pesca del tonno. Visto che la circuizione li cattura proprio nel periodo della riproduzione, non si capisce perché non si possano ripartire gli aumenti alle imbarcazioni della pesca artigianale per "contribuire ad un equo tenore di vita per le economie locali". Come abbiamo sostenuto più volte nel corso del nostro mandato, sia la sottoscritta che gli altri firmatari della interrogazione, le quote delle catture accessorie effettuate dalle imprese liguri e sarde nello specifico, vengono giudicate insufficienti per il prosieguo dell'attività economica da parte degli operatori, operatori che il regolamento UE vorrebbe tutelare. In conclusione, si invita nuovamente a riconsiderare i regimi di autorizzazione adottati al fine di poter distribuire gli eventuali aumenti futuri di quote anche tra le imbarcazioni di piccola pesca artigianale, così - a nostro avviso - da tutelare anche l'economia di più territori, nel pieno spirito del nuovo regolamento dell'Unione europea.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>(3-02343) - Presunto caso di esercizio abusivo della professione medica in Veneto e Trentino</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg30">Segue l'interrogazione 3-02343 su un presunto caso di esercizio abusivo della professione medica in Veneto e in Trentino. Il rappresentante del Governo ha facoltà di rispondere a tale interrogazione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DE FILIPPO</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per la salute</note>
            <u ana="#guest" who="#DeFilippoVito" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg31">Signor Presidente, onorevoli senatori, con riferimento all'interrogazione in esame, ritengo opportuno precisare in via preliminare che la questione sollevata dagli interroganti è prevalentemente di competenza dei poteri locali. Infatti, a seguito della modifica del Titolo V della Costituzione, ad opera della legge costituzionale 18 ottobre 2001, n. 3, si è delineata in modo chiaro e inequivocabile la ripartizione attuale delle competenze in ambito sanitario, già avviata dalla legge 23 dicembre 1978, n. 883 e dalle successive riforme attuate con i decreti legislativi n. 502 del 1992, n. 517 del 1993 e n. 229 del 1999.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg32">Attualmente il quadro normativo di riferimento affida quindi alle Regioni i poteri di vigilanza e controllo sulle modalità organizzative e di funzionamento delle aziende sanitarie e alle aziende stesse, nella figura del direttore generale, la responsabilità gestionale e organizzativa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg33">Pertanto, la gestione delle procedure concorsuali e delle relative assunzioni rientra nella specifica attività, competenza e responsabilità dell'azienda sanitaria di riferimento che, in quanto tale, ha il dovere di effettuare gli opportuni controlli rispetto alla veridicità delle dichiarazioni rese dai candidati, al fine di verificare che la documentazione fornita dagli stessi corrisponda, dal punto di vista sostanziale, all'effettivo possesso dei requisiti richiesti.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg34">Fatta questa doverosa precisazione e passando nello specifico al caso che qui interessa, fornisco, di seguito, gli elementi pervenuti, per il tramite della competente prefettura, dall'assessorato alla salute e politiche sociali della Provincia autonoma di Trento. In primo luogo, si fa presente che l'azienda provinciale per i servizi sanitari di Trento ha segnalato il presunto mancato conseguimento della laurea e dell'abilitazione professionale del signor A. S. ai competenti organi giudiziari, fornendo agli stessi i documenti richiesti per lo svolgimento delle attività in corso. Inoltre, l'azienda ha provveduto a comunicare alla procura della Corte dei conti gli elementi utili per la valutazione del danno sofferto dall'azienda provinciale, qualora i fatti addebitati alla persona in questione risultassero accertati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg35">Per quanto riguarda l'ultimo punto dell'interrogazione, si comunica che, in ossequio alla norma di cui all'articolo 71 del decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445, come da ultimo disciplinato dalla deliberazione dell'azienda provinciale, recante revisione della deliberazione n. 1423 del 2004 in materia di controlli sulle dichiarazioni sostitutive di certificazione e dell'atto di notorietà, in occasione di nuove assunzioni l'amministrazione pone in essere una verifica sistematica, con controlli cosiddetti a tappeto, delle dichiarazioni sostitutive rese.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg36">In tali circostanze è prevista la verifica dell'iscrizione all'albo relativamente alle professioni per cui è richiesta l'appartenenza a un ordine professionale e la verifica del possesso del titolo di studio nelle ipotesi in cui quest'ultimo sia diverso da quello necessario per l'iscrizione all'albo (come accade, per esempio, per le specializzazioni), ovvero nelle ipotesi in cui l'assunzione riguardi qualifiche per le quali non è richiesta l'appartenenza a un albo professionale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg37">Si ricorda che prima del predetto decreto del Presidente della Repubblica n. 445, negli anni di riferimento del caso oggetto dell'interrogazione veniva applicata la legge 4 gennaio 1968, n. 15, dove all'articolo 2 («Dichiarazioni sostitutive di certificazioni») si prevedeva che fatti, stati e qualità personali, tra i quali le iscrizioni in albi, erano comprovati con dichiarazioni sottoscritte dall'interessato e prodotte in sostituzione delle normali certificazioni. Di qui, il ruolo dell'ordine professionale di riferimento quale garante, da un lato, del corretto esercizio della professione da parte dei soggetti in possesso dei requisiti richiesti dalla legge e, dall'altro, del necessario controllo sui propri iscritti.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg38">Per quanto riguarda l'attività prestata in Veneto, si precisa che la medesima Regione, per il tramite della prefettura di Venezia, ha comunicato al Ministero della salute che, con nota del 7 ottobre 2010, «sono state impartite alle aziende ed enti del sistema sanitario regionale indicazioni per l'effettuazione delle verifiche, nei confronti del personale dipendente, dei documenti identificativi e dei titoli abilitanti allo svolgimento delle funzioni proprie del profilo di inquadramento». Inoltre, con riferimento al caso di specie, il direttore generale dell'azienda ULSS di Mirano ha rappresentato che l'attività svolta dal signor A. S. non è stata resa nell'ambito di un rapporto di lavoro dipendente, ma rientrava in un piccolo appalto di servizi affidato ad una ditta per l'effettuazione di alcuni turni di guardia medica presso i reparti di pediatria, qualora, in via del tutto eccezionale, a cause delle improvvise carenze di organico risultasse difficoltoso garantire i servizi di guardia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg39">Viene precisato ulteriormente dal medesimo direttore che il capitolato speciale prevede due livelli di controlli in tema di titoli abilitanti del personale: un controllo affidato alla diretta responsabilità dell'appaltatrice ed un controllo svolto dall'azienda ULSS. Quest'ultimo è stato effettuato, nel rispetto di quanto previsto dalle direttive regionali, mediante consultazione diretta dell'Ordine dei medici di Ferrara. Ad ogni modo, stando a quanto riportato dal direttore generale, «il signor A. S. presentava una pluriennale attività di servizio presso enti pubblici ed aziende sanitarie, era ampiamente conosciuto dal personale medico dell'azienda come un professionista esperto nonché dotato di abilitazione primariale (...)».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg40">Infine, il direttore generale dell'azienda sanitaria di Bassano del Grappa ha comunicato che «la specializzazione non era richiesta ai fini dell'assunzione sino al 1° febbraio 1998, data in cui è divenuta obbligatoria ai sensi dell'articolo 24 del decreto del Presidente della Repubblica n. 483 del 10 febbraio 1997, con esclusione del personale in servizio di ruolo alla data suddetta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg41">Pertanto, i titoli di cui il signor A. S. doveva obbligatoriamente risultare in possesso ai fini dell'assunzione si limitavano alla laurea, all'abilitazione all'esercizio della professione e all'iscrizione all'Ordine dei medici chirurghi e degli odontoiatri, la quale a sua volta sottende il possesso dei precedenti due titoli quali requisiti imprescindibili». Da ultimo, ma non per questo meno importante, ritengo doveroso segnalare che il medesimo direttore dell'ASL ha comunicato che il signor A. S. non ha mai ricoperto ruoli di responsabilità apicale presso l'azienda e comunque di essere in possesso non solo di copie conformi dei certificati di laurea e di abilitazione all'esercizio della professione, autenticate da un notaio, «ma anche e soprattutto del certificato in originale rilasciato dall'Ordine provinciale dei medici chirurghi e degli odontoiatri di Ferrara», dal quale risulta la data di conseguimento della laurea, dell'abilitazione all'esercizio della professione e dell'iscrizione all'albo professionale.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg42">Il caso è aperto.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">FRAVEZZI (Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE)</note>
            <u ana="#regular" who="#FravezziVittorio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u18">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg43">Signor Presidente, intervengo anch'io riprendendo le parole del Sottosegretario: il caso è aperto, nel senso che è un caso complesso. Ringrazio il sottosegretario De Filippo per la sua risposta; non a caso, avevo interrogato sia il Ministro della salute che il Ministro della giustizia, perché mi rendo conto che effettivamente la questione è un po' delicata e complessa e tocca da vicino alcune persone. Prendo atto e mi riservo di recuperare il testo della riposta, di cui mi ritengo ovviamente soddisfatto. Nel merito, voglio rileggermi la risposta per capire bene, perché alcuni passaggi lasciano ancora il mistero intorno a questa situazione verificatasi in Trentino e in Veneto. Peraltro c'è un procedimento aperto e mi risulta che nei prossimi giorni ci sarà un dibattimento specifico, quindi lasciamo alla giustizia il compito di fare chiarezza su tutta la vicenda. Prendo atto di tutto, sapendo che una parte delle persone che hanno subito il danno - io conoscono quelle di Riva del Garda - sono state almeno risarcite a livello civile; l'azienda sanitaria e le assicurazioni hanno fatto la loro parte. Quando si parla della salute si chiede qualcosa in più a tutti, quindi è chiaro che c'è una responsabilità personale e una responsabilità delle istituzioni, sia a livello locale, sia a livello nazionale, sulle quali forse da parte nostra è opportuno comunque riflettere. Chiaramente, quando si verificano determinati episodi che riguardano la salute, pur sapendo che nell'espletamento delle attività possono accadere (prendo atto di una situazione legata a servizi appaltati) quando c'è mistero sui titoli di studio e sulle abilitazioni dovremmo tutti fare una riflessione ulteriore. Quando questi casi - che per fortuna sono pochi - avvengono, è opportuno che inducano a una riflessione chi di dovere, ossia chi ha la responsabilità di garantire questa parte della Costituzione, che non abbiamo cambiato, rispetto al diritto alla salute dei cittadini, che deve essere garantito nel migliore dei modi. Rispetto a questo, speriamo che sia fatta chiarezza nelle sedi opportune. Mi riservo di leggere il testo integrale; intanto esprimo il mio apprezzamento e mi ritengo soddisfatto per tutti gli elementi aggiuntivi, che personalmente non avevo, che ci consentiranno di gestire al meglio questa vicenda, anche nei rapporti con i cittadini, affinché la politica, per quanto possibile, si faccia almeno portavoce di queste situazioni complesse, spesso difficili, le cui conseguenze per chi le subisce si potrebbero protrarre per tutto il resto della vita.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>(3-03092) - Riorganizzazione rete ospedaliera in Emilia-Romagna</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg44">Segue l'interrogazione 3-03092 sulla riorganizzazione della rete ospedaliera in Emilia-Romagna. Il rappresentante del Governo ha facoltà di rispondere a tale interrogazione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DE FILIPPO</note>
            <note type="role">sottosegretario di Stato per la salute</note>
            <u ana="#guest" who="#DeFilippoVito" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg45">Signor Presidente, si risponde all'interrogazione parlamentare in esame, sulla base degli elementi pervenuti dalla prefettura di Forlì-Cesena.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg46">Come ritenuto dal direttore generale dell'azienda sanitaria locale della Romagna, sul caso specifico richiamato dall'interrogazione, tutti gli operatori - secondo il direttore generale - hanno operato in modo corretto nel rispetto delle linee condivise e consolidate. Lo stesso ha precisato che già dall'anno 2006 in applicazione del progetto regionale PRIMA RER (Progetto infarto miocardico acuto Regione Emilia-Romagna) nel territorio Romagnolo sono state individuate dalla programmazione sanitaria, secondo il modello della rete integrata hub &amp; spoke, tre sedi per effettuare gli interventi di angioplastica primaria in corso di IMA Stemi, che sono Forlì, Rimini e Ravenna. Pertanto, l'invio in sala di emodinamica dei pazienti con IMA Stemi dal territorio cesenate segue i criteri di vicinanza, secondo un modello a rete attivo dal 2006, che assegna i casi all'ospedale più vicino tra le sedi hub di Rimini o Forlì. Nel corso dei successivi dieci anni, la rete si è ulteriormente sviluppata e sono stati migliorati i percorsi di centralizzazione nelle sedi sopra citate e la competenza dei professionisti che operano in Romagna nel settore dell'emodinamica interventistica, ottenendo risultati molto validi sia in termini di riduzione della mortalità (che non mostra differenze fra i cittadini di Forlì e quelli di Cesena), sia di casi trattati, che di tempi d'intervento quando attivato il 118 nella relazione di emergenza territoriale. L'attività di emodinamica della sede di Forlì vede la partecipazione, già da tempo, dei cardiologi dell' equipe di Cesena nell'organizzazione delle attività e delle reperibilità, consentendo una distribuzione delle competenze sul territorio e il mantenimento presso la sede ospedaliera di Cesena dell'offerta di prestazioni programmate di coronarografia e angioplastica entro tempi di attesa congrui, nonché lo sviluppo dell'attività di elettrofisiologia. Questa stretta integrazione, che rappresenta un esempio di sinergia fra équipe omogenee, può essere ulteriormente incrementato e costituisce un modello organizzativo valido anche per le altre branche specialistiche, in un'ottica di corretto equilibrio fra efficacia ed efficienza da una parte e sostenibilità dall'altra. Gli indicatori che sono stati richiamati dalla Commissione cardiologica e cardiochirurgica regionale nel documento del settembre 2014, dalla delibera regionale 2040 del dicembre 2015, contenente le linee di indirizzo per la riorganizzazione della rete ospedaliera secondo gli standard previsti dalla legge n. 135 del 2012, dal patto per la salute 2014-2016 e dal decreto ministeriale n. 70 del 2015, confermano la validità del modello attuale della Romagna, che è stato oggetto di presentazione e dibattito più volte in occasione di confronti pubblici, fra cui la quarta commissione consigliare del Comune di Cesena, il 20 maggio 2015 e la conferenza stampa dell'8 agosto 2016. Nello specifico, per l'ambito di Cesena-Forlì, all'interno del modello della rete assistenziale cardiologica, le linee di sviluppo messe in campo per il 2016 dal dipartimento cardiovascolare dell'ASL della Romagna riguardano il potenziamento dell'attività programmata presso Cesena e ulteriori sinergie che si potranno realizzare con l'integrazione delle competenze professionali e dell'offerta con l' équipe della sede hub, all'interno di un progetto complessivo che ha l'obiettivo di rendere equo l'accesso alla cure a tutti i cittadini, indipendentemente dall'area geografica di residenza.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SIMEONI (Misto)</note>
            <u ana="#regular" who="#SimeoniIvana" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u21">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg47">Ringrazio il Ministero della salute, qui rappresentato dal sottosegretario De Filippo, per l'attenzione che ha voluto dedicare al caso relativo al decesso di un paziente durante il trasporto tra l'ospedale Bufalini di Cesena e l'Ospedale Morgagni-Pierantoni di Forlì. Ciò detto, posso ritenermi solo parzialmente soddisfatta dalla risposta ricevuta in quanto il problema della riduzione sconsiderata di stanziamenti a cui è soggetta la sanità pubblica, che non ha trovato lo spazio adeguato nella risposta del Sottosegretario, ha creato, crea e creerà ancora molte tragiche situazioni, quale quella appena ricordata: di questo dobbiamo essere tutti ben consapevoli. La cattiva interpretazione della spending review in ambito sanitario sta generando ovunque, nel nostro Paese, situazioni di gravi e gravissimi disservizi, di cui i cittadini sono le vittime predestinate. Pensare che fare spending review voglia dire ridurre o quantomeno ridimensionare l'erogazione di salute, piuttosto che affrontare concretamente e sistematicamente la lotta ai numerosi sprechi cui assistiamo giornalmente in ogni ospedale e in ogni ASL, è l'unica vera azione che il Ministero dovrebbe attivare. Chiudere una unità di terapia intensiva coronarica, in questo o quell'ospedale, non vuol mai dire risparmiare; comunque - e questo va detto molto chiaramente - i risparmi non si possono mai fare giocando con la vita e la morte delle persone. Quali risparmi effettivi si sono ottenuti? Qualcuno lo ha mai calcolato, sia in termini strettamente economici, sia dal punto di vista del diritto alla salute dei cittadini? Quanto vale una vita perduta? Chi ha deciso di privilegiare la permanenza o l'eliminazione di un servizio in un ospedale e lasciarlo in un altro si è posto solo il problema economico oppure ha studiato le diverse alternative, in modo da poter sempre salvaguardare il bene massimo che è la vita del paziente? Se dovessi dare una risposta, basandomi sul caso di cui stiamo discutendo oggi, dovrei affermare che, evidentemente, ciò non è avvenuto. Voglio ricordare a tutti in quest'Assemblea che la perdita di ogni vita umana andrebbe sempre analizzata a fondo, al fine di evitare il ripetersi, in futuro, di fatti tragici e fatali come quello di Cesena.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>(3-03072) - Presunto finanziamento Ministero ambiente alla fondazione a sostegno di Hillary Clinton</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg48">Segue l'interrogazione 3-03072 sul presunto finanziamento del Ministero dell'ambiente alla fondazione a sostegno di Hillary Clinton. Il rappresentante del Governo ha facoltà di rispondere a tale interrogazione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">OLIVERO</note>
            <note type="role">vice ministro delle politiche agricole alimentari e forestali</note>
            <u ana="#regular" who="#OliveroAndrea" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg49">Signor Presidente, onorevoli colleghi, con riferimento alle questioni poste dal senatore interrogante, sulla base degli elementi acquisiti dalla competente direzione generale del Ministero dell'ambiente con nota del 7 novembre 2016, si rappresenta quanto segue.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg50">Il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare ha aderito in passato alla fondazione Clinton Global Initiative (citata dall'interrogante come Bill Hillary &amp; Chelsea Clinton Foundation) negli anni 2009-2010-2011-2013, corrispondendo, per ciascuno di questi anni, la quota associativa prevista di 20.000 dollari (ovvero 14.065 euro nel 2009, 14.570,88 euro nel 2010, 14.490 euro nel 2011 e 14.765,59 euro nel 2013).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg51">La suddetta organizzazione, fondata dal presidente Clinton quale momento di incontro e scambio tra i Governi, il settore privato e le organizzazioni non governative, investe quattro aree tematiche quali la economic empowerment, istruzione, ambiente ed energia e global health, dando vita ad azioni di avvicinamento a modelli di sostenibilità ambientale e alla presentazione di progetti nell'ambito dello sviluppo sostenibile e della Convenzione quadro delle Nazioni Unite sui cambiamenti climatici nei Paesi in via di sviluppo, a cui era destinata la contribuzione dell'Italia. I relativi provvedimenti di spesa, emanati con decreto direttoriale negli anni passati, sono stati effettuati a valere sui capitoli di bilancio: 2.214 per gli anni 2009 e 2010, 2.038 per il 2011 e 2.215 per il 2013. Da quanto sopra esposto, si evince, pertanto, che la contribuzione da parte del Ministero è stata interrotta a partire dal 2014, anno di insediamento del presente Governo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MALAN (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#MalanLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u24">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg52">Signor Presidente, ringrazio il Sottosegretario per la puntualità della risposta. Apprendo con soddisfazione che negli anni più recenti non è stato disposto questo finanziamento. Colgo l'occasione per sottolineare che, certo, sarebbe stato meglio, per chiunque lo abbia disposto (come ci dicono gli anni), rivolgersi ad un altro ente per evitare di entrare, sia pure indirettamente, in un ambito politico di un altro Paese. È infatti ben chiaro che la candidatura di Hillary Clinton non nasce improvvisamente, l'altro ieri, ma è nata molti anni fa, tanto che già nel 2008 fu candidata alla presidenza. Auspico che non vi più siano più simili decisioni assai discutibili.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>(3-03124) - Conseguenze prodotte da trattamento rifiuti a Gricignano di Aversa (CE)</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg53">Segue l'interrogazione 3-03124 sulle conseguenze prodotte dal trattamento dei rifiuti a Gricignano di Aversa, in provincia di Caserta. Il rappresentante del Governo ha facoltà di rispondere a tale interrogazione.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">OLIVERO</note>
            <note type="role">vice ministro delle politiche agricole alimentari e forestali</note>
            <u ana="#regular" who="#OliveroAndrea" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg54">Signor Presidente, con riferimento alle questioni connesse alla società Eco Transider Srl di Gricignano di Aversa (Caserta), sulla base degli elementi acquisiti dall'apposita direzione generale del Ministero dell'ambiente e dagli enti territoriali competenti, si rappresenta al senatore Romano e all'Assemblea quanto segue.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg55">Occorre, in via preliminare, evidenziare che la competenza in materia di autorizzazione di impianti di gestione dei rifiuti è in carico alle amministrazioni regionali per quanto riguarda, come nel caso di specie, l'espletamento delle funzioni previste dall'articolo 196, comma 1, lettere d) ed e) del decreto legislativo n. 152 del 2006. È utile evidenziare inoltre che, ai sensi della normativa ambientale, la competenza territoriale in ordine al controllo delle attività di gestione dei rifiuti, ivi compreso anche l'accertamento delle violazioni di cui alla parte quarta del testo unico ambientale, spetta alle Province o alle Regioni alle quali tali poteri potrebbero essere stati ritrasferiti a seguito della loro abolizione. Tali autorità competenti sottopongono ad adeguati controlli periodici gli stabilimenti che smaltiscono rifiuti e, ai fini dell'esercizio di tali funzioni, possono anche avvalersi di organismi pubblici, ivi incluse le agenzie regionali per la protezione dell'ambiente con specifiche esperienze e competenze in materia. Per quanto concerne il caso di specie, si segnala che la ditta è autorizzata in procedura ordinaria regionale, ai sensi dell'articolo 208 del testo unico ambientale, alla gestione di un impianto di smaltimento e recupero di rifiuti pericolosi e non, nonché alle emissioni in atmosfera e che, in data 5 settembre 2014, la stessa ha presentato istanza volta ad ottenere l'autorizzazione integrata ambientale di cui all'articolo 29- ter del decreto legislativo n. 152 del 2006, per la quale sono ancora in corso le procedure di autorizzazione. Si rappresenta, inoltre, che, secondo quanto riferito dalla prefettura di Caserta, la società Eco Transider Srl è attualmente sottoposta ad amministrazione controllata, a seguito di un provvedimento di sequestro adottato, in data 10 luglio 2012, dal tribunale di Napoli, e del sequestro preventivo disposto dal tribunale di Santa Maria Capua Vetere, in data 23 settembre 2013. Per quanto riguarda gli aspetti tecnici, l'impianto in questione è stato sottoposto, negli ultimi anni, a numerose attività ispettive da parte dell'ARPA Campania. Nello specifico, secondo quanto riferito dalla predetta agenzia, durante il sopralluogo eseguito in data 29 agosto 2016 dai tecnici dell'ARPAC di Caserta, unitamente al comando di polizia locale di Gricignano di Aversa, sono state riscontrate diverse criticità gestionali connesse allo svolgimento di operazioni non autorizzate, tra cui l'inosservanza delle prescrizioni inerenti i rifiuti pericolosi e non, l'assenza di autorizzazione integrata ambientale e, contemporaneamente, sono state impartite dal personale ARPAC precise prescrizioni per la risoluzione delle criticità riscontrate. È stato prescritto, in particolare, di ripristinare le aree di stoccaggio esterne ed interne all'impianto; di adottare le modalità di stoccaggio dei rifiuti pericolosi e non pericolosi nel rispetto delle capacità delle singole aree di stoccaggio; di contenere l'altezza dei cumuli come autorizzato; di attenersi al limite quantitativo dei rifiuti stoccabili. Inoltre, per permettere l'effettuazione di un controllo più efficace sul funzionamento dei sistemi di trattamento delle emissioni, l'agenzia ha richiesto alla ditta di implementare l'impianto scrubber con un misuratore di portata in continuo in ingresso, con indicatore del numero di ore di funzionamento. Si rappresenta altresì che, al fine di migliorare la qualità delle emissioni, soprattutto quelle con elevato potere osmogeno, il dipartimento dell'ARPAC di Caserta, nelle conferenze di servizi tenutesi per il rilascio degli atti autorizzativi, ha imposto alla ditta la realizzazione di sistemi di abbattimento che, se gestiti adeguatamente, portano ad un netto miglioramento della problematica delle molestie olfattive. Anche la Regione Campania è intervenuta nella vicenda in esame, sia con decreto dirigenziale del novembre 2015 della giunta dipartimento della salute e delle risorse naturali, direzione generale per l'ambiente e l'ecosistema, con cui ha impartito alla ditta una serie di prescrizioni, sia con atti di diffida emessi successivamente al sequestro giudiziario dell'impianto, nonché in conseguenza dei numerosi sopralluoghi dell'autorità giudiziaria e di controllo. A seguito della comunicazione dell'ARPAC di Caserta degli esiti dell'ultimo sopralluogo effettuato presso l'impianto nel mese di agosto 2016, è in corso di emanazione da parte della competente unità operativa dirigenziale di Caserta della Regione Campania un nuovo atto di diffida che, nelle more della definizione del procedimento penale, ripropone le prescrizioni già impartite, richiedendo nel contempo all'ARPAC l'effettuazione di un nuovo sopralluogo per la verifica di ottemperanza delle stesse. Per completezza di informazione si segnala, altresì, che il consorzio per l'area di sviluppo industriale (ASI) di Caserta, in data 15 settembre 2016, ha comunicato di aver revocato l'assegnazione del suolo in Gricignano di Aversa per complessivi 31.195 metri quadri disposta a favore del consorzio Steel Woman srl e delle sue consorziate, tra le quali figura anche la ditta Eco Transider Srl. Inoltre, al fine di acquisire gli elementi di dettaglio necessari per svolgere le opportune valutazioni in relazione ai possibili profili di danno ambientale, la competente direzione generale del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, con nota del 18 ottobre scorso, ha sollecitato gli enti locali territorialmente competenti a trasmettere urgentemente informazioni aggiornate in merito all'attuale stato dei luoghi e alle iniziative intraprese a tutela dell'ambiente e della salute pubblica. Le informazioni e la documentazione raccolta in riscontro saranno trasmesse all'ISPRA che, su apposito incarico del Ministero, procederà ad elaborare la relazione di valutazione del danno ambientale. Con la medesima nota è stato chiesto all'ARPAC e agli enti locali di continuare a tenere aggiornata la direzione generale del Ministero in merito all'efficacia delle attività di messa in sicurezza e ripristino, individuate nella relazione di sopralluogo dell'ARPAC, cui la ditta deve provvedere a seguito dell'incendio del 5 ottobre ultimo scorso. Infine, con la predetta nota è stato chiesto alla procura della Repubblica di Santa Maria Capua Vetere di informare il Ministero qualora siano in corso procedimenti penali in merito alla vicenda in argomento. Alla luce delle informazioni esposte, per quanto di competenza, il Ministero continuerà a tenersi informato e continuerà a svolgere un'attività di sollecito nei confronti dei soggetti territorialmente competenti, anche al fine di valutare eventuali coinvolgimenti di altri soggetti istituzionali.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ROMANO (Aut (SVP, UV, PATT, UPT)-PSI-MAIE)</note>
            <u ana="#regular" who="#RomanoLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u27">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg56">Signor Presidente, ringrazio il signor Vice Ministro per la puntuale e dettagliata risposta che ci ha offerto in merito a una vicenda che ha fortemente turbato il territorio non solo del Comune in oggetto, Gricignano di Aversa, ma tutto il circondario. Essa inerisce a un tema molto dibattuto, controverso, direi anche polemico, che riguarda anche il conflitto di competenze che viene a determinarsi su vari territori, nello specifico quello campano, per quanto concerne le responsabilità conseguenti in ambiti che sono di per sé concorrenti. È evidente che la salute dei cittadini e la salubrità dell'ambiente sono diritti fondamentali costituzionalmente tutelati, di primaria importanza. E risulta anche evidente come su questo inquinamento atmosferico, definito genericamente come «miasmi», non è stata ancora fatta chiarezza, alla luce delle analisi fatte e ancor più a seguito dell'ultimo incendio dell'ottobre scorso (di pochi giorni fa quindi), in merito alla possibile presenza nell'aria di quegli inquinanti che, come noi sappiamo, incidono in maniera significativa, e sono gravemente lesivi, nei confronti della salute; inquinanti dei quali non sappiamo né l'entità né la qualità. Basti ricordare l'ossido di azoto e l'ossido di zolfo, il particolato atmosferico, gli idrocarburi policiclici aromatici: insomma, questo inquinamento dell'aria non è semplicemente addebitabile a un cattivo odore che proveniva da determinate aziende, ma deve farci interrogare sulle ripercussioni che si possono avere a livello salutare. Signor Vice Ministro, la ringrazio anche per la solerzia della risposta, perché l'interrogazione è relativamente recente (risale precisamente al 14 settembre del corrente anno), su una vicenda rispetto alla quale si evidenzia anche un'assoluta necessità, quella di monitorare continuamente un territorio che già di per sé si è caratterizzato per una storia, nemmeno tanto lontana, di forti inquinamenti estremamente lesivi non solo per la vivibilità, ma anche per la sopravvivenza dei cittadini. Basti dire, senza che questo voglia significare una correlazione diretta tra l'inquinamento di cui abbiamo parlato e i risultati, che secondo l'ultimo report del registro tumori dell'ASL di Caserta, i cui dati si riferiscono agli anni 2008-2010 (ma sono in corso di aggiornamento per gli anni successivi), per i 104 Comuni della provincia di Caserta - cito in maniera puntuale il report stesso - i tassi di incidenza standardizzati di tumori risultano significativamente superiori rispetto al Sud; così per quanto riguarda i tassi di mortalità, sebbene per le donne i tassi risultino inferiori rispetto al Nord. Credo che questo stia ad indicare l'assoluta necessità che la responsabilità, non nel senso esclusivamente giudiziario ma nel senso ampio della parola, quindi intesa come il prendersi cura dell'ambiente e della salute dei cittadini, non sia solamente in capo alle istituzioni o alle agenzie a livello territoriale, ma veda, così come lei ci ha illustrato poc'anzi, un'attenzione tesa a prendersi cura dei nostri territori anche a livello del Ministero dell'ambiente. Credo che questo sia un impegno significativo che mi soddisfa, signor Vice Ministro, per un motivo molto semplice: perché altrimenti i nostri territori continueranno ad essere vessati da episodi gravemente lesivi per l'ambiente e per la salute dei cittadini stessi.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Mozioni, interpellanze e interrogazioni, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg57">Le mozioni, interpellanze e interrogazioni pervenute alla Presidenza saranno pubblicate nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ordine del giorno per le sedute di martedì 15 novembre 2016</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2016-11-10-LEG17-Sed-721.seg58">Il Senato tornerà a riunirsi martedì 15 novembre, in due sedute pubbliche, la prima alle ore 11 e la seconda alle ore 16,30, con il seguente ordine del giorno: (Vedi ordine del giorno) La seduta è tolta (ore 17,09).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

