<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 17, Seduta 140 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 17, Sitting 140 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 17, seduta 140, giorno (2013-11-25)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 17, Sitting 140, Day (2013-11-25)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.17" n="17-upper">17 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="140-upper">140 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="26" unit="speeches" xml:lang="it">26 discorsi</measure>
            <measure quantity="26" unit="speeches" xml:lang="en">26 speeches</measure>
            <measure quantity="1900" unit="words" xml:lang="it">1.900 parole</measure>
            <measure quantity="1900" unit="words" xml:lang="en">1,900 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=17&amp;id=0727876</idno>
               <date when="2013-11-25">25.11.2013</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="13"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="12"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="35"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="26"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="20"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="6"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="6"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2013-11-25">25.11.2013</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza del vice presidente CALDEROLI</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg1">La seduta è aperta (ore 15,03). Si dia lettura del processo verbale. MUSSOLINI, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta pomeridiana del 6 novembre. PRESIDENTE. Non essendovi osservazioni, il processo verbale è approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg2">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Preannunzio di votazioni mediante procedimento elettronico</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg3">Avverto che nel corso della seduta odierna potranno essere effettuate votazioni qualificate mediante il procedimento elettronico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg4">Pertanto decorre da questo momento il termine di venti minuti dal preavviso previsto dall'articolo 119, comma 1, del Regolamento (ore 15,06). Onorevoli colleghi, in attesa della conclusione dei lavori della Conferenza dei Capigruppo, convocata per le ore 15, sospendo la seduta. (La seduta, sospesa alle ore 15,06, è ripresa alle ore 16,46). La seduta è ripresa.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sui lavori del Senato</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg5">La Conferenza dei Capigruppo ha preso atto dello stato dei lavori sui disegni di legge di bilancio e di stabilità presso la 5° Commissione permanente a seguito di quanto comunicato dal presidente Azzollini e dal Governo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg6">L'Assemblea è pertanto convocata domani, alle ore 9,30, per l'esame dei predetti disegni di legge. Il termine per la presentazione degli emendamenti è fissato alle ore 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg7">La Conferenza dei Capigruppo è nuovamente convocata domani mattina, alle ore 9, per definire il prosieguo dei lavori, fermo restando quanto stabilito il 5 novembre scorso.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CALIENDO (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#CaliendoGiacomo" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u5">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg8">Signor Presidente, ho capito bene che il termine per la presentazione degli emendamenti è fissato alle ore 10? PRESIDENTE. Sì, alle ore 10. CALIENDO (FI-PdL XVII). Signor Presidente, lo dico per una questione di serietà: dipenderà da quando avremo un testo, e non dico molto. Dopo che avremo avuto il testo licenziato dalla Commissione, credo che la Conferenza dei Capigruppo vorrà dare quattro ore per dare la possibilità di rileggerlo tutto e predisporre gli emendamenti.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg9">La Presidenza è tenuta a comunicare i termini che vengono decisi dalla Conferenza dei Capigruppo, che è nuovamente convocata per domani mattina. In quella sede, se dovesse esservi necessità, il suo Capogruppo solleciterà una rivisitazione di quel termine.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LEZZI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#LezziBarbara" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u7">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg10">Signor Presidente, vorrei precisare che per il disegno di legge di stabilità potranno essere presentati solo gli emendamenti che sono già stati presentati in Commissione. Non ce ne possono essere di nuovi.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg11">Fatto salvo, senatrice, che vi siano delle variazioni introdotte dalla Commissione, sulle quali invece ciascuno potrà intervenire di conseguenza.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sulla Giornata mondiale contro la violenza sulle donne</head>
            <note type="speaker">MUSSOLINI (FI-PdL XVII)</note>
            <u ana="#regular" who="#MussoliniAlessandra" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg12">Signor Presidente, vorrei ricordare che oggi si celebra la Giornata mondiale per l'eliminazione di ogni violenza contro le donne: per questo lei vede tanti colleghi e colleghe indossare un fiocco rosso. Una volta tanto, con la legge che abbiamo approvato ad agosto contro il femminicidio, in Italia siamo all'avanguardia in Europa rispetto a questo crimine, che è un omicidio di genere.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg13">Vorrei quindi ricordare, signor Presidente, che questa è una giornata importante, e mi piacerebbe che anche lei potesse portare questo fiocchetto rosso che sta a dimostrazione di questa giornata ed è anche simbolico. Adesso vengo da lei e glielo metto sulla giacca.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg14">PRESIDENTE. Senatrice Segretaria, faccia però attenzione a non bucarmi con la spilla.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Per lo svolgimento di un'interrogazione e la desecretazione di alcuni atti della Commissione d'inchiesta sul ciclo dei rifiuti</head>
            <note type="speaker">CAPACCHIONE (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#CapacchioneRosaria" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u10">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg15">Signor Presidente, intervengo per ricordare che la settimana scorsa, insieme ad altri colleghi, ho presentato un'interrogazione (la 3-00482 ) per chiedere conto delle modalità di svolgimento delle gare in corso per la bonifica dei territori della cosiddetta terra dei fuochi, richiamando anche alcuni precedenti - non certo lontani nel tempo, anzi piuttosto recenti, visto che risalgono al 2013 - di infiltrazione da parte della camorra negli appalti per le bonifiche. Chiedo anche, a nome del Gruppo, che vengano desecretati degli ulteriori verbali, resi nel corso degli anni di fronte alla Commissione di inchiesta sul ciclo dei rifiuti, e in particolare il verbale del 24 aprile 2007, che tratta dei rapporti tra organizzazioni di stampo camorristico e anche apparati istituzionali nella gestione del ciclo dei rifiuti in Campania. Se il Presidente si volesse far carico di sollecitare questa desecretazione, le saremmo molto grati.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg16">Senatrice Capacchione, sarà nostro dovere fare questa sollecitazione.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Per la discussione di una mozione e la risposta scritta ad un'interrogazione</head>
            <note type="speaker">CAPPELLETTI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#CappellettiEnrico" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u12">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg17">Signor Presidente, signori colleghi, la legge n. 194 del 15 maggio 1986 stabilisce che i cavalieri del lavoro debbano aver tenuto una specchiata condotta civile e sociale, nonché aver adempiuto a tutti gli obblighi tributari. È a tutti noto che, in data 1° agosto 2013, la Corte di cassazione ha dichiarato Silvio Berlusconi colpevole del reato di frode fiscale. Poiché la condanna per frode fiscale è tale da rendere il dottor Berlusconi indegno titolare di questa onorificenza e poiché nessuna procedura di decadenza risulta essere stata ancora avviata, ci siamo resi promotori di un'interrogazione rivolta al ministro dello sviluppo economico Flavio Zanonato, a cui spetta l'iniziativa di promuovere l'istanza di revoca del titolo di cavaliere. Purtroppo non abbiamo avuto alcuna risposta: al contrario, abbiamo appreso da notizie di stampa non smentite che il ministro Zanonato, oltre a non rispondere alla nostra interrogazione, avrebbe dichiarato di non avere alcuna intenzione di procedere ad attivare tale procedura di revoca. Non ci resta dunque che rivolgerci a lei, signor Presidente, per chiederle, se possibile, di sollecitare una risposta all'interrogazione 4-01031 , presentata oltre un mese fa, al fine di poter chiarire a tutti i cittadini la sussistenza o meno, da parte del Ministro, della volontà di attivare la procedura di decadenza. Parimenti, nutrendo ben poca fiducia in un favorevole riscontro - non lo nascondo - da parte del ministro Zanonato, che non ha fatto mai mancare il suo appoggio al dottor Berlusconi nei momenti di difficoltà, chiediamo che la Presidenza possa rendersi parte attiva nella messa all'ordine del giorno di quest'Aula anche della mozione depositata dal Movimento 5 Stelle nell'agosto del 2013 e firmata da oltre 50 senatori, che impegnava il Governo ad attivare con sollecitudine la procedura di revoca dell'onorificenza di cavaliere. Il nostro obiettivo è che possa finalmente essere ripristinata la dignità perduta di questa importante onorificenza e rispettata la norma che stabilisce i termini di decadenza dalla titolarità dell'onorificenza di cavaliere, nel rispetto del principio inderogabile per cui la legge è e deve rimanere uguale per tutti, compreso il pregiudicato più famoso d'Italia.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg18">Lo solleciteremo.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sull'esigenza di sopperire alle difficoltà finanziarie del Museo storico della Liberazione di via Tasso a Roma</head>
            <note type="speaker">PAGLIARI (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#PagliariGiorgio" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u14">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg19">Signor Presidente, vengo da Parma, città Medaglia d'oro della Resistenza, e credo che in questo momento ci siano molte ragioni per dare eco a questi eventi. Lo voglio fare leggendo la lettera dei volontari del Museo storico della Liberazione di via Tasso: «Accogliamo studenti di ogni parte d'Italia e di Paesi esteri e guidiamo la loro visita al Museo storico della Liberazione di via Tasso da numerosi anni, raccogliendo le scelte e le linee guida di Arrigo Paladini ed Elvira Sabbadini Paladini e ben consapevoli del rilievo che assumono tali visite nel lavoro della gran parte dei docenti e nel formarsi di giovani coscienze. L'approssimarsi dell'anniversario dell'attentato del 1999 al Museo, in cui per due giorni il Museo sarà aperto alle visite per l'intera giornata, assume quest'anno anche un altro significato: dovrà essere l'occasione per affrontare in modo concreto le difficoltà finanziarie causate dalla mancata corresponsione nel 2013 dei contributi della Regione Lazio e del Comune di Roma; l'avvicendarsi dei governi di entrambe le Amministrazioni ha creato gravi disfunzioni burocratiche che hanno inciso pesantemente sul bilancio del Museo. Di conseguenza, se entro il 30 novembre non saranno reperiti 37.000 euro, si profila il rischio della chiusura in passivo della gestione e, per legge, il successivo commissariamento. Tutto ciò alla vigilia del 70° anniversario della Liberazione di Roma che sarà celebrato nel 2014, per il quale il Museo ha in programma importanti iniziative e un ruolo centrale per il loro svolgimento. Registriamo con profondo rammarico che ancora una volta da parte delle istituzioni non c'è una chiara volontà di fare scelte che superino definitivamente le logiche dell'emergenza e che permettano al Museo di strutturare la propria vita in modo stabile». Facciamo nostro il forte appello rivolto dal professor Antonio Parisella, presidente del Museo storico della Liberazione, perché venga risolto questo problema. Volevo riferire in Aula questo appello: si tratta di strutture molto significative a testimonianza della Liberazione, evento storico che più che mai è necessario ricordare in un momento in cui la fragilità della democrazia appare sempre più evidente e in cui la difesa della Costituzione è essenziale.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg20">PRESIDENTE. Grazie, senatore Pagliari.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una rappresentanza di studenti</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg21">Onorevoli senatori, colgo l'occasione per salutare gli studenti dell'Istituto omnicomprensivo di Casacalenda, in provincia di Campobasso, che stanno assistendo ai nostri lavori.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Per la soppressione di erogazioni corrisposte dal Senato a senatori condannati in via definitiva per reati di cui all'articolo 1 del decreto legislativo 31 dicembre 2012, n. 235</head>
            <note type="speaker">TAVERNA (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#TavernaPaola" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u16">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg22">Signor Presidente, abbiamo inviato una lettera al Presidente del Senato che crediamo sia corretto rendere pubblica oggi in Aula, il cui testo è il seguente: «Onorevole Presidente, il Senato della Repubblica sarà chiamato ad esprimersi sulla decadenza di un parlamentare, connessa a sentenza penale irrevocabile e definitiva per reati gravissimi, concernenti la frode fiscale. In tal caso, ove la decadenza fosse effettivamente deliberata, il Senatore condannato, definitivamente qualificato come "evasore fiscale", potrà godere sia dell'assegno di solidarietà ( una tantum, pari a circa 180.000 euro) che dell'assegno vitalizio (pari circa a 8.000 euro al mese, ab aeterno ). Oltre a rappresentare, questa, un'assurda beffa per i cittadini italiani, risulterebbe spregevole, da parte del Senato della Repubblica, erogare tali somme a soggetti giudicati, in via definitiva, moralmente indegni e penalmente colpevoli di frode al fisco italiano. Del resto, anche il legislatore, con l'articolo 2 della legge 28 giugno 2012, n. 92, ha recentemente introdotto la revoca di prestazioni assistenziali e previdenziali a soggetti condannati, in via definitiva, per una serie di reati di particolare allarme sociale. La preghiamo, pertanto, onorevole Presidente, di convocare urgentemente il Consiglio di Presidenza, al fine assumere le più opportune deliberazioni volte alla soppressione di erogazioni a qualsiasi titolo corrisposte dal Senato a senatori condannati in via definitiva per reati di cui all'articolo 1 del decreto legislativo 31 dicembre 2012, n. 235, cosiddetto legge Severino».</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg23">Senatrice Taverna, le poche reminiscenze che mi restano del liceo classico mi inducono a riflettere su quel « ab aeterno» da lei pronunciato . Rischia di ottenere il risultato contrario. Si dovrebbe usare l'italiano, o dire « usque ad aeternitatem ».</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sul 10° anniversario della strage di Nassiriya</head>
            <note type="speaker">SOLLO (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#SolloPasquale" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u18">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg24">Signor Presidente, intervengo solo per due minuti. Come lei ben sa, il 12 novembre scorso è decorso il decennale della tragedia di Nassiriya. Nella tragedia, ho l'onore di avere un mio concittadino tra i 19 caduti di Nassiriya, un militare, il caporale Pietro Petrucci, il quale - se ben ricordo - è l'unico che è morto tre giorni dopo: è quel ragazzo rimasto in coma per tre giorni e morto il 15 novembre. Allora ero sindaco del mio paese, Casavatore, in provincia di Napoli. Nel ricordo dei 19 caduti, il giorno 15 abbiamo inaugurato un busto che raffigura Pietro, ma è dedicato a tutti i caduti di Nassiriya. Volevo richiamare la sua attenzione su un aspetto, Presidente. Come sindaco, feci due richieste all'allora presidente Ciampi, poi riformulate al presidente Napolitano: in primo luogo, quella di istituire il 12 novembre la Giornata della memoria per i caduti di Nassiriya, che è stata accolta; una seconda richiesta era di insignire i caduti della Medaglia d'oro al valore militare. Quindi la pregherei, signor Presidente, di sottoporre al presidente Giorgio Napolitano la possibilità di conferire ai caduti quest'alta onorificenza.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Mozioni, interpellanze e interrogazioni, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg25">Le mozioni, interpellanze e interrogazioni pervenute alla Presidenza saranno pubblicate nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ordine del giorno per la seduta di martedì 26 novembre 2013</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2013-11-25-LEG17-Sed-140.seg26">Il Senato tornerà a riunirsi in seduta pubblica domani, martedì 26 novembre, alle ore 9,30, con il seguente ordine del giorno: (Vedi ordine del giorno) La seduta è tolta (ore 17,02).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

