<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #covid" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 18, Seduta 166 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 18, Sitting 166 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 18, seduta 166, giorno (2019-11-19)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 18, Sitting 166, Day (2019-11-19)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.18" n="18-upper">18 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="166-upper">166 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="57" unit="speeches" xml:lang="it">57 discorsi</measure>
            <measure quantity="57" unit="speeches" xml:lang="en">57 speeches</measure>
            <measure quantity="9654" unit="words" xml:lang="it">9.654 parole</measure>
            <measure quantity="9654" unit="words" xml:lang="en">9,654 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=18&amp;id=1127122</idno>
               <date when="2019-11-19">19.11.2019</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="65"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="57"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="28"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="25"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="26"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2019-11-19">19.11.2019</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza del vice presidente CALDEROLI</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg1">La seduta è aperta (ore 16,32). Si dia lettura del processo verbale. PISANI Giuseppe, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta del 12 novembre. PRESIDENTE. Non essendovi osservazioni, il processo verbale è approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg2">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sull'ordine dei lavori</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg3">Informo l'Assemblea che all'inizio della seduta il Presidente del Gruppo MoVimento 5 Stelle ha fatto pervenire, ai sensi dell'articolo 113, comma 2, del Regolamento, la richiesta di votazione con procedimento elettronico per tutte le votazioni da effettuare nel corso della seduta. La richiesta è accolta ai sensi dell'articolo 113, comma 2, del Regolamento.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Discussione congiunta e approvazione dei documenti: (Doc. VIII, nn. 3 e 4) - Rendiconto 2018 e bilancio 2019 del Senato</head>
            <note type="document">( Doc . VIII, n. 3) Rendiconto delle entrate e delle spese del Senato per l'anno finanziario 2018</note>
            <note type="document">( Doc . VIII, n. 4) Progetto di bilancio interno del Senato per l'anno finanziario 2019 (Relazione orale)</note>
            <note type="time">(ore 16,35)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg4">L'ordine del giorno reca la discussione congiunta dei documenti VIII, nn. 3 (Rendiconto delle entrate e delle spese del Senato per l'anno finanziario 2018) e 4 (Progetto di bilancio interno del Senato per l'anno finanziario 2019).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg5">Il relatore, senatore Pesco, ha chiesto l'autorizzazione a svolgere la relazione orale. Non facendosi osservazioni la richiesta si intende accolta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg6">Pertanto, ha facoltà di parlare il relatore.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PESCO</note>
            <note type="role">relatore</note>
            <u ana="#regular" who="#PescoDaniele" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg7">Signor Presidente, colleghi, senatori Questori, come ogni anno, l'Assemblea del Senato si trova a esaminare gli atti relativi al bilancio interno dell'istituzione. Questa volta si tratta del rendiconto delle entrate e delle spese del Senato per l'anno finanziario 2018 e del progetto di bilancio relativo all'anno 2019, che il Consiglio di Presidenza ha deliberato nella riunione dello scorso 6 giugno.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg8">Limitandomi a un esame essenziale di questi due documenti contabili e iniziando dal rendiconto relativo allo scorso esercizio finanziario, osservo innanzitutto come la spesa complessiva effettiva (al netto dei risparmi da versare allo Stato) sia risultata pari, nel 2018, a euro 487.104.158,26, in diminuzione di quasi due milioni di euro rispetto al dato consuntivo dell'esercizio 2017 e addirittura di circa 33 milioni di euro rispetto al dato consuntivo dell'esercizio 2012.Va, inoltre, considerato che questo dato di riduzione della spesa, essendo espresso in termini nominali, non tiene conto della dinamica inflazionistica e, dunque, risulterebbe ancora più marcato ove venisse espresso in termini reali.</seg>
               <vocal type="noise">
                  <desc>Brusio.</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg9">PRESIDENTE. Colleghi, per cortesia, chi vuole assistere ai lavori prenda posto e ascolti in doveroso e ossequioso silenzio.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg10">, relatore. La ringrazio, signor Presidente. Peraltro, le entrate del Senato evidenziano come la dotazione finanziaria sia rimasta invariata dal 2012 nella misura di euro 505.360.500,00. Per conseguenza, rispetto alla dotazione richiesta nel 2011 - pari a euro 526.960.500,00 - si registra una riduzione annua di 21,6 milioni di euro. Tenendo conto che l'importo della dotazione rimarrà invariato anche nell'esercizio 2019 - così come si può evincere dal bilancio di previsione per l'esercizio in corso - la riduzione cumulata, dall'inizio della scorsa legislatura, risulta pari addirittura a 151,2 milioni di euro. La costante riduzione della spesa negli ultimi anni si è dunque accompagnata a una sostanziale stabilità della principale entrata del Senato, con assestamento però di quest'ultima su un livello significativamente più basso rispetto agli anni antecedenti alla crisi del 2011. Per quanto riguarda la composizione della spesa, quella di funzionamento è risultata pari, nel 2018, al 55,18 per cento della spesa complessiva, contro il 44,82 per cento della spesa previdenziale, con un leggero incremento rispetto al 2017 della quota destinata al funzionamento dell'istituzione e alle spese in conto capitale. Per quello che riguarda il bilancio di previsione 2019, oltre al dato già evidenziato della minor dotazione richiesta anche per l'anno in corso, si registra, per quanto riguarda le spese di natura previdenziale, una sostanziale invarianza complessiva rispetto al 2018. I risparmi dovuti all'applicazione della riforma del calcolo dei vitalizi, approvata nel corso dell'anno 2018, sono stati infatti lasciati in un apposito fondo, istituito prudenzialmente fino alla fine dell' iter processuale in corso presso gli organi di giustizia interna. Anche per quanto concerne l'applicazione del comma 261 della legge n. 145 del 2018, che prevede la riduzione dei trattamenti pensionistici superiori a determinati importi annui lordi, si è proceduto all'istituzione del «Fondo risparmio sui trattamenti pensionistici di importo elevato» (articolo 1.27.3), così come stabilito dalla stessa legge al comma 265. Occorre evidenziare, inoltre, la circostanza che, nello scorso esercizio finanziario, la spesa corrente obbligatoria ha rappresentato il 91,7 per cento di tutte le spese del Senato, anche se a partire dal 2016 si è registrata una lieve tendenza alla riduzione di questo aggregato, che comprende i risparmi da versare al bilancio dello Stato, i costi per i senatori, ex senatori, personale di ruolo, personale in quiescenza, personale estraneo all'Amministrazione, nonché tutti gli oneri collegati, quali quelli fiscali e previdenziali. Si registra, altresì, una leggera diminuzione, nel triennio 2016-2018, anche per quanto riguarda la spesa corrente di funzionamento in senso stretto, un aggregato che si compone di tutte le spese sostenute per l'erogazione dei servizi e forniture di supporto al funzionamento del Senato, quali le prestazioni professionali per l'Amministrazione, le spese per l'attività delle Commissioni, i costi per i servizi informatici, di comunicazione, assicurativi, di trasporto, di locazione, delle pulizie, eccetera. Viceversa, risulta in aumento la spesa in conto capitale, che tra il 2016 e il 2018 è quasi raddoppiata, passando da 1.258.345,83 euro a 2.465.013,75 euro. La spesa in conto capitale, che costituisce l'aggregato meno rilevante in termini assoluti tra quelli precedentemente citati, comprende le spese per l'acquisto di beni mobili inventariati, le spese di manutenzione straordinaria, nonché quelle di acquisto e conservazione del patrimonio della Biblioteca e dell'Archivio storico. A fronte di una così marcata riduzione delle spese come quella registrata a partire dal 2012, la sfida, naturalmente, è stata ed è tuttora quella di rendere compatibili i risultati finanziari conseguiti - che testimoniano la partecipazione del Senato allo sforzo di stabilizzazione della finanza pubblica compiuto negli ultimi anni - con il mantenimento di un elevato standard qualitativo dei servizi erogati, tanto più in un contesto che ha visto, almeno fino alla fine del 2017, una costante riduzione del personale di ruolo dell'Amministrazione del Senato. Da questo punto di vista, lascia ben sperare la decisione con la quale il Consiglio di Presidenza, nella riunione del 30 luglio scorso, ha approvato un cronoprogramma delle procedure di concorso per tutte le carriere. Lascia altresì ben sperare la tendenza all'incremento della spesa in conto capitale registrato nel triennio 2016-2018, un dato che testimonia lo sforzo di accompagnare la riduzione delle spese correnti ad un aumento degli investimenti, affinché l'efficienza e l'efficacia della macchina amministrativa del Senato possano contribuire alla ricostruzione di un sentimento di fiducia tra le istituzioni e i cittadini. PRESIDENTE. Ha chiesto di intervenire il senatore Questore De Poli. Ne ha facoltà.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DE POLI</note>
            <note type="role">senatore Questore</note>
            <u ana="#regular" who="#DePoliAntonio" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg11">Signor Presidente, onorevoli colleghi, a nome del collegio dei Questori e del Consiglio di Presidenza sottopongo all'attenzione dell'Assemblea il rendiconto delle entrate e delle spese del Senato per l'anno finanziario 2018 e il progetto di bilancio interno del Senato per l'anno finanziario 2019, i due documenti contabili che, come vedremo a breve, danno conto dell'attività svolta dal Senato.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg12">Il Senato, ancora una volta dal 2013 ad oggi, ha conseguito un risparmio di 255 milioni di euro e questo significa che per quanto riguarda i dati del rendiconto per il 2018 abbiamo una spesa complessiva di 487,1 milioni di euro rispetto a quella di 488,9 milioni di euro del 2017, quindi un ulteriore risparmio di 1,8 milioni di euro rispetto al 2017. È un trend sempre decrescente, infatti i dati del rendiconto 2018 testimoniano una riduzione di spesa dal 2012 ad oggi che vale il 6,5 per cento. I dati del rendiconto vedono una diminuzione nei servizi logistici, nelle spese di manutenzione, nei servizi assicurativi e nelle spese per gli ex senatori di 5,6 milioni di euro, nonché nel bilancio dell'assistenza sanitaria, che oggi è in positivo con un avanzo di 2,3 milioni di euro. Questo per quanto riguarda il rendiconto 2018. Per quanto riguarda i dati del progetto di bilancio per il 2019, la dotazione di 505,3 milioni di euro, segna rispetto al 2011 un minor impatto nella finanza pubblica di 255 milioni di euro, con un risparmio annuale, dal 2012, di 21,6 milioni di euro; di questi, 255 milioni di euro, 151 milioni sono di minor dotazione e 104 sono di risparmi, tra cui si ipotizza per il 2019 vi siano 12 milioni di euro di riduzione della spesa. Vorrei precisare, per correttezza d'informazione, che il bilancio di previsione è solo un aspetto di prudenza contabile, rispetto al vero obiettivo che è il rendiconto, che rappresenta la spesa vera. Difatti, proprio in vista dello sblocco del turnover, abbiamo previsto un aumento, ma possiamo già dire, essendo già il mese di novembre che il rendiconto del 2019 sarà minore del rendiconto del 2018, quindi che non vi è alcun aumento di spesa per quanto riguarda, realmente e concretamente, il Senato della Repubblica italiano per l'anno 2019. Dico questo per correttezza di informazione, rispetto anche a una serie di notizie che giravano sugli organi di stampa. Passo al tema dei lavori svolti. Abbiamo fatto tutta una serie di lavori di ristrutturazione all'interno del Senato della Repubblica italiana. In modo particolare, siamo intervenuti nelle Commissioni: ad esempio, proprio in questi giorni abbiamo ristrutturato e completato i lavori nella Commissione giustizia; siamo intervenuti nella Commissione finanze e tesoro e nella Commissione lavoro pubblico e privato, previdenza sociale per l'illuminazione e l'aggiornamento dei sistemi di ripresa TV; sono stati svolti tutta una serie di lavori nel piano ammezzato di Palazzo Carpegna. C'è una riconfigurazione dei lavori in Commissione difesa nel prossimo futuro e lo stesso dicasi per quanto riguarda Palazzo Carpegna e quest'Aula, con un miglioramento e un intervento strategico per gli aspetti di climatizzazione e di natura elettrica. Un intervento, sempre su questo aspetto, riguarda la Commissione bilancio. Un altro aspetto fondamentale, riguardante la qualità del Senato, è che il pagamento delle fatture in Senato avviene con tempo massimo di trentasei giorni: vuol dire che il Senato è tra i primi enti, se non il primo, in Italia a pagare così velocemente, anche rispetto ad altre performance europee, che ad esempio sono di quarantadue giorni per la Spagna e quarantotto per la Francia. Tra l'altro, vi è lo sblocco del turnover, come citavo prima, con nuovi concorsi che sono già stati definiti in una delibera del Consiglio di Presidenza. Siamo già intervenuti per i coadiutori e partiremo poi con gli assistenti, i segretari e i consiglieri parlamentari. Ci sono tutta una serie di risparmi, dal personale, alle spese di natura previdenziale, alle indennità dei senatori e competenze accessorie, risparmi che, dall'inizio della scorsa legislatura ad oggi sono pari a 60 milioni di euro. Inoltre, la percentuale della spesa per indennità, rispetto al bilancio del Senato, si è dimezzata dal 2001 al 2019, passando dal 19 al 10 per cento. Oggi sono in atto tutta una serie di politiche green, molto attente alle problematiche ambientali: 90 per cento delle lampade a basso consumo, pannelli fotovoltaici nel magazzino del Senato al Trullo, ingresso di auto totalmente elettriche o ibride. Inoltre, il Senato è sempre più attento e moderno, con sistema di ripresa audiovideo dell'Aula del Senato totalmente innovativo; informatizzazione e ammodernamento tecnologico di Aula e Commissione; app, virtual tour del web e webTV del Senato, con otto canali e con 3,5 milioni di visitatori all'interno di questi canali. Stiamo rivedendo anche tutto l'impianto, con una nuova procedura di gara europea, per quanto riguarda la ristorazione. Altrettanto dicasi per locazioni e utenze (-650.000 euro), praticamente l'azzeramento totale dei canoni del Trullo e dei locali di Santa Maria in Aquiro. Anche qui, vi è un risparmio nei servizi logistici e nelle spese di rappresentanza. Tengo a dire che tutto questo è stato fatto, chiaramente, con i due colleghi, senatori Paolo Arrigoni e Laura Bottici: io sto esponendo la relazione, ma loro sono totalmente con me, nel percorso di lavoro all'interno del Senato. Sul fronte dell'efficientamento energetico è in corso di valutazione l'installazione di un sistema di monitoraggio dei consumi elettrici e termici in ciascun Palazzo. Si intende inoltre procedere all'abbattimento delle barriere architettoniche e alla riqualificazione delle aree adiacenti ai Palazzi, in sinergia chiaramente con il Municipio Roma I. Dico tutto questo - poi consegnerò la relazione - proprio per dimostrare, ancora una volta, che il Senato è sempre attento da una parte, alle politiche di investimento per migliorare la qualità delle nostre infrastrutture, dall'altra, al perseguimento di un risparmio importante che in questi anni abbiamo conseguito.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi M5S, PD e FI-BP.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una rappresentanza di studenti</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg13">Saluto a nome dell'Assemblea i docenti e gli studenti dell'Istituto di istruzione superiore «Galilei-Pacinotti» di Pisa, che stanno assistendo ai nostri lavori.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ripresa della discussione congiunta dei documenti: (Doc. VIII, nn. 3 e 4) - Rendiconto 2018 e bilancio 2019 del Senato</head>
            <note type="document">3</note>
            <note type="document">e 4</note>
            <note type="time">(ore 16,50)</note>
            <note type="discussion">DISCUSSIONE</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg14">Dichiaro aperta la discussione congiunta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg15">È iscritta a parlare la senatrice Conzatti. Ne ha facoltà.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CONZATTI (IV-PSI)</note>
            <u ana="#regular" who="#ConzattiDonatella" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg16">Signor Presidente, un ringraziamento sentito ai senatori Questori De Poli, Arrigoni e Bottici per il grande lavoro svolto. Diamo veramente conto di grandi sforzi in chiave migliorativa di questo bilancio interno, dal contenimento importante delle spese, al rendere la spesa efficiente e all'altezza della modernità dei tempi, ma anche all'altezza di ciò che deve essere questa Istituzione, ossia la rappresentanza dell'Italia nel mondo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg17">Il bilancio investe molto sul virtuoso funzionamento interno del Senato, sul fronte legislativo, a supporto delle Commissioni e dell'Assemblea, sul miglioramento organizzativo e amministrativo. Si investe moltissimo per rendere il Senato capace di modernizzarsi anche in chiave di sostenibilità, di green, come si dice oggi. Abbiamo molto apprezzato l'acquisto di auto elettriche, la raccolta differenziata, le lampade a basso consumo: sono risposte importanti. Una delle principali istituzioni del Paese deve essere di esempio e di monito per tutti i cittadini che ci osservano con grande attenzione. E ci osservano con grande attenzione grazie al fatto che il Senato si è reso trasparente: più di 3 milioni di persone seguono i lavori delle Commissioni e dell'Assemblea e questo è molto importante per far sentire questa la casa di tutti i cittadini che vivono in Italia. Si è lavorato molto anche dal punto di vista delle pari opportunità e questo è un segnale molto positivo per l'Italia di oggi. Un plauso, quindi, a chi ha dato lo stimolo e le chiavi di lettura. Un plauso, naturalmente, ai funzionari e all'Amministrazione tutta del Senato, perché abbiamo riscontrato grande professionalità e cortesia, la capacità di essere sempre a fianco della politica, in modo competente e super partes. I funzionari del Senato sono riconosciuti nella loro capacità di essere a fianco della politica, tanto che spesso vengono chiamati a ruoli di affiancamento del Governo. Chi ha, come noi, una profonda cultura meritocratica sa quanto questo valga, non solo per il buon funzionamento del Senato, ma anche per la capacità di essere d'esempio per le nuove generazioni che guardano all'impegno, al merito, alla capacità di far ripartire il Paese tramite queste chiavi di lettura. Certo, non mancano nuove sfide. Penso, ad esempio, alle maggiori sinergie che possono essere create con la Camera dei deputati su alcuni servizi, dal Servizio studi alla Ragioneria, al Servizio di tecnologia, alla centrale per le gare d'appalto, anche per accrescere la possibilità dei bravissimi funzionari di frequentare corsi e di essere sempre stimolati e all'avanguardia nella loro capacità di essere attenti a cosa succede in Italia e nel mondo. Credo che, anche in questo senso, sia molto importante che il Senato elegga quanto prima i nuovi membri del Consiglio di Presidenza, per dimostrare, in maniera plurale, di essere veramente la casa in cui gli italiani possono riconoscersi anche in base alle sensibilità politiche. Un ringraziamento, quindi, da parte mia e da parte di Italia Viva tutta alla dottoressa Serafin, Segretario Generale del Senato, ai Vice Segretari Generali e ai Direttori dei Servizi, ai funzionari e ai consiglieri giuridici, a tutti. Questo, in un momento di grande difficoltà dell'Italia, rimane un faro cui guardare con grande attenzione e noi dobbiamo essere d'esempio. Non esiste maggioranza o minoranza quando si parla di istituzioni; esiste solo garanzia, buon governo, esempio.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo IV-PSI</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritto a parlare il senatore Lanzi. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">LANZI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#LanziGabriele" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg18">Signor Presidente, colleghe senatrici e colleghi senatori, intervengo per porre all'attenzione di tutti una questione ignorata da ormai troppo tempo e che necessita di essere regolamentata al più presto. Ad oggi nel bilancio interno del Senato non esiste una voce specifica e vincolata riferita ai nostri collaboratori, coloro i quali ci supportano nel nostro lavoro parlamentare, praticamente senza soluzione di continuità, ove occorresse compresi i giorni festivi. Non vi è alcun tipo di modello contrattuale al quale il parlamentare possa fare riferimento; non vi è alcuna relazione fra l'incarico ricoperto, il numero di ore lavorate e la retribuzione; non vi è alcuna chiarezza circa la titolarità del versamento dei contributi fiscali e previdenziali; non vi è trasparenza circa la gestione di tali rapporti di lavoro e le relative risorse a tal fine stanziate dal Senato. Insomma, il Parlamento ad oggi è il luogo dove il lavoro di professionisti, spesso con laurea, master o dottorato, e la loro tutela sono lasciati totalmente al caso.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg19">La mancata regolamentazione della figura professionale del collaboratore parlamentare lascia quindi il rapporto di lavoro alla sola e unica contrattazione fra le parti, con il rischio di produrre distorsioni e irregolarità nel rapporto di lavoro e di gettare ombre sul Parlamento stesso. È di pochi giorni fa lo scandalo del collaboratore di una deputata, già condannato in via definitiva a dieci anni per traffico di stupefacenti e arrestato ora per associazione mafiosa, perché faceva da postino per i boss in carcere. Tra l'altro, la Camera dei deputati ha permesso di depositare il suo contratto con uno stipendio di 50 euro al mese. In questi casi l'errore non è del singolo parlamentare, ma è delle Amministrazioni della Camera e del Senato che non devono permettere che ci siano queste aberrazioni. Il Parlamento europeo, ad esempio, inserisce nello statuto dei parlamentari l'articolo 21, che stabilisce che i deputati hanno diritto ad essere assistiti da collaboratori personali da loro liberamente scelti e che il Parlamento copre le spese effettivamente sostenute per l'impiego degli assistenti e fissa le condizioni per l'esercizio di questo diritto. In questa legislatura anche il presidente della Camera Roberto Fico ha dichiarato, dopo aver incontrato i rappresentanti dell'Associazione italiana dei collaboratori parlamentari, di volersi impegnare in prima persona per portare all'ordine del giorno dell'Ufficio di Presidenza una delibera per disciplinare in modo chiaro, dignitoso e trasparente, il ruolo dei medesimi collaboratori ed il rapporto di lavoro intercorrente con i deputati. E qui? Cosa si è fatto qui? Le scuse utilizzate da tempo per lasciare la situazione in questo limbo normativo sono sempre le stesse: così aumenterebbero i costi per il bilancio del Senato. Certo, inizialmente servirà assistenza a livello amministrativo per redigere e perfezionare i contratti stipulati, ma, d'altronde, con i collaboratori pagati direttamente dall'Amministrazione e vincolando la stessa cifra che oggi ci viene liquidata in busta paga solo per i nostri assistenti, avremmo un grandissimo risparmio, dato che le decine di colleghi che non vogliono avvalersi di nessun collaboratore non avrebbero i fondi a pioggia senza giustificativo che hanno oggi. Certo, magari i colleghi che non hanno assistenti e dirottano questi fondi al partito non ne saranno così felici, ma il finanziamento ai partiti è stato eliminato e a soffrirne non devono certo essere i professionisti che ci supportano tutti i giorni nella nostra attività parlamentare. Su questa gravissima mancanza normativa che ci coinvolge tutti devo sottolineare la totale assenza di interesse del Consiglio di Presidenza. Nella scorsa legislatura il presidente Pietro Grasso, in cinque anni, non ha trovato il tempo di incontrare neanche una volta l'Associazione collaboratori parlamentari, anche solo per avviare un'interlocuzione. Non solo: neanche i senatori Questori, sia nella scorsa che in questa legislatura (e due di loro sono rimasti gli stessi), sono andati oltre a scambi di email o contatti telefonici, senza avere mai aderito ad un incontro ufficiale relativo alla questione collaboratori, evitando di incontrare i diretti interessati. Intendiamoci: il Consiglio di Presidenza è il vertice amministrativo del Senato e deve affrontare i problemi e risolvere le questioni rimaste in sospeso da tempo. Non può prestarsi a divenire il luogo dove i temi scomodi o che non convengono economicamente ad alcuni partiti politici, non maturano mai. Non è difficile: basta volerlo. Come possiamo in quest'Aula parlare di diritti dei lavoratori, di salario minimo, di legalità, quando siamo i primi, noi senatori, che non riusciamo a risolvere e a normare una volta per tutte la questione relativa ai nostri collaboratori, che sono la spina dorsale del lavoro parlamentare? Per questo chiedo un impegno da parte del Consiglio di Presidenza per avviare al più presto una interlocuzione con l'associazione che rappresenta centinaia di collaboratori parlamentari e mettere fine, una volta per tutte, a questa situazione di imbarazzo per tutto il Parlamento. Vi ringrazio per il lavoro che state svolgendo e mi auguro di ritrovarci qui fra un anno con la soluzione auspicata.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritto a parlare il senatore Pittella. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">PITTELLA (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#PittellaGianni" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg20">Signor Presidente, come è stato già detto dal collega che mi ha preceduto, il rapporto che intercorre tra i parlamentari e i loro collaboratori in Italia non è in alcun modo regolamentato dal punto di vista pubblico, ma è rimesso unicamente alla contrattazione delle parti. Il nostro bilancio non prevede una voce specifica e vincolata, e non vi è alcun modello contrattuale a cui fare riferimento; nessuna chiarezza sui versamenti contributivi; nessun parametro retributivo né di relazione con le ore di lavoro svolte e la tipologia di incarico.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg21">Ci sono stati, da parte dei Servizi studi di entrambe le Camere, alcuni tentativi di proposte innovative in questo campo. Io mi permetto di indicare come modello da seguire, quantomeno da studiare e parzialmente seguire, quello del Parlamento europeo, lì dove esiste un ammontare attribuito a ciascun parlamentare che viene direttamente veicolato sul conto corrente dell'assistente o degli assistenti scelti dal parlamentare. In questo modo si assicura, da un lato, la massima e totale trasparenza di tutte le operazioni e, dall'altro lato, si assicura che i collaboratori abbiano la certezza della retribuzione e la consacrazione del lavoro che loro svolgono attraverso un adeguato compenso.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg22">Penso che questo modello abbia funzionato molto bene. Mi rendo conto che le situazione sono diverse; ne discutevamo con i colleghi Questori: la macchina burocratica europea è enorme e consente anche di maneggiare un meccanismo di questo tipo con maggiore fluidità. Però un tentativo di introdurre degli elementi di certezza noi dobbiamo farlo. In questo senso anch'io chiedo che il Consiglio di Presidenza parli con la rappresentanza degli assistenti, che si condividano alcune regole certe riguardo alle retribuzioni, al timing lavorativo e a tutto ciò che può consentire, ad un tempo, la trasparenza ma anche la corresponsione di quanto merita un collaboratore parlamentare che fa un lavoro legislativo indispensabile. Ci siamo molto soffermati sul tema del taglio del costo della politica. Bene; ma ci vogliamo soffermare anche sull'incremento della qualità della politica, dell'attività legislativa e del lavoro delle nostre Camere, fin quando saranno due, faranno le stesse cose e poi vedremo cosa succederà? Penso che dobbiamo prestare attenzione anche a questo aspetto e in tal senso avere collaboratori adeguati sul piano della competenza e pagarli per quanto sono competenti è indispensabile, altrimenti per quanto possiamo dire che tagliamo, non offriamo un servizio adeguato ai nostri cittadini. Ciò che ci chiedono i nostri cittadini è sì di tagliare i costi, ma soprattutto di fare buone leggi e di farle velocemente e questo da soli non riusciamo a farlo: abbiamo bisogno di collaboratori adeguati, autorevoli, competenti e ben pagati.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD</desc>
               </kinesic>
               <note>PRESIDENTE. È iscritta a parlare la senatrice Binetti. Ne ha facoltà.</note>
            </u>
            <note type="speaker">BINETTI (FI-BP)</note>
            <u ana="#regular" who="#BinettiPaola" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg23">Signor Presidente, senatori Questori, colleghi, la questione sollevata adesso dai senatori che mi hanno preceduta tocca profondamente tutti quelli di noi che contano davvero sulla collaborazione dei propri collaboratori parlamentari. Chi di noi ha stima del proprio collaboratore, chi ne apprezza l'intelligenza, la generosità, la creatività, il rigore - ad esempio nella formulazione di emendamenti - l'appoggio nell'operazione di comunicazione con l'esterno, la delicatezza nei rapporti con il territorio o comunque con le persone che ci sono più vicine, sa bene come non si possa tollerare tanto facilmente la precarietà strutturale cui sono sottoposti. Il loro destino è strettamente legato, in un certo senso, a quello che farà ognuno di noi ed è proprio in questa prospettiva che io voglio intervenire quest'anno, pensando all'ipotesi che in quest'Aula, a seguito delle prossime elezioni, invece di 330 senatori ce ne saranno 200. Il che significa sostanzialmente che il 50 per cento di queste persone andranno a casa, ma non andranno a casa soltanto i nostri collaboratori: si ridurrà sostanzialmente anche il numero di persone che lavorano all'interno dei Gruppi e loro sì rappresentano in qualche modo, non solo a livello personale ma proprio a livello della dinamica del Gruppo, la testa pensante ed il cuore pulsante della vita del Gruppo. Basta pensare a ciò che è accaduto in questi giorni con la marea di emendamenti con cui ognuno di noi si è rivolto a loro, mandando una richiesta, un suggerimento, una proposta, un iter e tutti abbiamo sempre trovato evidentemente un ascolto intelligente e motivato, un'operatività nel tempo. Quando l'anno prossimo (o quando sarà) non saremo più 330 ma 200, la vita di tutte queste persone diventerà di una precarietà assoluta. Se poi proviamo a immaginare le proiezioni elettorali che ci sono, sappiamo quanta gente andrà a casa. Ognuno di noi, giustamente, soffre per la situazione delle aziende in crisi - sappiamo che sono moltissimi i tavoli di lavoro che il collega Toninelli aveva aperto al Ministero per poter venire incontro ai problemi dei lavoratori delle aziende in crisi e in difficoltà - ma in qualche modo anche questa è un'azienda in crisi e in difficoltà, perché corre il rischio di mandare a casa decine e decine di persone la cui ricchezza intellettuale e la cui generosità al servizio del Paese sono assolutamente comprovate. Ognuno di noi può garantire per il proprio collaboratore e per il collaboratore dei propri colleghi, può garantire per il lavoro del proprio Gruppo e per il lavoro degli altri Gruppi. Tutta questa gente si trova esposta alla precarietà assoluta. Sono intervenuta anche in altre occasioni su questo stesso tema e non ho una soluzione, ma cari colleghi, questa volta ci troviamo in una situazione ottimale, con il risparmio assoluto che qualcuno ha inteso fare riducendo il numero dei parlamentari sia al Senato che alla Camera dei deputati. Ebbene, che cosa vogliamo fare di quel risparmio? Vogliamo investirlo in cosa, se non nel miglioramento della qualità interna, nel dare garanzie maggiori a chi lavora all'interno delle istituzioni? Noi usciamo da questa sala e troviamo qui fuori degli arazzi di straordinario splendore e sappiamo che il disegno che è tessuto su questi arazzi ha bisogno di una tela sottostante che sostiene la narrazione del racconto di quell'arazzo. Ebbene, lo stesso si può dire della tela fatta dalle competenze strutturali, nascoste, discrete, efficienti di chi lavora qui dentro, con ognuno di noi, ma - insisto a dire - anche nei Gruppi, perché le considero due situazioni diverse ma entrambe ad alto rischio. Sappiamo cosa è successo all'inizio di questa legislatura, quando molti partiti hanno visto dimezzato il numero dei senatori o dei deputati del proprio Gruppo. Quanta gente è andata a casa e si è trovata, dall'oggi al domani, senza un lavoro e senza una sicurezza! Credo che abbiamo l'obbligo morale di pensare a questa situazione, esattamente con la stessa sensibilità e con la stessa attenzione con cui oggi pensiamo a tante aziende in cui ciò sta accadendo, ad aziende che chiudono, perché si ristrutturano e cambiano le regole del gioco. Il cambiamento delle regole del gioco non può però cambiare anche la vita personale e delle famiglie di ciascuna di queste persone. Non possiamo essere superficiali ed ingenui, né possiamo immaginare che si tratti di un servizio esternalizzato, che quindi non ci riguarda. Esso ci riguarda, perché ne va della nostra dignità di persone, che lavorano qui dentro ma hanno testa e cuore aperti e "antenne" capaci di percepire i problemi delle persone. Credo non sia facile trovare soluzioni. Nessuno sa quanto resti di questa legislatura e nessuno sa cosa ci troveremo al prossimo giro - se i senatori saranno 200 o 315 o che cosa ci sarà - ma credo che questo sia il tempo di pensare a queste persone. Questo è il tempo che ci è dato, è il tempo della nostra responsabilità ed è un modo per dire un grazie consapevole a persone che fanno un servizio non solo a noi o al Gruppo, ma al Paese. Prego quindi i senatori Questori, i colleghi, il Consiglio di Presidenza e chiunque ha il potere di farlo, di prendere decisioni in questo campo, senza far passare invano un altro anno dicendo che questa situazione non li riguarda e voltando la testa dall'altra parte. Questa indifferenza istituzionale è parte integrante dello sguardo di ostilità di chi immagina la politica come una realtà esclusivamente autoreferenziale. Non siamo così, ma siamo qui al servizio del Paese e il servizio è un servizio ordinato, che comincia prestando noi servizio a chi ci serve.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-BP.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg24">È iscritto a parlare il senatore Gasparri. Non essendo presente in Aula, si intende abbia rinunziato ad intervenire.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg25">Dichiaro chiusa la discussione congiunta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg26">Ha facoltà di parlare il relatore, senatore Pesco.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PESCO</note>
            <note type="role">relatore</note>
            <u ana="#regular" who="#PescoDaniele" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg27">Signor Presidente, rinuncio ad intervenire.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg28">Ha facoltà di parlare il senatore Questore De Poli.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DE POLI</note>
            <note type="role">senatore Questore</note>
            <u ana="#regular" who="#DePoliAntonio" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg29">Signor Presidente, il problema del collaboratori parlamentari è abbastanza conosciuto ed è importante, spinoso e difficile rispetto al percorso. Condividendo l'aspetto tecnico, professionale e umano per quanto riguarda il percorso, desidero però specificare le differenze che ci sono al Senato rispetto all'altro ramo del Parlamento perché è corretto e giusto evidenziarle. Noi chiediamo copia del contratto di lavoro e della comunicazione, che deve essere inviata ai competenti uffici territoriali del Ministero del lavoro e delle politiche sociali: ciò da un punto di vista formale. Peraltro ogni senatore può chiedere l'accredito presso il Senato della Repubblica esclusivamente per i collaboratori con i quali abbia instaurato un rapporto di lavoro di durata non inferiore a sei mesi, a titolo oneroso, e deve consegnare al Servizio di questura e del cerimoniale copia del contratto stipulato con il proprio collaboratore corredata da copia della comunicazione inviata ai competenti servizi territoriali del Ministero del lavoro e delle politiche sociali. Tra l'altro, con una delibera fatta a suo tempo, nella regolamentazione dei collaboratori parlamentari, è stata definita una prestazione minima mensile di venticinque ore, per 375 euro, come riportato dai media. Se questa però si porta a quaranta ore alla settimana, quelle che un lavoratore fa normalmente, significa che il compenso mensile è di 2.400 euro (se le ore sono trentasei, è di 2.160 euro): sto parlando di retribuzioni minime, poi chiaramente se ne possono avere di ben più importanti, ma si tratta di cifre superiori alle retribuzioni odierne previste ad esempio per le qualifiche più alte dei dipendenti degli studi professionali, secondo i contratti nazionali del lavoro vigenti. Se poi le paragoniamo all'orario di lavoro previsto al Parlamento europeo (che si attesta tra le quaranta e le quarantadue ore settimanali, quindi circa quarantuno), le suddette retribuzioni sono ugualmente di poco inferiori a quelle europee (che si aggirano sui 2.345,84 euro al mese). Se quindi nel nostro paragone le quaranta ore alla settimana si attestano su un compenso di 2.400 euro rientriamo anche nei parametri dello stesso Parlamento europeo. Tenendo dunque conto delle sollecitazioni che hanno fatto i colleghi, come Collegio dei Questori suggeriremo anche in Consiglio di Presidenza di valutare l'opportunità di individuare tipologie contrattuali specifiche e modalità di pagamento per i collaboratori parlamentari, al fine di garantire loro una retribuzione proporzionale e adeguata al lavoro prestato, analogamente all'impegno della Camera dei deputati, nell'intento di trovare una soluzione unica. Questo è quanto volevo dire ai colleghi che hanno sollevato il punto, oltre a precisare che, se le cose sono fatte come si deve e in maniera seria e corretta rispetto a tutti i percorsi, in Senato non può entrare chi non ha depositato un contratto (che sia minimo di venticinque ore mensili) e non l'ha trasmesso al Ministero del lavoro. Lo dico per correttezza dell'informazione rispetto a quanto i colleghi hanno fatto presente, che chiaramente, come ho appena detto, è sempre alla nostra attenzione e alla nostra valutazione. Dato che però mi ha dato la parola, signor Presidente, vorrei cogliere l'occasione per ringraziare il Presidente del Senato e, in modo particolare, tutti i nostri collaboratori, a partire dai meravigliosi assistenti parlamentari che abbiamo qui in Aula e all'interno del Senato.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg30">Infatti, nonostante all'esterno vengano spesso considerati in maniera non positiva, credo facciano invece - ne sono certo - un grande lavoro professionale di attenzione, tante volte anche con noi, in occasione di qualche intemperanza non facile da trattenere: ritengo che questo sia un aspetto importante.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg31">Con loro vanno ringraziati chiaramente anche tutti gli altri dirigenti e il personale del Senato, che lavorano tutti i giorni sotto il profilo legislativo, dei Gruppi o amministrativo, in modo particolare con noi senatori Questori, a partire da tutti i Capi Ufficio e Direttori, dal Servizio dell'Assemblea a tutti gli altri Servizi del Senato.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg32">Vorrei infine ringraziare i due Vice Segretari Generali del Senato, il dottor Sandomenico e il dottor Toniato, e - non per ultima, ma anzi, proprio perché è il cuore pulsante, come dicevo prima anche con i Presidenti delle Commissioni - il Segretario Generale, la dottoressa Elisabetta Serafin, per il lavoro che fanno.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg33">Grazie a tutti i nostri dipendenti.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note>Non essendo stati presentati ordini del giorno,</note>
            <note>passiamo alla votazione dei documenti.</note>
            <note type="voting">VOTAZIONE</note>
            <note type="speaker">LAFORGIA (Misto-LeU)</note>
            <u ana="#regular" who="#LaforgiaFrancesco" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u17">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg34">Signor Presidente, impiegherò solo una manciata di secondi per dichiarare innanzitutto il nostro sostegno al rendiconto e al progetto di bilancio interno. Lo faccio, lo dico e lo dichiaro formulando un apprezzamento, in primo luogo, per il lavoro svolto dal Collegio dei Questori e per la relazione del senatore Questore De Poli, il quale, usando molto bene le parole, ha illustrato la dinamica - che ci convince naturalmente - della necessaria riduzione dei costi di funzionamento del Senato, che mi pare sia una tendenza in atto ormai da qualche tempo e che anche questo Consiglio di Presidenza sta non solo assecondando ma alla quale sta fattivamente lavorando; se mi è permesso dirlo, ho apprezzato anche il linguaggio utilizzato per sottolineare questa tendenza. Vede, Presidente, per me le due questioni stanno assolutamente insieme. Un conto è sottolineare la necessaria qualificazione della spesa e anche la riduzione dei costi all'insegna di un maggiore efficientamento della macchina; un altro - mi riferisco a quel linguaggio che spesso viene utilizzato nel dibattito pubblico innanzitutto dagli stessi parlamentari - parlare di tutto ciò che riguarda il funzionamento del Parlamento in termini di privilegio, come se dovessimo segare qualcosa che rappresenta un orpello da neutralizzare, da limare, da levigare. Quindi, il linguaggio è sostanza. E noi stiamo facendo esattamente, o dovremmo fare, quest'operazione: non tagliare i privilegi, ma efficientare la macchina e renderla all'altezza anche delle sfide della contemporaneità, se posso usare questa espressione. Questo vale per il funzionamento del Senato e vale per quella discussione, echeggiata anche negli interventi che mi hanno preceduto, relativa ad un aspetto che cambierà definitivamente il volto del Parlamento, cioè la riduzione dei parlamentari, su cui si può essere d'accordo o no ma, per me, parlare di quello strumento costituzionale come di qualcosa che ha a che fare solo con la necessità di tagliare dei privilegi è profondamente sbagliato. Vale infine per una discussione - ma questo ovviamente ci porterebbe molto lontano - su quel finanziamento pubblico ai partiti che forse, abbiamo fatto bene a eliminare ma rispetto al quale bisognerebbe porre la dovuta attenzione, alla luce anche dei fatti che stanno attraversando la politica italiana in questo tempo. Ci sono molti punti che riguardano noi, il Parlamento ed il funzionamento delle istituzioni al loro massimo livello, che vanno trattate, non solo nella sostanza, ma anche accompagnate con un corredo di argomenti che sia più consono e adeguato al senso stesso delle istituzioni democratiche. Quindi, in questo senso, il nostro plauso va al lavoro che viene svolto, senza ripetere le cifre che sono state già citate. In questa cornice, naturalmente, anch'io mi sento di richiamare alla necessità di mettere mano - vorrei dire finalmente - al tema dei collaboratori parlamentari: non solo perché abbiamo bisogno di dare a queste figure un profilo nuovo e persino una nuova dignità, ma perché lo dobbiamo anche a noi stessi. Come diceva anche qualche collega che mi ha preceduto, sono le persone che fanno funzionare la macchina ma, soprattutto, fanno funzionare il lavoro parlamentare e, quindi, anche politico oltre che legislativo. Parlo dei collaboratori parlamentari come di un pezzo di una macchina che va molto al di là del perimetro che li contiene. I problemi, a proposito di personale e di situazioni che vanno corrette, anche nella cosiddetta Camera alta, non finiscono lì. Sono problemi su cui lo stesso Consiglio di Presidenza sta ponendo la dovuta attenzione e, anzi, sta facendo anche qualche passo concreto in avanti. Quindi, apprezzo la sottolineatura anche della specificità del Senato che poc'anzi faceva il senatore De Poli in relazione al funzionamento della figura dei collaboratori parlamentari in questa Camera rispetto all'altra, ma noi abbiamo bisogno - se vogliamo fare i primi della classe - anche in questo caso di dare un segnale più concreto in questa direzione. Concludo con dei ringraziamenti che sono dovuti, quelli che facevo all'inizio al Collegio dei Questori e al Consiglio di Presidenza tutto. C'è un piccolo conflitto d'interessi, essendo io anche membro di quel Consiglio, credo però che sia un ringraziamento sia dovuto, oltre naturalmente al Segretario Generale, alla struttura del Segretariato, ai Direttori dei Servizi e in generale a tutto il personale che rende questa macchina funzionante e che proietta all'esterno - lasciatemi dire - persino un elemento di rassicurazione. Laddove c'è una professionalità, laddove la politica viene accompagnata da questa qualità, è anche la democrazia, e forse soprattutto la democrazia, a beneficiarne.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo Misto-LeU.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">SBROLLINI (IV-PSI)</note>
            <u ana="#regular" who="#SbrolliniDaniela" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u18">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg35">Signor Presidente, il Gruppo Italia Viva voterà convintamente a favore del rendiconto e del progetto di bilancio interno del Senato, così come è stato ben sottolineato anche dalla mia collega Conzatti e dai colleghi degli altri Gruppi politici. Il dibattito odierno ha testimoniato proprio l'interesse e l'impegno politico dei vari Gruppi di maggioranza e di opposizione affinché questa istituzione prosegua nel percorso virtuoso intrapreso ormai da tempo. Consentitemi, in queste poche parole, di rivolgere un ringraziamento davvero sentito da parte di tutte le senatrici e i senatori del Gruppo a tutti coloro che con passione, professionalità e grande senso delle istituzioni lavorano in questa struttura. Parlo in modo particolare del Segretario Generale, la dottoressa Elisabetta Serafin, cui va un grazie immenso. Rivolgo un ringraziamento anche ai Vice Segretari Generali, a tutti i Direttori dei Servizi, a tutti i nostri Capi Ufficio, a tutto il personale che ci assiste quotidianamente e ai nostri senatori Questori, anche per le parole che sono state ben espresse prima dal senatore De Poli. Si tratta di un ringraziamento che va oltre l'apprezzamento per il lavoro compiuto: è un attestato di profonda fiducia per tutto il lavoro che svolgono quotidianamente al nostro fianco. Penso che il Senato della Repubblica stia dando un esempio di buona politica, di quello che la politica deve e dovrebbe sempre essere ogni giorno. Quindi, grazie e buon lavoro davvero a questa importante istituzione.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi IV-PSI e L-SP-PSd'Az.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">COLLINA (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#CollinaStefano" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u19">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg36">Signor Presidente, i senatori Questori amano proporci, ogni volta che affrontiamo il tema del bilancio del Senato, dei grafici esemplificativi del percorso che si sta facendo e spesso il grafico che ci viene mostrato rappresenta una linea retta. Ciò vuol dire che in tutti questi anni si è avuto un obiettivo e lo si è perseguito con grande coerenza e grande determinazione. Di questo bisogna atto al Collegio dei Questori anche della scorsa legislatura; in questa legislatura la linea continua con la stessa inclinazione, a dimostrazione del fatto che, quando ci si danno degli obiettivi, le cose non succedono immediatamente e istantaneamente, ma bisogna avere la perseveranza e la determinazione per continuare negli anni a dare continuità alle azioni e al percorso intrapreso. Proprio questo è stato fatto nel corso di questi anni, durante i quali il Senato ha seguito un percorso di recupero di efficienza; questo sostanzialmente è ciò che è avvenuto. Le risorse sono state spese meglio; ci si è accorti che c'erano delle risorse che potevano essere restituite allo Stato e, con le stesse risorse, si sono fatte meglio le stesse cose; anzi, io dico che si sono fatte più cose. C'è stata una riorganizzazione e credo che di questo dobbiamo dare atto al Collegio dei Questori, alla Presidenza e a tanti altri che poi verrò a ringraziare. È evidente che certe volte possiamo sembrare ripetitivi nell'affrontare questi temi; però dobbiamo rimettere a fuoco quelli che sono gli obiettivi, per poter dare continuità all'azione che stiamo portando avanti. Certo, come è stato già evidenziato anche in altri interventi, ci troviamo probabilmente in prossimità di uno scatto, di un grande cambiamento, di qualche cosa che verrà a modificare l'assetto delle nostre istituzioni principali e quindi del Parlamento. La riduzione del numero dei parlamentari sicuramente ci deve far compiere una riflessione più specifica sul futuro delle Camere nel loro funzionamento e nella loro organizzazione per consentire agli eletti di svolgere al meglio il proprio compito e il proprio servizio. Dei buoni risultati dal punto di vista economico, anche nella loro espressione numerica, è stato detto e, quindi, non lo ripeto. Ci sono dei temi su cui bisogna confrontarsi - alcuni sono stati citati - come la riduzione del numero dei parlamentari, che potrà arrivare e sicuramente modificherà le esigenze e le modalità di lavoro all'interno delle Camere e che si inserisce in un passaggio che abbiamo già iniziato. C'è stato uno sblocco del turnover nel Senato rispetto alla dotazione organica, che era andata soggetta in questi anni una dinamica di riduzione ma che poi necessita di essere sviluppata di nuovo in determinati settori e posizioni per dare piena funzionalità alla macchina amministrativa. Un lavoro importante è stato poi fatto nella condivisione di alcuni Servizi tra Camera e Senato. Credo sia stato un lavoro molto positivo: era un obiettivo che era stato posto e mi sembra sia stato perseguito con grande capacità organizzativa (di questo ne abbiamo atto e contezza tutti i giorni nel lavoro di vari Uffici). C'è stato inoltre un importante lavoro di razionalizzazione relativo alle gare d'appalto, al recupero dei servizi esterni e soprattutto agli investimenti. Abbiamo certamente davanti un periodo nel quale l'ammodernamento delle strutture e delle infrastrutture del Senato - lo stiamo valutando in questi giorni - necessiterà di investimenti. Credo che questo sia un lavoro assolutamente necessario e da fare, non solamente per rispetto al valore delle strutture che abitiamo quotidianamente, ma anche perché fa parte della qualità del lavoro che dobbiamo assicurare e che credo ci debba essere riconosciuta, non solamente come eletti, ma anche come professionisti e lavoratori della struttura. C'è poi un tema aperto che è stato citato, che però credo vada ricompreso nella riflessione più complessiva che avremo davanti riguardo la riduzione del numero dei parlamentari: come si ridimensionano e si riformano tutti i Servizi del Senato, compreso quelli a servizio degli eletti, nel caso in cui si arrivi all'applicazione della riforma costituzionale che abbiamo approvato. Credo si debba avviare un lavoro di riflessione e approfondimento che ci porti a capire come si evolve la struttura, come si adatta e come si trasforma, con l'intendimento ovviamente di confermare la qualità del lavoro che deve essere svolto. Rivolgo infine un ringraziamento particolarmente sentito al Segretario Generale, la dottoressa Serafin, ai Vice Segretari Generali e Direttori dei Servizi.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg37">Si tratta di un ringraziamento che vuole significare l'apprezzamento per il lavoro compiuto, oltre che un attestato di profonda fiducia. Al Collegio dei Questori, anche sulla spinta delle determinazioni che assumerà l'Assemblea del Senato, spetterà di formulare nei prossimi mesi le proposte che illustrino il percorso e le iniziative per proseguire in questa complessa azione di riorganizzazione delle nostre istituzioni parlamentari.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg38">Credo che queste sottolineature dovessero essere fatte anche con orgoglio, perché questo è un percorso che viene da lontano e tutti quanti abbiamo dato il nostro contributo in questo senso.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg39">L'anno scorso, in occasione della discussione sul bilancio interno, concludevo il mio intervento in modo un po' triste per il fatto che non eravamo rappresentati all'interno del Collegio dei Questori; quest'anno non ci sono condizioni differenti, ma non per questo non devo sottolineare il lavoro positivo fatto dal Collegio dei Questori che si sono fatti carico delle necessità dell'Istituzione; per questo li ringrazio ancora e annuncio ovviamente il voto favorevole del Gruppo Partito Democratico.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo PD.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">NISINI (L-SP-PSd'Az)</note>
            <u ana="#regular" who="#NisiniTiziana" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u20">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg40">Signor Presidente, onorevoli colleghi, il Gruppo Lega-Salvini Premier-Partito Sardo d'Azione dà complessivamente una valutazione positiva ai due documenti in esame. Il primo ringraziamento va al Collegio dei Questori, composto dai senatori Arrigoni, De Poli e Bottici, e alla professionalità dei dipendenti dell'Amministrazione del Senato, del Segretario Generale e di tutti i suoi collaboratori. La relazione appena illustrata dal collega Questore De Poli è stata più che esaustiva ed ha messo in evidenza un netto miglioramento dei conti sia in termini di contenimento della spesa, che di razionalizzazione dei servizi. Grazie all'impegno che ci siamo assunti sulla riduzione delle spese, anche attraverso una maggiore attenzione verso il tema dell'impatto ambientale e la digitalizzazione di documenti e processi, possiamo affermare di essere sulla strada giusta sia dal punto di vista del risultato di esercizio, che su quello dei principi ispiratori che hanno portato ad avere considerevoli risparmi di spesa. Come si può notare, inoltre, il peso finanziario del Senato sulla finanza pubblica è stato ridotto in sette anni di circa 255 milioni di euro e la dotazione si è ridotta di ben 151 milioni dall'inizio della scorsa legislatura. Tali numeri indicano come il contenimento della spesa non è semplicemente uno spot, bensì un impegno strutturale che l'istituzione Senato si è presa con i propri cittadini in anni nei quali la crisi economica e finanziaria ha fatto sentire tutto il proprio peso su imprese e famiglie. Un altro segnale importante è riconducibile alla razionalizzazione della spesa mediante il processo di integrazione delle amministrazioni del Senato e della Camera, che ha portato alla nascita del Polo della documentazione parlamentare e del Polo informatico parlamentare, oltre al rafforzamento del già esistente Polo bibliotecario parlamentare ed una più stretta collaborazione fra gli Archivi storici. Il proseguimento della razionalizzazione delle spese per il personale, per le indennità parlamentari e per le spese previdenziali sono tutte misure che apprezziamo e che ci auguriamo possano proseguire in futuro. Il citato contenimento dei costi comunque non è andato ad intaccare la qualità dei servizi, come si evince dai dati elencati nella relazione, che evidenziano come il Senato sia un ente molto virtuoso in termini di pagamento delle fatture, con tempi entro i trentasei giorni e con il 98 per cento di fatture saldate; sono numeri molto positivi che mettono la nostra istituzione davanti alla media UE e a Paesi come Francia e Spagna. Allo stesso modo registriamo positivamente il cronoprogramma dei concorsi pubblici per il reclutamento del personale, deliberato dal Consiglio di Presidenza a fine luglio, che consentirà di avere circa 120 nuovi ingressi come coadiutori, assistenti e segretari parlamentari entro la fine dell'anno. Da registrare è sicuramente l'impegno nel voler arrivare a conseguire risparmi partendo dagli investimenti. Ne sono la prova le voci che riguardano investimenti nella manutenzione straordinaria finalizzata alla riqualificazione e all'efficientamento energetico, alla tutela ambientale, alla manutenzione straordinaria finalizzata all'eliminazione delle barriere architettoniche e quelli finalizzati alla riqualificazione delle aree adiacenti ai palazzi del Senato; interventi che ci auguriamo possano concretizzarsi al più presto, che porteranno ulteriori risparmi sui conti e una fruizione migliore degli spazi. Con la grande consapevolezza che ancora oggi il nostro Paese sta attraversando un lungo periodo di crisi economica, dobbiamo sentire la responsabilità di gestire le risorse degli italiani con attenzione e parsimonia. Non dobbiamo dimenticarci che noi tutti siamo qui in rappresentanza del popolo e non possiamo permetterci di deluderne le aspettative. Per questo, consapevoli di essere sulla strada giusta, siamo certi che il Collegio dei Questori e il Consiglio di Presidenza e tutti noi ci prenderemo l'impegno di proseguire su questo percorso. Per tutti questi motivi, garantiremo naturalmente un voto favorevole ai documenti in esame.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo L-SP-PSd'Az. Congratulazioni.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">*MALAN (FI-BP)</note>
            <u ana="#regular" who="#MalanLucio" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u21">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg41">Signor Presidente, anche quest'anno prosegue il lavoro di ottimizzazione dell'Amministrazione del Senato, un lavoro che ha consentito una forte riduzione delle spese e un miglioramento dei servizi forniti, del lavoro e del funzionamento complessivo del Senato. Di questo voglio innanzitutto ringraziare i senatori Questori, Antonio De Poli, Laura Bottici e Paolo Arrigoni, per il lavoro che hanno svolto, che consiste in un impegno quotidiano per intervenire in concreto sui vari aspetti dell'Amministrazione. Non bastano le dichiarazioni, non bastano i consuntivi, che si mostrano in questa giornata, ma ci deve essere un lavoro precedente, che deve essere approfondito e attento a non intaccare la funzionalità di questa nostra importantissima Istituzione, pur nella riduzione delle spese. Ricordo che della cifra di 544 milioni di euro, che compongono il totale delle spese, 230 milioni sono spese previdenziali; dunque il vero bilancio del Senato è pari a circa 314 milioni, che sarebbe la cifra di qualunque altra amministrazione dello Stato che avesse queste spese. Ovviamente, infatti, tali spese relative ai dipendenti di un Ministero, di un'agenzia o di un'istituzione dello Stato sono a carico degli istituti previdenziali e non vengono imputate all'istituzione di appartenenza; pertanto, le vere uscite del Senato ammontano a poco più di 300 milioni di euro. Questo è un aspetto importante da sottolineare. Credo che si dovrà fare una riflessione molto accurata anche nell'eventualità in cui arrivi a termine la riduzione del numero dei parlamentari, che non riduce il lavoro che il Senato deve fare, ma semplicemente lo ripartisce in modo diverso. È evidente che il Senato dovrà continuare a svolgere lo stesso lavoro e dunque ci sarà un ragionamento da fare; è totalmente fuori luogo pensare che, a fronte di una riduzione di oltre il 30 per cento dei senatori, ci sia una pari riduzione di tutte le altre spese, che semmai, anzi, richiederanno qualche particolare attenzione. Voglio rivolgere un ringraziamento - oggi è la giornata in cui viene d'obbligo, ma è un obbligo gradito e doveroso - al presidente Alberti Casellati, a tutto il personale del Senato, a cominciare dal Segretario Generale, la dottoressa Elisabetta Serafin, ed a tutti i suoi collaboratori. Il personale del Senato ha una grande responsabilità, porta avanti un lavoro difficile e delicato, giorno per giorno; molto spesso noi senatori non ce ne accorgiamo e all'esterno ancor meno. Ma, particolarmente in questi giorni, in cui abbiamo l'apice del lavoro connesso al disegno di legge di bilancio, sappiamo quanto sia oneroso e impegnativo il lavoro che la struttura del Senato è chiamata a svolgere, sempre con tutto il supporto e con tutte le tutele che sono necessarie per un'operazione di questo genere. Naturalmente il Gruppo Forza Italia voterà a favore dei documenti di bilancio interno che vengono presentati, nella certezza che la giusta amministrazione del Senato è finalizzata soprattutto all'obiettivo che questa Istituzione svolga bene il lavoro che la Costituzione le assegna, che è quello di fare le leggi, di esercitare il dovuto controllo sull'attività di Governo e di ascoltare le istanze dei cittadini. Questo è il lavoro che deve fare la struttura del Senato e il bilancio interno deve essere finalizzato a questi obiettivi, che la Costituzione ci assegna.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-BP.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una rappresentanza di studenti</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg42">Saluto a nome dell'Assemblea gli studenti e i docenti del Liceo classico e delle scienze umane «Annibal Caro» di Fermo, che stanno assistendo ai nostri lavori.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ripresa della discussione congiunta dei documenti: (Doc. VIII, nn. 3 e 4) - Rendiconto 2018 e bilancio 2019 del Senato</head>
            <note type="document">3</note>
            <note type="document">e 4</note>
            <note type="time">(ore 17,44)</note>
            <note type="speaker">MAIORINO (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#MaiorinoAlessandra" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u23">
               <note>Domando di parlare per dichiarazione di voto.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg43">Signor Presidente, onorevoli senatrici, onorevoli senatori, ci apprestiamo ad approvare il bilancio previsionale interno del Senato per l'anno 2019. Ebbene, tra le diverse migliorie che hanno consentito dei risparmi anche significativi negli ultimi anni - mi unisco di cuore agli apprezzamenti espressi dai colleghi prima di me nei confronti della professionalità e della competenza dei funzionari e di tutti i dipendenti del Senato in generale - vi sono però alcune osservazioni che non posso esimermi dal condividere con voi. La trasparenza nell'utilizzo del denaro pubblico è infatti un imprescindibile imperativo in questo luogo, perché da qui si irradia poi, nel bene o nel male, a tutto il Paese. Noi legiferiamo e non possiamo permetterci di essere nulla meno che estremamente trasparenti nell'utilizzo che facciamo del denaro che è messo a nostra disposizione per le spese per l'esercizio del mandato. Mi riferisco - com'è ovvio - in particolare a quella quota di rimborso che ancora oggi è forfettaria ed è destinata alla remunerazione dei collaboratori. Sappiamo infatti che dei 4.180 euro che vanno sotto la voce di «rimborso per le spese di mandato», metà della somma, ossia 2.090 euro, deve essere rendicontata, mentre la restante metà viene erogata forfettariamente, ossia senza necessità di dimostrare in che parte e in che modo si sia spesa. Questo non solo rappresenta mancanza di trasparenza, ma espone anche al rischio di arbitri molto poco commendevoli l'eventuale contraente più debole, ossia il collaboratore parlamentare che dovrebbe essere il destinatario di quelle somme. Sarebbe pertanto auspicabile, anzi doveroso, che il Consiglio di Presidenza e il Collegio dei Questori finalmente deliberassero - come chiediamo da tempo - che l'intera somma preveda l'obbligo di rendicontazione per essere erogata e non solo la metà dei 4.180 euro destinati alle spese di mandato. Inoltre, siamo lieti che anche nel bilancio di previsione del 2019 tra le uscite sia presente l'articolo 1.18.2, rubricato «Sviluppo di politiche di pari opportunità», con uno stanziamento previsto di 550.000 euro. Tuttavia, dall'esame dei rendiconti delle entrate e delle spese del Senato degli anni dal 2015 al 2018, si evince chiaramente come le somme stanziate nel suddetto capitolo di spesa al fine di sviluppare politiche di pari opportunità non siano in realtà mai state spese, essendosi realizzata in ciascuno degli anni considerati un'economia sugli stanziamenti esattamente pari alle previsioni di bilancio definitive. Anche in questo caso si auspica dunque che, per le rispettive competenze, il Consiglio di Presidenza e il Collegio dei Questori per il futuro deliberino affinché le somme destinate allo sviluppo di politiche di pari opportunità vengano effettivamente utilizzate per il fine previsto. Al netto dunque di tali osservazioni e raccomandazioni, che auspichiamo vengano prese in considerazione per il futuro, annuncio il voto favorevole del mio Gruppo MoVimento 5 Stelle.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg44">Invitando i colleghi a prendere posto, approfitto per ringraziare personalmente anch'io l'Amministrazione e i senatori Questori.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg45">Ringrazio poi anche i Vice Presidenti e i senatori Segretari, che nessuno ha ringraziato.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg46">Mi rallegro con i senatori Questori per il lavoro svolto, perché oggi per la prima volta - e non vorrei fosse una "non coincidenza" - ho mangiato alla buvette una pera matura.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg47">È la prima volta dal 2001 che mi capita e mi auguro che non abbia a ripetersi solo il giorno in cui il Senato vota il proprio bilancio. Senatore De Poli, lei mi ha capito.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg48">Indico la votazione nominale con scrutinio simultaneo del rendiconto delle entrate e delle spese del Senato per l'anno finanziario 2018 ( Doc. VIII, n. 3). (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B). Indìco la votazione nominale con scrutinio simultaneo del progetto di bilancio interno del Senato per l'anno finanziario 2019 ( Doc. VIII, n. 4). (Segue la votazione). Il Senato approva. (v. Allegato B).</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">GASPARRI (FI-BP)</note>
            <u ana="#regular" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u25">
               <note>Domando di parlare sull'ordine dei lavori.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg49">Signor Presidente, abbiamo appena parlato di bilanci e certamente le sue parole hanno suggellato un dibattito che tutti abbiamo animato o al cui ordinato epilogo abbiamo contribuito. Rispetto ai costi delle istituzioni e della politica, vorrei fare una sollecitazione riguardante l'ordine dei lavori, perché ho rilevato molta moralizzazione nelle parole di diversi colleghi, ma ho anche visto che ci sono colf che in realtà sono amiche che non prendono i contributi e case popolari assegnate o non riassegnate. Siccome nelle ultime ore si sta verificando una discussione molto delicata che attiene a un ex membro del Governo, vorrei chiedere di discutere urgentemente l'interrogazione che ho presentato al ministro Guerini circa i criteri di assegnazione degli alloggi del Ministero della difesa, perché si possa arrivare al più presto allo sgombero dell'alloggio</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-BP</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg50">- abbiamo tutti letto le cronache dei giornali - che è stato assegnato dall'ex Ministro al marito.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg51">LANZI (M5S). Non è un intervento sull'ordine dei lavori! GASPARRI (FI-BP). E ci siamo stufati della moralizzazione un tanto al chilo, delle colf senza contributi, delle case a Olbia e delle case al marito Maggiore.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-BP</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg52">Uno vale uno, Trenta vale zero!</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-BP</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg53">PRESIDENTE. Poco attinente all'ordine dei lavori. Non c'entra alcunché e non è poi presente in Aula il rappresentante del Governo a cui sollecitare un intervento.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">AIROLA (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#AirolaAlberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u26">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg54">Signor Presidente, non va bene questo tipo di espressione, «sull'ordine dei lavori» a fine seduta. Visto che non sono previsti interventi a fine seduta, il senatore Gasparri, se vuole, può svolgere l'intervento domani.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg55">Per di più, quella a cui si riferisce è una vicenda che collega alla Commissione parlamentare per l'indirizzo generale e la vigilanza dei servizi radiotelevisivi, sede nella quale oggi abbiamo audito il ministro Patuanelli. Prima non ha detto niente, e poi se n'è uscito fuori con questa vicenda, accusando la Rai. Quindi è anche un po' falso e bugiardo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo M5S.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Atti e documenti, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg56">Le mozioni, le interpellanze e le interrogazioni pervenute alla Presidenza, nonché gli atti e i documenti trasmessi alle Commissioni permanenti ai sensi dell'articolo 34, comma 1, secondo periodo, del Regolamento sono pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ordine del giorno per la seduta di mercoledì 20 novembre 2019</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-11-19-LEG18-Sed-166.seg57">Il Senato tornerà a riunirsi in seduta pubblica domani, mercoledì 20 novembre, alle ore 9,30, con il seguente ordine del giorno: ( Vedi ordine del giorno ) La seduta è tolta (ore 17,53).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

