<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #reference" xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 18, Seduta 147 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 18, Sitting 147 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 18, seduta 147, giorno (2019-09-09)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 18, Sitting 147, Day (2019-09-09)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.18" n="18-upper">18 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="147-upper">147 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="23" unit="speeches" xml:lang="it">23 discorsi</measure>
            <measure quantity="23" unit="speeches" xml:lang="en">23 speeches</measure>
            <measure quantity="854" unit="words" xml:lang="it">854 parole</measure>
            <measure quantity="854" unit="words" xml:lang="en">854 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=18&amp;id=1123318</idno>
               <date when="2019-09-09">09.09.2019</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="8"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="14"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="23"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2019-09-09">09.09.2019</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza del presidente ALBERTI CASELLATI</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg1">La seduta è aperta (ore 12,58). Si dia lettura del processo verbale. TOSATO, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta del 20 agosto. PRESIDENTE. Non essendovi osservazioni, il processo verbale è approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg2">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Disegni di legge, annunzio di presentazione</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg3">Comunico che in data 4 settembre 2019 è stato presentato il seguente disegno di legge: dal Presidente del Consiglio dei ministri e dal Ministro dello sviluppo economico e del lavoro e delle politiche sociali «Conversione in legge del decreto-legge 3 settembre 2019, n. 101, recante disposizioni urgenti per la tutela del lavoro e per la risoluzione di crisi aziendali» (1476).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Governo, accettazione delle dimissioni del Governo Conte e composizione del Governo Conte</head>
            <note>II</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg4">Onorevoli colleghi, comunico di avere ricevuto la seguente lettera: «Roma, 5 settembre 2019 Gentile Presidente, La informo che il Presidente della Repubblica, con propri decreti in data 4 settembre 2019, ha accettato le dimissioni rassegnate il 20 agosto 2019 dal Gabinetto da me presieduto, nonché le dimissioni dalle rispettive cariche rassegnate dai Sottosegretari di Stato.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg5">Avendo accettato l'incarico di formare il Governo conferitomi in data 29 agosto 2019, il Presidente della Repubblica mi ha nominato, con proprio decreto in data 4 settembre 2019, Presidente del Consiglio dei ministri.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg6">Con ulteriore decreto in pari data, il Presidente della Repubblica, su mia proposta, ha nominato Ministri senza portafoglio l'onorevole dott. Federico D'INCA', la dott.ssa Paola PISANO, l'onorevole dott.ssa Fabiana DADONE, l'onorevole prof. Francesco BOCCIA, il dott. Giuseppe Luciano Calogero PROVENZANO, l'onorevole Vincenzo SPADAFORA, la prof.ssa Elena BONETTI, il Sig. Vincenzo AMENDOLA.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg7">Sono stati altresì nominati Ministri: - degli affari esteri e della cooperazione internazionale, l'onorevole Luigi DI MAIO; - dell'interno, il consigliere di Stato Luciana LAMORGESE; - della giustizia, l'onorevole avv. Alfonso BONAFEDE; - della difesa, l'onorevole dott. Lorenzo GUERINI; - dell'economia e delle finanze, il prof. Roberto GUALTIERI; - dello sviluppo economico, il senatore ing. Stefano PATUANELLI; - delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo, la senatrice Teresa BELLANOVA; - dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, Gen. Sergio COSTA; - delle infrastrutture e dei trasporti, l'onorevole dott.ssa Paola DE MICHELI; - del lavoro e delle politiche sociali, la senatrice Nunzia CATALFO; - dell'istruzione, dell'università e della ricerca, l'onorevole prof. Lorenzo FIORAMONTI; - per i beni e le attività culturali, l'onorevole avv. Dario FRANCESCHINI; - della salute, l'onorevole dott. Roberto SPERANZA.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg8">Inoltre, il Presidente della Repubblica, con proprio decreto in data 5 settembre 2019, adottato su mia proposta e sentito il Consiglio dei ministri, ha nominato l'onorevole dott. Riccardo FRACCARO Sottosegretario di Stato alla Presidenza del Consiglio dei ministri, con le funzioni di Segretario del Consiglio medesimo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg9">Infine, con mio decreto in data 5 settembre 2019, sentito il Consiglio dei ministri, ho conferito ai Ministri senza portafoglio, a norma dell'articolo 9 della legge 23 agosto 1988, n. 400, i seguenti incarichi: - all'onorevole dott. Federico D'INCA' i rapporti con il Parlamento; - alla dott.ssa Paola PISANO l'innovazione tecnologica e la digitalizzazione; - all'onorevole dott.ssa Fabiana DADONE la pubblica amministrazione; - all'onorevole prof. Francesco BOCCIA gli affari regionali e le autonomie; - al dott. Giuseppe Luciano Calogero PROVENZANO il Sud e la coesione territoriale; - all'onorevole Vincenzo SPADAFORA le politiche giovanili e lo sport; - alla prof.ssa Elena BONETTI le pari opportunità e la famiglia; - al Sig. Vincenzo AMENDOLA gli affari europei.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg10">Con viva cordialità F.to Giuseppe Conte»</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Consegna del testo delle dichiarazioni programmatiche del Presidente del Consiglio dei ministri</head>
            <note>(13,04)</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg11">L'ordine del giorno reca: «Consegna del testo delle dichiarazioni programmatiche del Presidente del Consiglio dei ministri».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg12">Ha facoltà di parlare il presidente del Consiglio dei ministri, professor Conte.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CONTE</note>
            <note type="role">presidente del Consiglio dei ministri</note>
            <u ana="#guest" who="#ConteGiuseppe" xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg13">Signor Presidente, gentili senatrici e senatori, come da ordine del giorno, sono qui per consegnare il testo delle dichiarazioni programmatiche che ho appena annunciato e illustrato alla Camera dei deputati.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi M5S, PD e Misto-LeU.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg14">Ringrazio il Presidente del Consiglio dei ministri e prendo atto della consegna del testo delle comunicazioni già rese alla Camera dei deputati.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg15">Comunico che il documento consegnato sarà stampato e pubblicato nell'Allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg16">Colleghi, sospendo la seduta che riprenderà al termine dei lavori della Conferenza dei Capigruppo, già convocata alle ore 15,30. (La seduta, sospesa alle ore 13,05, è ripresa alle ore 16,13).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sui lavori del Senato</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg17">La Conferenza dei Capigruppo ha definito l'organizzazione del dibattito sulla fiducia al Governo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg18">La discussione sulle comunicazioni del Presidente del Consiglio dei ministri si svolgerà nella seduta di domani, con inizio alle ore 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg19">Per la discussione sono state ripartite cinque ore e dieci minuti, sulla base di specifiche richieste dei Gruppi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg20">La replica del Presidente del Consiglio dei ministri, prevista intorno alle ore 15,30, e le successive dichiarazioni di voto sulla fiducia avranno luogo con trasmissione diretta televisiva.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg21">La chiama avrà inizio intorno alle ore 17.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Atti e documenti, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg22">Le mozioni, le interpellanze e le interrogazioni pervenute alla Presidenza, nonché gli atti e i documenti trasmessi alle Commissioni permanenti ai sensi dell'articolo 34, comma 1, secondo periodo, del Regolamento sono pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ordine del giorno per la seduta di martedì 10 settembre 2019</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-09-09-LEG18-Sed-147.seg23">Il Senato tornerà a riunirsi in seduta pubblica domani, martedì 10 settembre, alle ore 10, con il seguente ordine del giorno: ( Vedi ordine del giorno ) La seduta è tolta (ore 16,14).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

