<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.meeting.regular #covid" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171" xml:lang="it">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="it">Corpus parlamentare italiano ParlaMint-IT, Legislatura 18, Seduta 171 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Italian parliamentary corpus ParlaMint-IT, Term 18, Sitting 171 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="it">Resoconto della seduta del Senato della Repubblica italiana, Legislatura 18, seduta 171, giorno (2019-12-09)</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the session of the Senate of the Italian Republic, Term 18, Sitting 171, Day (2019-12-09)</title>
            <meeting ana="#parla.upper">Senato</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #LEG.18" n="18-upper">18 Legislatura</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.sitting" n="171-upper">171 Seduta</meeting>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-3063-2239">Tommaso Agnoloni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-8126-6294">Francesca Frontini</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-2953-8619">Simonetta Montemagni</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-1321-5444">Valeria Quochi</persName>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5849-0979">Giulia Venturi</persName>
               <resp xml:lang="it">Definizione del progetto e metodologia</resp>
               <resp xml:lang="en">Project set-up and methodology</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Manuela Ruisi</persName>
               <persName>Carlo Marchetti</persName>
               <persName>Roberto Battistoni</persName>
               <resp xml:lang="it">Recupero dei dati</resp>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Tommaso Agnoloni</persName>
               <resp xml:lang="it">Codifica corpus in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">ParlaMint TEI XML corpus encoding</resp>
               <resp xml:lang="it">Pulizia, normalizzazione e conversione in ParlaMint TEI XML</resp>
               <resp xml:lang="en">Cleaning, normalisation and conversion to ParlaMint TEI XML</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Commissione Europea</orgName>
               <orgName xml:lang="en">European Commission</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Senato della Repubblica italiana</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Senate of the Italian Republic</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Linguistica Computazionale del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-ILC)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Computational linguistics of the Italian National Research Council (CNR-ILC)</orgName>
            </funder>
            <funder>
               <orgName xml:lang="it">Istituto di Informatica Giuridica e Sistemi Giudiziari del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR-IGSG)</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Legal Information and Judicial Systems of the Italian National Research Council (CNR-IGSG)</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>2.1</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure quantity="65" unit="speeches" xml:lang="it">65 discorsi</measure>
            <measure quantity="65" unit="speeches" xml:lang="en">65 speeches</measure>
            <measure quantity="7752" unit="words" xml:lang="it">7.752 parole</measure>
            <measure quantity="7752" unit="words" xml:lang="en">7,752 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="it">Infrastruttura di ricerca CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno subtype="handle" type="URI">http://hdl.handle.net/11356/1432</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="it">Quest'opera è rilasciata con <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licenza Creative Commons 4.0 Attribuzione Internazionale</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021-06-10">June 10, 2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="it">Resoconti stenografici delle sedute pubbliche del Senato della Repubblica italiana</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the Senate of the Republic of Italy</title>
               <publisher>Senato della Repubblica</publisher>
               <idno type="URI">http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=Resaula&amp;leg=18&amp;id=1133834</idno>
               <date when="2019-12-09">09.12.2019</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="it"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="div" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="10"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="70"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="65"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="30"/>
               <tagUsage gi="vocal" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="kinesic" occurs="25"/>
               <tagUsage gi="incident" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="27"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Piazza Madama, 11</name>
               <name type="city">Roma</name>
               <name key="IT" type="country">Italia</name>
               <date ana="#parla.sitting" when="2019-12-09">09.12.2019</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-02">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>:Made sample.</change>
         <change when="2021-01-28">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Generated corpus in ParlaMint.</change>
         <change when="2021-02-26">
            <name>Tommaso Agnoloni</name>: Corpus revision, fixing</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid" xml:lang="it">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <note type="president">Presidenza del vice presidente TAVERNA</note>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#TavernaPaola" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg1">La seduta è aperta (ore 12,02). Si dia lettura del processo verbale. GIRO, segretario, dà lettura del processo verbale della seduta del 3 dicembre. PRESIDENTE. Non essendovi osservazioni, il processo verbale è approvato.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Comunicazioni della Presidenza</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#TavernaPaola" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg2">L'elenco dei senatori in congedo e assenti per incarico ricevuto dal Senato, nonché ulteriori comunicazioni all'Assemblea saranno pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Disegni di legge, trasmissione dalla Camera dei deputati</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#TavernaPaola" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg3">Comunico che in data 4 dicembre 2019 è stato trasmesso dalla Camera dei deputati il seguente disegno di legge: «Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 29 ottobre 2019, n. 126, recante misure di straordinaria necessità ed urgenza in materia di reclutamento del personale scolastico e degli enti di ricerca e di abilitazione dei docenti» (1633).</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg4">Comunico che in data 6 dicembre 2019 è stato trasmesso dalla Camera dei deputati il seguente disegno di legge: «Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 26 ottobre 2019, n. 124, recante disposizioni urgenti in materia fiscale e per esigenze indifferibili» (1638).</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Conferenza dei Presidenti dei Gruppi parlamentari, convocazione</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#TavernaPaola" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg5">Come già comunicato, la Conferenza dei Capigruppo è convocata alle ore 15 di oggi per rimodulare il calendario dei lavori alla luce dell' iter del disegno di legge di bilancio ancora in corso di discussione presso la 5ᵃ Commissione permanente.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GASPARRI (FI-BP)</note>
            <u ana="#regular" who="#GasparriMaurizio" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u5">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg6">Signor Presidente, intervengo sull'ordine dei lavori che è stato annunciato nei giorni scorsi e confermato ora. Noi avremmo dovuto affrontare il disegno di legge di bilancio a partire dal 3 dicembre scorso, ossia già da diversi giorni. Le cose sono andate come sappiamo e ci troviamo di fronte a un ulteriore differimento dell'esame del provvedimento che fa immaginare, alla fine di questa settimana, la sua possibile discussione nelle modalità che poi vedremo. Probabilmente voti di fiducia e quant'altro non consentiranno di esaminare gli emendamenti presentati. I colleghi della Commissione bilancio sono qui in seduta permanente, stop and go; più stop che go, perché non è mai andata avanti, tra i vari rinvii. L'atteggiamento irriguardoso nei confronti del Parlamento è gravissimo. Si potrà dire dei precedenti: ci ricordiamo del maxiemendamento dell'anno scorso, illeggibile per i tempi e le modalità seguite, nonché per il suo arrivo all'ultimo momento. Quest'anno si persevera, e c'è stato il tempo per l'esame. Il Governo ha cambiato maggioranza, ma il Presidente del Consiglio è rimasto lo stesso. Poteva imparare come fare. C'è una serie di incognite, perché la discussione è avvenuta espropriando totalmente il Parlamento e non mi riferisco solo alla Camera, alla quale già si preannuncia «prendere o lasciare», dal momento che si legge sui giornali e lo riportano le cronache che non ci sarà la terza lettura, e ciò vuol dire che la seconda non potrà comportare modifiche. Riteniamo che anche il Senato sia leso, perché nelle sedute della Commissione bilancio ci saranno pacchetti di emendamenti di maggioranza o Governo da approvare e basta. C'è incertezza per il mondo dell'agricoltura e per le vicende dei dazi. Questo Governo è riuscito a mettere in fuga perfino la «Fanta»: siamo a livelli di record. Non solo: restano, anche se differite e rimodulate diversamente, le tasse sulla plastica, che colpiscono soprattutto la vendita di acqua, un genere a cui tutti fanno riferimento, perché l'acqua deve essere salvaguardata, salvo poi quando la gente la deve comprare. Aggiunte alla differita e limata, ma perseverante, tassazione di plastica e zucchero, vi sono anche le tasse sulla benzina, e bisogna che gli italiani lo sappiano, perché le accise sulla benzina del 2021 sono altre tasse differite messe dal Governo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi FI-BP e L-SP-PSd'Az</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg7">Quindi, se il Presidente del Consiglio accusa le opposizioni di dire cose non vere, noi abbiamo peccato solo perché abbiamo limitato la denuncia ad alcune tasse, perché quella sulla benzina ancora non c'era ed è stata aggiunta. Si dice che è una copertura.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg8">Vogliamo quindi esprimere lo sconcerto per l'esproprio del Parlamento. Qualcuno doveva aprire il Parlamento come una scatoletta di tonno e, invece, lo ha ibernato come un bastoncino di pesce, perché non si può muovere e non può parlare. Non si può pronunciare in alcun modo il Parlamento della Repubblica</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-BP</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg9">C'è una trattativa, un suk di maggioranza, con scritture, riscritture, modifiche, annunci e interviste, ventiquattro vertici di maggioranza: questo è il nuovo modo di governare della "nuova Italia", arrivata in Parlamento contro i vizi del passato, ma i vertici e tutti i riti si moltiplicano. Devo segnalare alla Presidenza un aspetto procedurale: ai Gruppi risulta che è stato presentato l'emendamento 47.0.2001 - spero di avere citato il numero esatto - che riguarda - udite, udite - la riforma dell'Autorità del Garante della privacy. Nella legge di bilancio non si possono inserire provvedimenti ordinamentali: qua si modifica un'Autorità rilevante, solo perché la maggioranza presunta teme di non avere il Presidente di un organo di garanzia, forse perché qualche piattaforma ha paura delle multe del Garante della privacy.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo FI-BP</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg10">Ora mi auguro - mi rivolgo anche al Presidente dalla Commissione bilancio che non vedo ora in Aula - che si provveda a cancellare questo emendamento. Sarebbe una gravissima illegalità. Dico al collega Marcucci che - memori del suo esempio - ricorreremo alla Corte costituzionale contro questo scempio. E ci attendiamo che lei, con lo stesso fervore dello scorso anno, si unisca a noi nel chiedere giustizia per il Parlamento, chiuso e ammutolito dall'arroganza del Governo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi FI-BP e L-SP-PSdAz.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#TavernaPaola" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg11">Senatore Gasparri, come lei sa, alle ore 15 è convocata la Conferenza dei Capigruppo, dove anche le sue indicazioni saranno ovviamente portate all'attenzione del Presidente.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Saluto ad una rappresentanza di studenti</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#TavernaPaola" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg12">A nome dell'Assemblea, saluto gli studenti e i docenti dell'Istituto tecnico tecnologico «Giordani-Striano» di Napoli, presenti in tribuna.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Senato, vacanza di seggio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#TavernaPaola" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg13">Informo che la Giunta delle elezioni e delle immunità parlamentari ha comunicato che nella seduta odierna, ai sensi dell'articolo 19 del decreto legislativo 20 dicembre 1993, n. 533, ha dichiarato che, a seguito delle dimissioni della senatrice Donatella Tesei, si è reso vacante il seggio nel collegio uninominale numero 2 della Regione Umbria, nel quale la stessa senatrice è risultata eletta con il sistema maggioritario.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">AUGUSSORI (L-SP-PSd'Az)</note>
            <u ana="#regular" who="#AugussoriLuigi" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u9">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg14">Signor Presidente, come avrà visto, sono arrivato a seduta già in corso poiché era bloccato nella seduta delle Commissioni 1ª e 4ª congiunte. Questo mi ha impedito anche di presenziare ai lavori delle Giunta delle elezioni e delle immunità parlamentari. Vorrei che restasse agli atti che non ero presente alla seduta della Giunta.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#TavernaPaola" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg15">Senatore Augussori, lo comunicherò al Presidente e verrà messo agli atti. Nell'eventualità, il Capogruppo della Lega farà presente in Conferenza dei Capigruppo che, quando sono convocate più Commissioni, si deve dare l'opportunità a tutti i commissari di presenziare a quelle di cui fanno parte.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg16">Sospendo la seduta, che riprenderà al termine della Conferenza dei Capigruppo. (La seduta, sospesa alle ore 12,11, è ripresa alle ore 17,12).</seg>
            </u>
            <note type="president">Presidenza del presidente ALBERTI CASELLATI</note>
            <note type="time">17,11</note>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sulla scomparsa di Piero Terracina</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#AlbertiCasellatiMariaElisabetta" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u11">
               <incident type="action">
                  <desc>Il Presidente e l'Assemblea si levano in piedi.</desc>
               </incident>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg17">Onorevoli senatori, nella giornata di ieri si è spento a Roma Piero Terracina, uno degli ultimi sopravvissuti all'inumana tragedia dei campi di concentramento. Deportato all'età di quindici anni, perse ad Auschwitz l'intera famiglia: la sorella Anna e i fratelli Leo e Cesare, la madre Lidia e il papà Giovanni, lo zio Amedeo e il nonno Leone. Piero Terracina ci ha lasciato una preziosa testimonianza di quello che è stato uno degli orrori più grandi del Novecento, fornendo in tutto l'arco della sua vita un contributo fondamentale per far conoscere l'Olocausto alle nuove generazioni. «La memoria» - raccontò Piero Terracina - «è quel filo che lega il passato al presente e condiziona il futuro: ecco perché è necessario fare memoria del passato, perché quel passato non debba mai più ritornare». Per poi aggiungere: «All'inferno ci sono stato, si chiama Auschwitz-Birkenau».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg18">Nella consapevolezza che il contributo dato alla verità resterà per sempre con noi e nella memoria condivisa del Paese, desidero rivolgere un pensiero a tutti coloro che hanno conosciuto Piero Terracina: agli amici, alle numerose associazioni da lui promosse e animate, alla comunità ebraica di Roma e ai tanti giovani che ha accompagnato nelle visite didattiche nei luoghi dell'orrore. Invito quindi l'Assemblea a osservare un minuto di raccoglimento.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>L'Assemblea osserva un minuto di silenzio. Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">SBROLLINI (IV-PSI)</note>
            <u ana="#regular" who="#SbrolliniDaniela" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u12">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg19">Signor Presidente, voglio anch'io ricordare in poche parole la figura di Piero Terracina. È morto ieri a Roma, all'età di novantuno anni, uno dei pochi sopravvissuti di Auschwitz. Come ha giustamente ricordato lei, quest'uomo aveva solo quindici anni quando, nel 1944, proprio durante la Pasqua ebraica, fu deportato con tutta la sua famiglia, prima al Regina Coeli, poi in un campo vicino a Modena e infine in quello di Auschwitz. Solo lo scorso dicembre il Consiglio comunale di Campobasso aveva stabilito all'unanimità di conferire la cittadinanza onoraria a Terracina e ad altri sopravvissuti della Shoah, tra cui anche la nostra cara senatrice Liliana Segre. Io credo che per ricordare questa figura non siano sufficienti poche parole che esprimerò anch'io come cittadina e come parlamentare a nome del mio Gruppo, ma certamente abbiamo il dovere morale, anche noi come parlamentari, in quest'Aula, in questo luogo così importante ed istituzionale, di ricordare una figura come Piero Terracina. Solo lui è tornato in Italia dai campi di concentramento ed era insieme ad altre figure che hanno segnato la storia e la tragedia che ha vissuto il Novecento, la tragedia della Shoah. Tra queste persone c'era Primo Levi. Ecco io credo che bisognerebbe ricordare quello che lui ha scritto, i suoi libri, quello che lui ha ricordato ogni giorno. Primo Levi ammoniva di non togliere il segnalibro della memoria dalla pagina dell'Olocausto. Ecco, quel segnalibro noi non lo dobbiamo togliere mai. E non lo dobbiamo togliere mai soprattutto in questo momento, un momento buio e difficile che stiamo vivendo nella società, non solo in quella italiana, ma nel mondo intero, dove l'odio sembra dominare su tutto. Penso anche alle giornate scorse, quando c'è stata la polemica, e quella cattiveria, che abbiamo vissuto in alcuni Consigli comunali, purtroppo anche nella mia Provincia, sulle pietre d'inciampo. Troppi episodi di odio, di violenza, di razzismo e di antisemitismo. A noi spaventa tutto questo. Credo infatti che queste persone, come Terracina, Primo Levi e la senatrice Liliana Segre che ci onora della sua presenza in Aula, rappresentino davvero un momento per ricordare. Non è solo il dolore della comunità ebraica, ma il dolore di tutto il Paese, di tutta l'Italia, perché giustamente queste persone rappresentano un baluardo della memoria. Non è soltanto un grande dolore che ci portiamo dentro. Terracina aveva infatti qualcosa di più, come diceva sempre la comunità ebraica di Roma. Egli ha rappresentato il coraggio di voler ricordare, superando il dolore della sua famiglia sterminata e di quanto aveva visto e subito nell'inferno di Auschwitz. Eppure, quest'uomo continuava a testimoniare con la sua presenza nelle scuole, nei luoghi, in qualsiasi luogo, quello che era accaduto. Credo allora che tutte le istituzioni devono continuare a ricordare e a testimoniare quello che è accaduto ogni giorno, prima di tutto con il nostro esempio. Credo che questo sia forse uno dei moniti più importanti che dobbiamo portare con noi. Soprattutto dobbiamo trasmettere la memoria per far comprendere ogni giorno al Paese e alle nuove generazioni quello che è accaduto. Primo Levi diceva «Se comprendere è impossibile, conoscere è necessario». Credo, colleghe e colleghi, che forse sono queste le parole migliori per fare ogni giorno il nostro dovere anche come parlamentari, fino in fondo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">GRASSO (Misto-LeU)</note>
            <u ana="#regular" who="#GrassoPietro" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u13">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg20">Signor Presidente, intervengo con profonda commozione al saluto che l'Assemblea sta tributando a un grande italiano. La sua vita è stata davvero preziosa. Aveva solo quindici anni quando un delatore lo fece arrestare, sopravvisse - unico della sua famiglia - all'inferno dei campi di concentramento e portò con sé per anni il timore che gli fosse chiesto come mai lui, proprio lui, fosse riuscito a tornare dalla Polonia. Ad un certo punto della sua vita, molti anni dopo, ebbe la forza di raccontare. Abbiamo il dovere di ringraziare i sopravvissuti per questo ulteriore, e per nulla scontato, atto di coraggio e dobbiamo sentirlo soprattutto noi, che abbiamo l'onore di poter chiamare collega una persona come Liliana Segre. La testimonianza di Piero Terracina ha un valore straordinario, innanzitutto dal punto di vista storico: insieme ai pochi che si salvarono, ci ha consentito di conoscere nei dettagli l'industria della morte voluta e realizzata dai nazisti, la banalità del male che ha segnato per sempre il corso della storia del nostro continente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg21">(ore 17,24) ( Segue GRASSO). Quando Piero Terracina descriveva Auschwitz-Birkenau, scavava dentro di sé per offrire la testimonianza del ragazzino che era e di come quegli eventi abbiano segnato poi la sua intera esistenza. Si poteva sentire - è capitato a me di essere presente - il dolore che gli procurava tornare indietro con i ricordi, rivivere e raccontare l'orrore dei campi di concentramento. Eppure non si fermava mai: sentiva l'obbligo morale di mettere la propria vita e la propria testimonianza al servizio di tutti noi, soprattutto dei più giovani. È quello che ha fatto fino all'ultimo, donandoci un'impareggiabile lezione di dignità e di impegno ed è questo senza dubbio il suo lascito più importante. Chi ha avuto il privilegio di misurarsi con il suo racconto non ha potuto non incrociare la dolcezza del suo sguardo. Quegli occhi avevano visto l'inferno, ma non si erano piegati ad esso. Pur parlando del passato, di un passato che giorno dopo giorno si fa sempre più remoto e che perde inevitabilmente i suoi protagonisti, Piero Terracina interrogava se stesso e gli altri sul presente e, soprattutto, sul futuro. Condivideva infatti il pensiero che, più che recriminare su quanto si sarebbe potuto fare o dire allora per impedire la Shoah, era decisamente più importante insegnare a riconoscere i frutti possibili dell'indifferenza, che è quanto conduce poi a simili tragedie. Ricordo una bellissima occasione in cui ho avuto l'onore di accoglierlo in Senato per un convegno nel quale si parlava, appunto, del peccato dell'indifferenza. Credo sia un giusto e doveroso omaggio concludere questo breve ricordo con le parole che scelse per terminare il suo intervento, che qui voglio citare: «Allora la Shoah insegna (anzi, io direi impone) di ricordare, ma soprattutto di fare. Non basta andare in pellegrinaggio ad Auschwitz. È necessario informarsi e soprattutto conoscere, e per conoscere bisogna lasciarsi interpellare, senza reprimere un salutare sentimento di vergogna per un sistema che in qualche modo ci appartiene e dal quale non siamo affatto immunizzati. (...) Educare i giovani, e questo è compito della scuola, al dovere dell'accoglienza ed al rispetto delle minoranze. Mettere al centro la protezione delle persone e non l'ossessione dei confini; fare del soccorso e del salvataggio la priorità delle politiche nazionali ed europee. Ecco, io penso, quello che si potrebbe e dovrebbe fare». Ora che Piero Terracina non c'è più tocca a noi il compito di tramandare le sue parole, portarle nel presente e nel futuro; rendendole ogni giorno seme di speranza. Grazie di tutto, Piero, che la terra ti sia lieve.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="president">Presidenza del vice presidente CALDEROLI</note>
            <note type="time">17,20</note>
            <note type="speaker">VESCOVI (L-SP-PSd'Az)</note>
            <u ana="#regular" who="#VescoviManuel" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u14">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg22">Signor Presidente, vorrei ricordare l'evento che, guardando la storia di Piero Terracina, mi ha colpito di più. Risale all'età di dieci anni, quando si trovava nella scuola elementare, con la maestra, come dice lui: «a cui io volevo bene». Pensiamo a un bambino di dieci anni che incontra la maestra, cui lui vuole bene, che gli dice: «Terracina, tu resti fuori». Lui a quel punto ha chiesto: «Perché?». La risposta è stata: «Perché sei un ebreo». Mi ha veramente molto scosso l'immagine di un bambino di dieci anni che viene subito sconvolto da queste frasi, che magari non capisce. Pensiamo poi al viaggio che, a quindici anni, ha fatto con i fratelli, i genitori, i nonni e lo zio verso il campo di concentramento, dove ha poi lasciato tutti i suoi parenti. Ciò ci deve veramente far capire anche il suo vissuto. Terracina non ha mai portato parole di odio, ma solo di ricordo affinché tragedie immani come questa non succedano più. La collega Liliana Segre, che stimo tantissimo, ha detto di aver paura che dopo, senza lei (cui auguro lunga vita) e Terracina, la memoria dell'Olocausto finisca. È dovere di tutti noi portare avanti il ricordo di quello che è accaduto in quegli anni terribili. Ho fatto il viaggio della Memoria in treno per capire. Si tratta di un lungo viaggio ad Auschwitz che ti porta a vedere queste zone e le stanze vuote, al freddo. I racconti, vedere quello che c'è lì, i capelli, fanno capire. Sembra quasi impossibile che l'uomo sia riuscito a fare questo. Voglio dare un abbraccio sincero alle sorelle Bucci che portano avanti questo ricordo e anche a Sami, amico di Piero, per ricordare che noi ci siamo e ci saremo sempre. È compito nostro portare avanti il ricordo di questa immane disgrazia. Spero veramente che anche noi, tutti insieme con questa istituzione, riusciremo a organizzare un treno della Memoria.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">CALANDRINI (FdI)</note>
            <u ana="#regular" who="#CalandriniNicola" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u15">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg23">Signor Presidente, intervengo anche io per commemorare la figura di Piero Terracina, a nome di tutto il Gruppo parlamentare, che oggi, in grossa parte non è presente, non per mancanza di rispetto, ma perché impegnato in trasferta a Bruxelles con il nostro leader Giorgia Meloni. Esprimiamo il più profondo cordoglio per la scomparsa di Piero Terracina, uno degli ultimi a portare negli occhi, nella mente e finanche sulla sua pelle i segni di una tragedia che ha umiliato l'intera l'umanità. Internato ad Auschwitz-Birkenau, soltanto lui degli 8 componenti della sua famiglia ritornerà in Italia, raccontando il terribile baratro in cui l'umanità era caduta. E a lui va eterna gratitudine, la stessa che deve andare a chi quotidianamente, con la propria testimonianza, lotta affinché quell'inferno non ritorni mai più; veri e propri monumenti che né il tempo, né la stupidità umana potranno mai scalfire. Ma Terracina va ringraziato anche perché ci ha spinto a riflettere sugli inconcepibili orrori cui può arrivare la follia umana, un abisso contro cui deve risuonare per noi ancora più forte la sua voce ora che non potremo più ascoltarla, soprattutto oggi che assistiamo ad una recrudescenza di forme di antisemitismo e di odio contro Israele. Dobbiamo fare in modo che la memoria che Piero Terracina ci ha trasmesso non vada mai perduta e che la sua tenacia e il suo orgoglio possano essere esempio per le future generazioni, affinché quanto accaduto in quegli anni non si ripeta mai più.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">BRESSA (Aut (SVP-PATT, UV))</note>
            <u ana="#regular" who="#BressaGianclaudio" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u16">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg24">Signor Presidente, vorrei riprendere in quest'Aula le parole che sono state pronunciate da Ruth Dureghello, presidente della comunità ebraica di Roma, per commemorare Piero Terracina: «Ha rappresentato il coraggio di voler ricordare, superando il dolore della sua famiglia sterminata e di quanto visto e subito nell'inferno di Auschwitz, affinché tutti conoscessero l'orrore dei campi di sterminio nazisti. Oggi piangiamo un grande uomo e il nostro dolore dovrà trasformarsi in forza di volontà, per non permettere ai negazionisti di far risorgere l'odio antisemita». Non possiamo permetterci il lusso di consentire ciò. Piero Terracina ha rappresentato, con la sua vita, la testimonianza contro l'odio, contro l'odio nazista, contro l'odio razzista. Con la sua testimonianza di vita ha dato un senso alla vita di tutti noi. Il nostro pensiero e il nostro sentimento sono con Piero Terracina, con il suo coraggio e la sua testimonianza di vita.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">ASTORRE (PD)</note>
            <u ana="#regular" who="#AstorreBruno" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u17">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg25">Signor Presidente, onorevoli colleghi, oggi siamo tutti un po' più soli: la nostra memoria collettiva ha perduto un instancabile testimone diretto di quello che è stato il più grave abominio dell'uomo sull'uomo. La scomparsa di Piero Terracina, sopravvissuto ai campi di sterminio, è un dolore tremendo per tutti noi. Piero Terracina, come molti dei sopravvissuti a quel folle delirio che è stato il nazifascismo, scelse il silenzio; poi iniziò a parlare, a raccontare. Dopo la profanazione di un cimitero ebraico (badate, colleghi, è accaduto anche qualche giorno fa, nel cimitero ebraico vicino a Strasburgo), decise che era giunto il momento di trasmettere la memoria, senza la quale un Paese e una comunità smarriscono se stessi, con il rischio di precipitare negli abissi più bui. Io ho avuto la fortuna di incontrare Piero Terracina e di assistere ad alcune sue testimonianze in scuole della provincia. Era un uomo buono, dal volto simpatico e dai modi semplici e gentili; soprattutto non odiava, sapeva che tutto quello che lui e milioni di uomini - donne e bambini come lui - avevano vissuto sulla propria pelle - quel numero impresso sul suo avambraccio, A5506 - era figlio dell'odio, di un odio senza limiti, folle. Peraltro, invito chi non l'avesse vista ieri sera in televisione, a guardare «La grande storia» di Paolo Mieli, sulle furie del fuhrer: attenzione a corsi e ricorsi storici. Da ingranaggio di una macchina infernale a testimone prezioso e incomparabile, la sua è stata una instancabile funzione educativa. Gli siamo grati per tutto quello che ci ha trasmesso e per come ci ha arricchito; gli occhi dei bambini e delle maestre quando faceva quegli interventi rimarranno nella mia memoria per sempre. Attenzione, però, Presidente e colleghi: non proseguire nell'opera di testimonianza, smettere di raccontare quel dramma, secondo me farebbe morire Piero Terracina una seconda volta. Siamo tutti chiamati non solo a non dimenticare quel passato disumano, ma a renderlo vivo nella memoria, proprio come il compianto Piero Terracina faceva quotidianamente. Solo così potremo evitare nuove follie. Viviamo tempi in cui aumentano negazionismi, revisionismi storici, croci uncinate e comunque simbologie e caratteri dell'odio ricompaiono troppo spesso in Europa e altrove nel mondo. Discorsi carichi di odio e di disprezzo nei confronti di ebrei e di altre minoranze, non solo etniche, stanno conquistando sempre più spazio nelle arene politiche e nei cuori e nelle pance della gente. Raccogliamo la testimonianza di amore, di tolleranza e di dialogo che Piero ci ha lasciato e diffondiamola ovunque, perché solo salvaguardando la memoria possiamo evitare il ripetersi di tragedie fondate sulla negazione dell'uomo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">PICHETTO FRATIN (FI-BP)</note>
            <u ana="#regular" who="#PichettoFratinGilberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u18">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg26">Signor Presidente, il Gruppo Forza Italia si unisce al cordoglio per la morte di Piero Terracina e alla commemorazione di questo grande testimone, purtroppo, della Shoah. La testimonianza degli orrori della deportazione nei campi del nazismo ne ha caratterizzato tutta l'esistenza, è proprio il lascito del suo racconto, di quando appena quindicenne fu deportato su un carro bestiame da Roma ad Auschwitz; l'eredità della sua storia, ma anche la storia delle leggi razziali introdotte nel 1938 dal regime fascista. Egli amava girare le scuole e raccontare ai ragazzi di quando gli ebrei, per volere di quelle leggi, furono licenziati dai posti di lavoro pubblici; raccontava dell'ingresso in guerra dell'Italia contro Francia e Inghilterra; dell'8 settembre 1943, in cui l'Italia ruppe la coalizione con la Germania e firmò l'armistizio con gli Stati Uniti e l'Inghilterra, già sbarcati nel Sud Italia; e venne - come scritto da Norberto Bobbio - per le terre del Nord, dalle quali provengo, l'Italia delle tre guerre: quella di classe, quella di liberazione, ma anche - ahimè - quella civile. Ricordava come dopo la persecuzione dei diritti degli ebrei iniziò anche la persecuzione delle loro stesse vite, e cominciarono le deportazioni prima nelle carceri italiane e poi nei campi di sterminio tedeschi. Soprattutto, Terracina fece riaffiorare dai suoi ricordi di quando a Roma ci fu la caccia all'uomo nel 1943, con 1.024 ebrei deportati, tra cui 200 bambini. Molti si nascosero e molti vennero denunciati. Della sua famiglia - come già ricordato in quest'Aula - fu l'unico a sopravvivere. Noi crediamo che questi fatti storici vadano oggi trasmessi con la dovizia ulteriore di particolari che testimoni come Terracina ci hanno trasmesso e affidato. Siamo convinti che non vadano strumentalizzati in alcun modo, proprio perché l'orrore stesso dei contenuti reali di quella narrazione è tanto più vivo quanto i fatti rimangono assolutamente veri, collegati alla cronaca di quel che veramente è successo, oggi divenuto patrimonio intoccabile della storia italiana. L'inesorabile trascorrere del tempo e il venir meno delle testimonianze non devono affievolire in noi la coscienza che il primo valore di un popolo e della persona deve essere ciò che la nostra Costituzione ci affida come libertà, la libertà di pensiero, la libertà di fede, senza distinzione di razza e di appartenenza.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">RICCIARDI (M5S)</note>
            <u ana="#regular" who="#RicciardiSabrina" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u19">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg27">Numero A5506: l'esistenza umana ridotta a un semplice numero, nessuna storia, nessuno affetto, nessuna emozione; l'inferno ricondotto a un numero asettico. Con quel numero si è firmato fino all'ultimo giorno Piero Terracina. È questo uno degli aspetti più folli della tragedia della Shoah: aver tentato di cancellare dalla storia una cultura millenaria, la vita di tante persone, la quotidianità di molte donne e uomini, le speranze dei ragazzi, i sogni dei tanti bambini. Come ha ricordato anche il senatore Vescovi, in quarta elementare Piero Terracina viene messo fuori dalla classe e allontanato da scuola, «Perché sei ebreo» gli disse la sua insegnante. Tutto questo è accaduto qui in Italia, la Germania non c'entra niente. È stata una persecuzione che il Governo italiano ha voluto attuare avverso i suoi concittadini. Da quell'inferno chiamato Auschwitz-Birkenau e da tanti altri inferni alcune donne, uomini e bambini hanno invece fatto ritorno, 16 su oltre 1.000 qui nel ghetto di Roma, tra cui Piero Terracina. Portavano con sé un dolore indelebile che occorreva riferire e affinché una tragedia simile non dovesse più ripetersi; con la loro vita hanno testimoniato quotidianamente quell'orrore. Il delirio nazista, con il suo folle progetto di genocidio, non ha ottenuto di spezzare la vita di Piero Terracina, una di quelle anime che è riuscita a tornare dall'inferno e a raccontare la sua fragilità di uomo. Il suo dolore si è trasformato in parole, e le sue parole ci hanno aiutato a comprendere, a crescere e a diventare cittadini migliori. I modi gentili e il sorriso di Piero Terracina hanno reso quella pagina disumana della nostra recente storia viva e tangibile. Nelle sue parole vi è la percezione di un amore verso l'uomo: per ogni individuo, per ogni singola persona, per le minoranze che sono un potenziale per la nostra società; una diversità che contribuisce concretamente a sviluppare le nostre conoscenze. Piero Terracina ha saputo legare il presente al passato, aiutando il nostro Paese a maturare quella coscienza sociale che ci ha riscattato dalle nostre colpe. Nel 1938, in quest'Aula sedevano nove onorevoli senatori di origine ebraica: Salvatore Barzilai, Enrico Catellani, Adriano Diena, Isaia Levi, Achille Loria, Teodoro Mayer, Elio Morpurgo, Salvatore Segrè Sartorio e Vito Volterra, anch'essi vittime delle leggi razziali; una follia che ha serpeggiato anche in quest'Aula e per la quale i senatori del MoVimento 5 Stelle vorrebbero chiedere formalmente scusa. Concludo con una frase di Primo Levi, che ben si adatta alla vita di Piero Terracina: «Se comprendere è impossibile, conoscere è necessario».</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi. Congratulazioni.</desc>
               </kinesic>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Sui lavori del Senato Commissioni permanenti, autorizzazione alla convocazione</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg28">La Conferenza dei Capigruppo ha approvato a maggioranza modifiche al calendario dei lavori.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg29">In relazione all' iter presso la 5ᵃ Commissione permanente, la giornata di domani sarà dedicata ai lavori delle Commissioni, con particolare riferimento al disegno di legge di bilancio e ai decreti-legge già previsti in calendario. Mercoledì mattina, dalle ore 9, sarà discusso il decreto-legge sulla ricostruzione dei territori colpiti da eventi sismici. Restano confermate per le ore 15,30 le comunicazioni del Presidente del Consiglio dei ministri in vista del Consiglio europeo del 12 e 13 dicembre 2019. Nella mattina di giovedì 12 avrà luogo il dibattito sul finanziamento della politica. La Commissione bilancio è autorizzata a convocarsi in tutte le fasi dei lavori dell'Assemblea in cui non sono previste votazioni. La discussione in Assemblea del disegno di legge di bilancio avrà inizio nella seduta di giovedì 12, dalle ore 15,30 alle ore 24, per proseguire nella giornata di venerdì 13, senza orario di chiusura. Il termine per la presentazione degli emendamenti per l'Assemblea sarà stabilito in relazione ai lavori della Commissione bilancio. Il calendario della prossima settimana prevede, a partire da lunedì 16 dicembre, alle ore 16, oltre all'eventuale seguito degli argomenti non conclusi, la discussione dei decreti-legge in materia fiscale e sul reclutamento del personale scolastico. La votazione per l'elezione di un senatore Segretario, già prevista per martedì 17, è rinviata ad altra data, mentre resta confermata per giovedì 19, alle ore 9,30, la votazione per l'elezione di due componenti del Garante per la protezione dei dati personali e di due componenti dell'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni. La seduta di martedì 17 dicembre sarà sospesa dalle ore 12 alle ore 14 in occasione degli auguri alla stampa parlamentare. La seduta di mercoledì 18, con inizio alle ore 9, sarà sospesa dalle ore 10 alle ore 12 per la conferenza presieduta congiuntamente dai Presidenti dei due rami del Parlamento alla quale parteciperà il Segretario Generale delle Nazioni Unite e, dalle ore 17 alle ore 19. per gli auguri di fine anno del Capo dello Stato. La seduta di giovedì 19 sarà sospesa dalle ore 12,30 alle ore 14,30 per gli auguri del Presidente ai senatori. Il calendario dei lavori della settimana prevede sedute fino a venerdì 20, ove necessario.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Calendario dei lavori dell'Assemblea, variazioni Discussione e reiezione di proposta di modifica</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg30">La Conferenza dei Presidenti dei Gruppi parlamentari, riunitasi oggi, con la presenza dei Vice Presidenti del Senato e con l'intervento del rappresentante del Governo, ha adottato a maggioranza - ai sensi dell'articolo 55 del Regolamento - modifiche al calendario dei lavori:</seg>
               <note type="summary">Mercoledì 11 dicembre h. 9 - Disegno di legge n. 1631 - Decreto-legge n. 123, Ricostruzione territori colpiti da eventi sismici (approvato dalla Camera dei deputati) (scade il 23 dicembre) - Comunicazioni del Presidente del Consiglio dei Ministri in vista del Consiglio europeo del 12 e 13 dicembre 2019 (mercoledì 11, ore 15,30) - Dibattito sul finanziamento della politica (giovedì 12) - Disegno di legge n. 1586 - Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2020 e bilancio pluriennale per il triennio 2020-2022 (voto finale con la presenza del numero legale) (giovedì 12, ore 15,30) Giovedì 12 " h. 9,30-24 Venerdì 13 " h. 9,30</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg31">Il termine per la presentazione degli emendamenti al disegno di legge n. 1586 (Bilancio) sarà stabilito in relazione ai lavori della Commissione.</seg>
               <note type="summary">Lunedì 16 dicembre h. 16-21 - Eventuale seguito argomenti non conclusi - Disegno di legge n. 1638 - Decreto-legge n. 124, Materia fiscale (approvato Camera dei deputati) (scade il 25 dicembre) - Disegno di legge n. 1633 - Decreto-legge n. 126, Reclutamento personale scolastico (approvato dalla Camera dei deputati) (scade il 29 dicembre) - Votazione per l'elezione di due componenti del Garante per la protezione dei dati personali e di due componenti dell'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni (votazione a scrutinio segreto mediante schede) (giovedì 19, ore 9,30)* Martedì 17 " h. 9,30 Mercoledì 18 " h. 9 Giovedì 19 " h. 9,30 Venerdì 20 " h. 9,30 (se necessaria)</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg32">Il termine per la presentazione degli emendamenti al disegno di legge n. 1638 (Decreto-legge n. 124, Materia fiscale) sarà stabilito in relazione ai lavori della Commissione.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg33">La seduta di martedì 17 dicembre sarà sospesa dalle ore 12 alle ore 14 in occasione degli auguri alla stampa parlamentare.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg34">La seduta di mercoledì 18 sarà sospesa dalle ore 10 alle ore 12 per la conferenza presieduta congiuntamente dai Presidenti dei due rami del Parlamento alla quale parteciperà il Segretario Generale delle Nazioni Unite e, dalle ore 17 alle ore 19, per gli auguri di fine anno al Capo dello Stato.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg35">La seduta di giovedì 19 sarà sospesa dalle ore 12,30 alle ore 14,30 per gli auguri del Presidente ai Senatori.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg36">* Dopo la chiama le urne rimarranno aperte fino alle ore 14.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg37">Ripartizione dei tempi per la discussione del disegno di legge n. 1631 (Decreto-legge n. 123, Ricostruzione territori colpiti da eventi sismici) (7 ore, escluse dichiarazioni di voto)</seg>
               <note type="summary">Relatori 40' Governo 40' Votazioni 40' Gruppi 5 ore, di cui: M5S 1h 8' FI-BP 48' L-SP-PSd'Az 46' PD 36' FdI 27' IV-PSI 27' Misto 26' Aut (SVP-PATT, UV) 23' Dissenzienti 5'</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg38">Ripartizione dei tempi per la discussione sulle comunicazioni del Presidente del Consiglio dei ministri in vista del Consiglio europeo del 12 e 13 dicembre 2019 (3 ore e 30 minuti, incluse dichiarazioni di voto)</seg>
               <note type="summary">Governo 30' Gruppi 3 ore, di cui: M5S 41' FI-BP 29' L-SP-PSd'Az 27' PD 21' FdI 16' IV-PSI 16' Misto 16' Aut (SVP-PATT, UV) 14' Dissenzienti 5'</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg39">Ripartizione dei tempi per la discussione del disegno di legge n. 1586 (Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2020 e bilancio pluriennale per il triennio 2020-2022) (30 ore, escluse dichiarazioni di voto)</seg>
               <note type="summary">Relatori di maggioranza 3h Relatori di minoranza 1h Governo 3h Votazioni 5h Gruppi 18 ore, di cui: M5S 4h 5' FI-BP 2h 51' L-SP-PSd'Az 2h 45' PD 2h 9' FdI 1h 38' IV-PSI 1h 36' Misto 1h 35' Aut (SVP-PATT, UV) 1h 21' Dissenzienti 5'</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg40">Ripartizione dei tempi per la discussione del disegno di legge n. 1638 (Decreto-legge n. 124, Materia fiscale) (7 ore, escluse dichiarazioni di voto)</seg>
               <note type="summary">Relatori 40' Governo 40' Votazioni 40' Gruppi 5 ore, di cui: M5S 1h 8' FI-BP 48' L-SP-PSd'Az 46' PD 36' FdI 27' IV-PSI 27' Misto 26' Aut (SVP-PATT, UV) 23' Dissenzienti 5'</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg41">Ripartizione dei tempi per la discussione del disegno di legge n. 1633 (Decreto-legge n. 126, Reclutamento personale scolastico) (7 ore, escluse dichiarazioni di voto)</seg>
               <note type="summary">Relatori 40' Governo 40' Votazioni 40' Gruppi 5 ore, di cui: M5S 1h 8' FI-BP 48' L-SP-PSd'Az 46' PD 36' FdI 27' IV-PSI 27' Misto 26' Aut (SVP-PATT, UV) 23' Dissenzienti 5'</note>
            </u>
            <note type="speaker">ROMEO (L-SP-PSd'Az)</note>
            <u ana="#regular" who="#RomeoMassimiliano" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u22">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg42">Signor Presidente, il Gruppo Lega non considera assolutamente realistica l'ipotesi di calendario appena comunicata, perché, almeno fino a questo momento, non è stato ancora presentato il terzo pacchetto di emendamenti che arriva dalla maggioranza. Ne abbiamo già ricevuto uno del Governo, un po' di giorni fa. Sabato sera è arrivato il pacchetto dei relatori e stiamo aspettando l'ultimo pacchetto del Governo, che tra l'altro dovrebbe contenere delle modifiche sostanziali del provvedimento. Almeno queste sono le notizie che ci arrivano. Abbiamo quindi messo in evidenza, in Conferenza dei Capigruppo, che, di fronte a un'ulteriore riscrittura della manovra, intanto è necessario dare i tempi alle minoranze per la presentazione dei subemendamenti, perché solo dopo si possono cominciare a votare tutti gli emendamenti in Commissione. Ed è dunque poco plausibile che si possa iniziare giovedì pomeriggio la discussione generale, con il mandato al relatore, e venerdì chiudere definitivamente la manovra. Riteniamo sia molto più veritiero il fatto che lunedì 16 e martedì 17 si possa iniziare la discussione e poi procedere alla votazione. Questo, naturalmente, dipende sempre dai tempi entro i quali il Governo decide di presentare gli emendamenti. Guardate che lo diciamo con tutta la nostra buona volontà, perché da parte nostra c'è stato fin dall'inizio - lo possono testimoniare i membri della Commissione bilancio qui presenti - un atteggiamento assolutamente collaborativo e non ostruzionistico. L'unica cosa che dobbiamo notare è il fatto che da più di una settimana siamo fermi in Commissione bilancio, e non perché la minoranza non voglia votare e andare avanti sugli emendamenti, ma perché la maggioranza non riesce a mettersi d'accordo.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi L-SP-PSd'Az e FI-BP</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg43">Visto poi che la manovra si farà solo al Senato - abbiamo capito che alla Camera, con rammarico dei nostri colleghi deputati, di fatto si potrà solo prendere in esame il maxiemendamento che sarà presentato e su cui verrà posta la fiducia - tanto vale che si faccia in tempi giusti e si faccia anche bene. Questo è quanto ci teniamo a dire, per evitare che poi dopo, inevitabilmente, la fretta porti a commettere degli errori nella prima lettura, per poi arrivare inevitabilmente alla terza. Questo ve lo diciamo anche per l'esperienza che abbiamo vissuto direttamente, in occasione dell'esame di altri provvedimenti, quando eravamo al Governo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg44">Facciamo anche presente che non si può certamente imputare al Parlamento e all'opposizione il fatto di essere così in ritardo, perché ricordiamo che il provvedimento è stato presentato in Senato il 2 novembre, con tredici giorni di ritardo rispetto alla tabella comunicata inizialmente. Dal 2 novembre ad oggi sono passati davvero tanti giorni. Quindi, è meglio che la maggioranza cerchi il più possibile di farsi un esame di coscienza e comprendere che così non si può certamente andare avanti.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg45">Lo dico qua, davanti a tutti: ricordo le parole della scorsa estate, quando si diceva che non si sarebbe potuto votare, perché altrimenti si sarebbe rischiato di mandare il Paese in esercizio provvisorio. Non potevamo votare i primi di ottobre, perché altrimenti non ce l'avremmo fatta ad arrivare e ci sarebbe stato l'esercizio provvisorio. Signori, in esercizio provvisorio rischiate di andarci per la vostra incapacità di governare.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo L-SP-PSd'Az e del senatore La Russa</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg46">È quanto dovete mettere in conto, al di là dell'aspetto politico, su cui discuteremo quando ci sarà l'occasione di discutere sulle divergenze politiche di opinione e su come è stata impostata la manovra. Questo non c'entra nulla: non entriamo nel merito, ma il punto è che i vertici di maggioranza che avete fatto sono stati quasi più numerosi degli emendamenti che avete presentato nel corso dell'esame della manovra.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo L-SP-PSd'Az</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg47">Eppure, nonostante tutto, non siamo ancora arrivati a una soluzione. E lo dico per ricordare che, quando si è troppo diversi, è difficile governare...</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg48">PINOTTI (PD). Lo sapete per esperienza! ROMEO (L-SP-PSd'Az). ...e non si può pensare di poter governare solo per non far governare qualcun altro. Il Presidente della Camera, onorevole Fico, anziché scrivere una lettera al Senato, lamentandosi del fatto che il Senato la sta tirando troppo lunga, farebbe meglio a scrivere una lettera al Governo che sostiene, visto che, se siamo in queste condizioni, è perché il Governo ancora oggi non ha consegnato gli emendamenti che doveva consegnare.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo L-SP-PSd'Az</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg49">MIRABELLI (PD). Fai la proposta! ROMEO (L-SP-PSd'Az). Noi ci siamo anche preoccupati di alcuni emendamenti che i relatori e il Governo stesso hanno presentato, su cui pensiamo e si dice ci possa essere un parere favorevole, ma che non hanno nulla a che vedere con la legge di bilancio. Quindi abbiamo scritto una lettera al presidente Casellati, richiedendo il suo ruolo di garanzia, affinché, ai sensi della legge n. 163 del 2016, tutto ciò che ha a che fare con aspetti ordinamentali e organizzativi non rientri nella manovra di bilancio. Invitiamo il Governo e i relatori a ritirare quegli emendamenti, che nulla hanno a che vedere con la norma di bilancio e che devono essere oggetto di provvedimenti ad hoc, che vanno assolutamente presentati.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi L-SP-PSd'Az e FI-BP</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg50">Certo, ricordo bene quello che ci avete fatto notare l'anno scorso. Anzi, tra l'altro, sarebbe molto carino e interessante organizzare - chiedo alla Presidenza se è possibile - una bella proiezione in sala Koch di tutti gli interventi che il Partito Democratico fece allora, dicendo di quanto erano lunghi i tempi.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi L-SP-PSd'Az e FI-BP</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg51">Ricordo in particolare l'enfasi e la determinazione del collega Marcucci; tra l'altro, poi avete anche presentato quel ricorso alla Corte costituzionale, che oggi si dimostra per voi un boomerang.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo L-SP-PSd'Az</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg52">Quindi davvero complimenti, visto che adesso dovete per forza votare gli emendamenti in Commissione, motivo per cui siamo in ritardo, perché la Corte così ha sancito. Quindi, bisognerebbe pensarci bene prima di fare determinati ricorsi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg53">COLLINA (PD). Stiamo già facendo meglio di voi! ROMEO (L-SP-PSd'Az). Però è altrettanto vero che l'anno scorso c'era almeno un motivo che aveva allungato i tempi: mi riferisco a tutte le difficoltà che abbiamo incontrato e al fatto che c'era un braccio di ferro tra l'allora Governo e l'Europa sulla famosa questione del 2,4 per cento del rapporto deficit -PIL, perché l'Europa voleva che stessimo sotto il 2 per cento e poi abbiamo chiuso al 2,04 per cento. In questo caso invece ci troviamo di fronte al fatto, nonostante l'Europa al 2,2 per cento vi abbia steso il tappeto rosso, dicendo «Bravi, andate avanti senza nessun problema», che il braccio di ferro è dentro la stessa maggioranza che sostiene il Governo. È questo quello che dobbiamo mettere in evidenza.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo L-SP-PSd'Az</desc>
               </kinesic>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg54">Per tutte queste motivazioni, ovviamente il nostro non può essere che un voto contrario al calendario, perché ci vuole il tempo necessario e non si può pensare di comprimere - proprio come dicevate voi l'anno scorso - i termini della discussione e la possibilità di analizzare gli emendamenti, di presentare subemendamenti e di metterli ai voti in Commissione.</seg>
               <vocal type="speaking">
                  <desc>Commenti del senatore Mirabelli</desc>
               </vocal>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg55">Non possiamo essere favorevoli al calendario di cui è stata data ora lettura e proponiamo - come ho anticipato prima - che l'esame in Aula del disegno di legge di bilancio abbia luogo nelle giornate di lunedì e martedì, come minimo, proprio con senso di responsabilità. Dall'altra parte, ci dispiace molto che sia saltata l'informativa sugli eventi calamitosi della Liguria e del Piemonte, che per noi erano un oggetto molto più importante piuttosto che discutere del finanziamento pubblico dei partiti.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dal Gruppo L-SP-PSd'Az. Il senatore De Vecchis espone un cartello con la scritta «Alitalia non è un pacco».</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg56">Senatore De Vecchis, tolga subito quel cartello. Lo metta via. Richiamato due volte; vuol partire prima per le vacanze di Natale, senatore De Vecchis?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LA RUSSA (FdI)</note>
            <u ana="#regular" who="#LaRussaIgnazio" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u24">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg57">Signor Presidente, mi è piaciuta la protesta solitaria del collega. Devo dire che le assenze che vedete ora nei banchi di Fratelli d'Italia sono dovute al fatto che i nostri senatori, insieme ai deputati di Fratelli d'Italia, in questo momento sono tutti con Giorgia Meloni a Bruxelles, a protestare in maniera chiara contro quella che noi chiamiamo una fregatura, e cioè il MES. Stop al MES. Ne parleremo quando sarà il momento, ma volevo dire che su questo, come su altri temi, non abbiamo imbarazzo a dire no; così come non ho alcun imbarazzo a dire che siamo in appoggio e in adesione a quanto ha detto il collega Romeo e molto critici sulla possibilità di votare il calendario che è stato ora prospettato. Avremmo avuto la buona intenzione di votarlo. Noi l'opposizione a una legge di bilancio di questo genere non dobbiamo neanche spiegarla, perché l'abbiamo fatta l'anno scorso, quando il contrasto era con l'Europa, come è stato già detto correttamente. La facciamo con la stessa intensità quest'anno quando il contrasto è interno alle forze di maggioranza. Siamo sereni e tranquilli. Non possiamo votare il calendario, benché avessimo detto nella riunione della Conferenza dei Capigruppo che ci avremmo potuto anche provare, perché ci avevano detto che il Governo avrebbe presentato gli ultimi emendamenti circa tre ore fa. Stiamo aspettando di minuto in minuto, ma gli emendamenti non si vedono; non sappiamo che natura abbiano; se, per l'ennesima volta, cambieranno profondamente la natura della legge di bilancio e che tempi avremo dopo per poter subemendare gli emendamenti governativi. È una storia che veramente lascia l'amaro in bocca, che viene ancor più aumentato dalla circostanza che già adesso sono stati presentati in Commissione degli emendamenti puramente ordinamentali che si vorrebbero inserire con colpi di mano nella legge di bilancio. Su questo abbiamo chiesto - lo dico qui ufficialmente - un incontro con il Presidente della Repubblica, che ha il dovere e il diritto di poter guardare a eventi siffatti affinché non sia possibile contrastare non solo le norme regolamentari, ma addirittura le leggi dello Stato italiano che impediscono che in una legge di bilancio siano proposti emendamenti di natura organizzativa o ordinamentale. Immaginiamo che sia improponibile cercare di assoggettare al Governo organismi come le Authority, che per loro natura devono essere estranei a ogni possibilità di controllo dell'Esecutivo; eppure, vi è un emendamento in quella direzione. Non è questa la sede in cui dire il perché e il percome. Mi sentirei troppo onorato nel doverlo spiegare e, quindi, non lo faccio. Ma sappiano che da ciò che accadrà da qui alle prossime ore dipenderà l'atteggiamento dei parlamentari del Gruppo Fratelli d'Italia, che fino a questo momento si sono dimostrati - il Presidente di Commissione ce ne darà atto - assolutamente disponibili a trovare possibilità di velocizzare l' iter e a dare all'Italia una vera legge di bilancio. Ove venissero meno queste condizioni, e cioè l'assenza di nuovi emendamenti che stravolgono quanto abbiamo conosciuto finora o, peggio, l'inserimento di emendamenti che non hanno la possibilità di essere considerati ammissibili, verrà meno un atteggiamento collaborativo e, sia pure nei limiti del Regolamento, verrà messa in atto ogni possibile iniziativa parlamentare affinché non passi il nuovo tentativo di una maggioranza divisa su tutto, ma che vorrebbe essere unita nel calpestare i diritti dell'opposizione e addirittura le norme di legge. Aggiungo che in ogni caso subordiniamo anche a questa valutazione la possibilità di dare il nostro assenso affinché si riuniscano contemporaneamente Assemblea e Commissione bilancio, che può accadere purché la Commissione non voti; non può invece verificarsi se la Commissione ha in programma votazioni mentre è riunita l'Assemblea, senza il consenso di tutti i Gruppi parlamentari. Il nostro consenso ad oggi non c'è: ci potrà essere solo all'esito di quanto vedremo nelle prossime ore.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi FdI e FI-BP, e del senatore Montani.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="speaker">PICHETTO FRATIN (FI-BP)</note>
            <u ana="#regular" who="#PichettoFratinGilberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u25">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg58">Signor Presidente, è ormai più di un mese che la manovra di bilancio dovrebbe essere in discussione presso questo ramo del Parlamento, ma siamo praticamente bloccati da dieci giorni. L'ultima seduta operativa della Commissione bilancio - e, quando dico operativa, intendo dire che si sono valutati emendamenti e che in parte si è anche votato - è avvenuta più di sette giorni fa, ossia il sabato precedente all'ultimo trascorso. Da allora, inoltre, c'è stato un grande cambiamento, ossia la volontà da parte del Governo e della maggioranza di svolgere completamente le valutazioni sul bilancio in questo ramo del Parlamento, al Senato, anche per una ragione di tempo. Tutto questo, però, porterà la Commissione bilancio a dover riprendere da oggi, dal momento della sua convocazione, la valutazione su tutta una serie di temi che erano stati esclusi da valutazioni approfondite. A oggi - come già detto dal collega Romeo, che mi ha preceduto - non abbiamo ancora gli ulteriori emendamenti che hanno costituito il dibattito dell'ultima settimana sui media e nei tanti incontri avvenuti all'interno della maggioranza di Governo. La difficoltà di rispettare i tempi proposti c'è tutta, mentre non c'è mancanza di volontà da parte dell'opposizione, che ha dimostrato di voler arrivare a una conclusione condivisa, accettando con un patto di lealtà in Commissione il fatto di selezionare gli emendamenti, esaminarne una parte e attendere fino ad oggi. È stata quindi manifestata la volontà dell'opposizione di confrontarsi, discutere e valutare. Naturalmente poi, alzando una mano o schiacciando un bottone, ci saranno i risultati. In realtà abbiamo una compressione del confronto, a questo punto, che - se vogliamo - va oltre ogni valutazione di logica parlamentare. Crediamo pertanto di dover votare contro la proposta della maggioranza di un calendario che porta l'esame del disegno di legge di bilancio in Aula da giovedì, che è impossibile, perché non ci sono gli spazi temporali per discutere, valutare e votare, ricordando che gli emendamenti base sono tuttora 4.500; con tutti i subemendamenti e quelli del Governo, si arriverà quindi ben oltre 5.000. Siamo di fronte a una mortificazione di questo ramo del Parlamento e, quindi, chiediamo che l'esame possa slittare oltre venerdì, alle giornate di lunedì o martedì della prossima settimana. Forse è questo il modo più opportuno per raggiungere un obiettivo condiviso e sereno di rilascio della legge di bilancio, al di là delle posizioni politiche.</seg>
               <kinesic type="applause">
                  <desc>Applausi dai Gruppi FI-BP e L-SP-PSd'Az.</desc>
               </kinesic>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg59">Senatore Pichetto, la sua proposta coincide quindi con quella del senatore Romeo, ossia che la legge di bilancio venga calendarizzata nelle giornate di lunedì e martedì prossimo, mentre il senatore La Russa chiede che non vi sia coincidenza fra i lavori della Commissione bilancio e quelli dell'Assemblea del Senato.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">LA RUSSA (FdI)</note>
            <u ana="#regular" who="#LaRussaIgnazio" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u27">
               <note>Domando di parlare.</note>
               <note>PRESIDENTE. Ne ha facoltà.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg60">Signor Presidente, non credo che la nostra richiesta che non vi sia coincidenza dei lavori possa essere messa ai voti, perché non contesto che le sedute di Assemblea e Commissione possano essere contestuali. Mi pare, però, che nessuna votazione possa superare la necessità di unanimità nel caso in cui la Commissione decida di votare, oltre che riunirsi. Non si tratta quindi di un problema superabile con la votazione, a mio avviso. Intendo dire che affinché l'Aula possa riunirsi e contemporaneamente lo possa fare anche la Commissione bilancio e procedere a votazioni non basta un voto dell'Aula, ma occorre l'unanimità dei Gruppi. Il nostro parere favorevole su questo non c'è. Quindi, la parte da mettere in votazione è uguale alla proposta del senatore Romeo. Il resto era un annunzio, che non si può superare con una votazione.</seg>
            </u>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg61">Metto, dunque, ai voti la proposta di modifica del calendario dei lavori dell'Assemblea volta a calendarizzare per la settimana prossima la discussione sul disegno di legge di bilancio, avanzata dai senatori Romeo e Pichetto Fratin.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg62">Non è approvata.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg63">Resta pertanto definitivo il calendario dei lavori adottato a maggioranza dalla Conferenza dei Capigruppo e da me comunicato all'Assemblea.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Atti e documenti, annunzio</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg64">Le mozioni, le interpellanze e le interrogazioni pervenute alla Presidenza, nonché gli atti e i documenti trasmessi alle Commissioni permanenti ai sensi dell'articolo 34, comma 1, secondo periodo, del Regolamento sono pubblicati nell'allegato B al Resoconto della seduta odierna.</seg>
            </u>
         </div>
         <div type="debateSection">
            <head>Ordine del giorno per la seduta di mercoledì 11 dicembre 2019</head>
            <note type="role">PRESIDENTE</note>
            <u ana="#chair" who="#CalderoliRoberto" xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-IT_2019-12-09-LEG18-Sed-171.seg65">Il Senato tornerà a riunirsi in seduta pubblica mercoledì 11 dicembre, alle ore 9, con il seguente ordine del giorno: (Vedi ordine del giorno) La seduta è tolta (ore 18,06).</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

